<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="bg" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>В икономиката стоките могат да варират в зависимост от ползата, която осигуряват, и нуждите, които задоволяват. Обикновените стоки са материални, но някои класове стоки, като например информацията, приемат само нематериални форми. Безплатните стоки, като например въздуха, са естествено изобилни и не изискват съзнателни усилия за получаване, докато икономическите стоки са оскъдни в сравнение с тяхното търсене и изискват човешки усилия. Потребителските или крайните стоки са стоки, които в крайна сметка се консумират, а междинните стоки са необходими като суровини за тяхното производство. Частните стоки са неща, които са собственост на хора, а търговските стоки са материални продукти, които се произвеждат и след това се предоставят за използване в търговски отрасъл.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с финансиране на бюджета на ЕС, което се отнася за средствата или приходите на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Териториални общности на Република Франция, създадени през 1946 г. и заменени през 2003 г. от отвъдморските общности.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2016 г. регион Франш Конте е интегриран в регион Бургундия-Франш Конте.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Заменя Латиноамериканската асоциация за свободна търговия през 1981 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>За орган с правомощие за вземане на решения в институция или орган на ЕС се използва „орган за вземане на решения (ЕС)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>За изследването на географските влияния върху вътрешната и външната политика на държавите да се използва геополитика.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>През ноември 2001 г. Съветът за културно сътрудничество (CDCC) се разделя на четири управителни комитета: Управителен комитет за просвета (CDED), Управителен комитет за висше образование и научни изследвания (CDESR), Управителен комитет за култура (CDCULT) и Управителен комитет за културно наследство (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Г-10 представлява министрите на финансите и управителите на централните банки на най-развитите индустриални страни към Международния валутен фонд (МВФ). Тя се състои от страните от Г-7, Белгия, Нидерландия и Швеция.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Неактивна организация, създадена на 14 юни 1966 г. от правителствата на Австралия, Япония, Южна Корея, Южен Виетнам, Република Корея, Малайзия, Нова Зеландия и Филипините. Разпусната е през 1975 г. вследствие на липсата на съгласие на нейните членове по въпроса за признаването на Китайската народна република.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Организациите на производители могат да се групират в асоциации и междубраншови организации.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2016 г. регион Горна Нормандия е интегриран в регион Нормандия.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>От издание 4.7, за предпочитане да се използва терминът „безопасност на храните“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Вътрешен данък, с който се облагат служителите на европейската публична администрация.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>На 1 януари 2016 г. регион Елзас е интегриран в регион Гранд Ест.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>По възможност да се съчетае с политиката на ЕС или съответния сектор.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Тези основания могат да включват, но не се ограничават до основанията, защитени от член 19 от Договора за функционирането на ЕС: пол, раса или етнически произход, религия или убеждения, увреждане, възраст или сексуална ориентация</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Когато става въпрос за парична санкция, наложена с решение на Комисията на предприятие за нарушение на правилата за конкуренция на ЕС, използв айте „санкци я (ЕС)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2016 г. регион Лангедок-Русийон е интегриран в регион Окситания.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва по отношение на националното законодателство, по-специално американското и британското. В контекста на политиката в областта на конкуренцията на ЕС, да се използва правна уредба на споразуменията .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Европейската комисия по правата на човека бе специален съд, който работи от 1953 до 1998 г. Той определяше допустимостта на жалбите до Европейския съд по правата на човека. През 1998 г. с протокол 11 към Европейската конвенция за правата на човека Комисията бе закрита, а Европейският съд по правата на човека бе разширен.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2016 г. регион Лимузен е интегриран в регион Нова Аквитания.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>На 1 януари 2016 г. регион Лотарингия е интегриран в регион Гранд Ест.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с „имуществено право“, или „право върху собственост“ (притежание, собственост)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>По възможност  понятието ‘селскостопански паза’ да се съчетае със съответния сектор или сектори на пазара.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за разяснение във връзка с ресурсите, обхващащи селскостопанските пазари в ЕС. По възможност  понятието ‘селскостопански пазар на ЕС’ да се съчетае със съответния сектор или сектори на пазара.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><HN>В контекст, свързан с ЕС, терминът „общ пазар“ се използва само като историческо понятие и вече е заменен с термина „единен пазар“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва в съчетание със съответните сектори на пазара. Да не се бърка с термина „единен пазар“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка със справочните материали, използвани в библиотечното дело.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2016 г. регион Средни Пиренеи е интегриран в регион Окситания.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Не бива да се бърка със събиране на семейството.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съкращението „ЛГБТК“ може да се промени с течение на времето, така че да включва допълнителни букви за представяне на други идентичности. Тази концепция има за цел да обхване всички относими идентичности и ориентации, които не са включени в съкращението</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Правата и задълженията на гражданите се различават в отделните държави, вследствие на което в някои държави „гражданство“ (citizenship) е синоним на „националност“ (nationality – на български „гражданство“), а в други – не. Когато се прави разлика, тя обикновено е въз основа на това, че гражданството носи политически права. За „етническа принадлежност“ („народност“) вж. „етническа група“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>отбранителен пакт, който обвързва Австралия със Съединените щати и Нова Зеландия.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2016 г. регион Нор-Па дьо Кале е интегриран в регион О дьо Франс.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва по отношение на сътрудничеството между европейските държави извън контекста на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Организация, създадена през юни 1966 г. в Татанарив и разпусната на 25 март 1985 г. Нейните дейности са поети от Организацията за африканско единство (ОАЕ), която се превръща в Африкански съюз през 2002 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><HN>На 14 декември 1960 г. първоначално 20 държави подписват Конвенцията за Организацията за икономическо сътрудничество и развитие.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Заменя Организацията на централноамериканските държави през 1991 г. с цел изграждане на централноамерикански общ пазар.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 30.6.2009 г.: Служба за официални публикации на Европейските общности.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съчетание със съответните пазарни сектори.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Договор за военен съюз, подписан през 1955 г. и обхващащ европейските комунистически държави под влиянието на Съветския съюз. Прекратява съществуването си през 1991 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Отбранителен съюз, сключен на 8 септември 1954 г. между Австралия, Съединените щати, Франция, Обединеното кралство, Нова Зеландия, Пакистан, Филипините и Тайланд. Прекратява съществуването си през 1977 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Панафриканска организация, която заменя Организацията за африканско единство (ОАЕ) на 9 юли 2002 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Формите на протест включват писане на писма до представители, подписване на онлайн петиции, присъствие на митинги, бойкотиране на продукти, предизвикване на пожари и предприемане на преки действия.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Европейският парламент произлиза от Общата асамблея на Европейската общност за въглища и стомана (ЕОВС), която стана обща асамблея на трите наднационални европейски общности, съществували до 1957 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Политическо представителство, обхващащо държавите от Централна и Източна Европа под съветско влияние от края на Втората световна война до разпада на съветската комунистическа система през 1989—1991 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2016 г. регион Аквитания е интегриран в регион Нова Аквитания.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Услугите могат да включват дейности като маркетинг или продажби.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2016 г. регион Пикардия е интегриран в регион О дьо Франс.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>План за сътрудничество в сферата на икономическото и социалното развитие в Азия и Тихоокеанския район.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2016 г. регион Поату-Шарант е интегриран в регион Нова Аквитания.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създадена през 1952 г., тази институция на ЕС със седалище в Люксембург включва три юрисдикции: Съд, Общ съд (създаден през 1988 г.) и Съд на публичната служба (създаден през 2004 г.). Следва да се отбележи, че наименованието „Съд на Европейския съюз“ замени наименованието „Съд на Европейските общности“ вследствие на влизането в сила на Договора от Лисабон на 1 декември 2009 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 30.11.2009 г.: „Сметна палата на Европейските общности“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с Международния наказателен трибунал за Руанда или за бивша Югославия или с Международния наказателен съд.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Договорът за ЕОВС изтече на 23 юли 2002 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Това понятие е заменено с „хигиенно изделие“ (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Фармацевтичният продукт е това, което се произвежда/прилага на пациента (таблетките и техните съставки, т.е. реалният продукт), а лекарственият продукт е обобщаващо понятие от гледна точка на разрешаването/оправомощаването (основната съставка, формата, количеството, подробностите на разрешението).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Част от Кралство Нидерландия.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Основана през 1975 г. след сливането на Европейската организация за космически изследвания (ESRO/OERS) и на Европейската организация за създаване и изграждане на носители за космически апарати (ELDO/CECLES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва във връзка със съответната институция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с екология, която изучава взаимоотношенията между живите организми и средата, в която живеят.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка със „съвместно предприятие“, „групировка за стопански интереси“ или „смесено стопанско дружество“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Въвежда се със съвместната декларация на Асамблеята, на Съвета и на Комисията, приета на 4 март 1975 г., която има за цел постигането на съгласие между Парламента и Съвета. Използването на тази процедура е било ограничено до „общностните актове с общо приложение, които имат важни финансови последици и чието приемане не е наложено от вече съществуващи актове“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка със свлачище, което се отнася до гравитационни премествания.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за отношенията между държавите-членки. За отношенията между дадена държава и Европейския съюз да се използва „членство в Европейския съюз“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Използвано в миналото понятие, валидно преди въвеждането на еврото.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с финансиране на ЕС, което се отнася за разходите на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с термина „пазар на ЕС“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>По отношение на зачеването по изкуствен път при животните следва да се използва терминът „изкуствена инсеминация“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>По отношение на изкуствената инсеминация при хората следва да се използва терминът „зачеване по изкуствен път“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>независим щат на Кралство Нидерландия от 10.10.2010 г. (Нидерландските Антили прекратиха съществуването си).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Подчинена на Британската корона територия. Не е част от Обединеното кралство, но зависи от него по въпросите, свързани с външните отношения. Не е част от Европейския съюз, но е асоцииран с него чрез протокол 3 към Акта за присъединяване на Обединеното кралство.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) решението вече не трябва непременно да посочва адресат. По този начин до придобива по-широко приложение и най-вече заменя всички инструменти, използвани по-рано в областта на ОВППС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Това название не може да се тълкува като признаване на държава Палестина и не засяга отделните позиции на държавите – членки на ЕС, по този въпрос.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с термина “командирован работник“, който се използва за работници или служители, изпратени от работодателя си в друга държава за работа по определен проект.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с „стопански клъстер“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на 23 март на Регламент № 2015/2424 за изменение на Регламента относно марката на Общността, името на OHIM се променя на Служба на Европейския съюз за интелектуална собственост (EUIPO), а марката на Общността става марка на Европейския съюз.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създадена през 1983 г. от министрите на външните работи на Мексико, Венецуела, Колумбия и Панама, групата „Контадора“ става част от Групата от Рио през 1987 г. Да се използва изразът Групата от Рио.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Секретариат на Международната организация на труда (МОТ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>На 1 януари 2016 г. регион Рона-Алпи е интегриран в регион Оверн-Рона-Алпи.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Заменя Западноафриканската икономическа общност (CEAO) и Западноафриканския валутен съюз (UMOA) през 1995 г. Икономическата общност на Западна Африка е създадена през 1970 г. след реорганизирането на Западноафриканския митнически и икономически съюз (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>На 31.01.2020 г. Обединеното кралство е престанало да бъде държава — членка на Европейския съюз.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за документите, в които се разглеждат всички тези държави.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Фармацевтичният продукт е това, което се произвежда/прилага на пациента (таблетките и техните съставки, т.е. реалният продукт), а лекарственият продукт е обобщаващо понятие от гледна точка на разрешаването/оправомощаването (основната съставка, формата, количеството, подробностите на разрешението).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с „рестриктивна мярка, наложена от ЕС“. Санкцията (ЕС) включва мерки, наложени на държави — членки на ЕС, които нарушават основни принципи на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>От влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) да се използва решение (ЕС),</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN><HN>След влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.), да се използва директива (ЕС).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Считано от дата на влизане в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) да се използва препоръка (ЕС).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Считано от дата на влизане в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) да се използва  регламент (ЕС) “.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) да се използва договор за присъединяване (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Асоциация, разпусната на 31 декември 1998 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.)  общите позиции в областта на пространството на свобода, сигурност и правосъдие и на общата външна политика и политика на сигурност се заменят с решения на Съвета. Да се използва решение (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) съвместните действия“  в областта на ОВППС се заменят с решения на Съвета. Да се използва решение (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Проект за координиране на външните политики между държавите-членки, започнат от началото на 70-те години. Европейското политическо сътрудничество е интегрирано в Договора за Европейския съюз и придобива официална форма чрез „Обща външна политика и политика на сигурност“. Да се използва съкращението ОВППС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с управление на финансови рискове или рискове на предприятие.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Това се състои от дейности, извършвани с цел да се отговори на нуждите на хората. Услугите се предоставят в сектори като транспорт, комуникации, търговия, общинско управление, здравеопазване, образование, администрация, съдебна система, финанси, застраховане и други, например фризьорство.</SN><SN>Това се състои от дейности, извършвани с цел да се отговори на нуждите на хората. Услугите се предоставят в сектори като транспорт, комуникации, търговия, общинско управление, здравеопазване, образование, администрация, съдебна система, финанси, застраховане и услуги за личността.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с „държавен глава“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Използва се за описание на състоянието на Европейския съюз в определен момент — обикновено във връзка с неотдавнашни събития, настояща ситуация и бъдещи перспективи.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създадена през 1958 г. под името Европейска агенция за атомна енергия, организацията приема своето официално наименование през 1972 г., за да отбележи международния си обхват.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва и за органите и организациите на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>За документи, свързани с терапевтично клониране при човека, да се използва комбинирано търсене чрез „клониране при човека“ и „стволови клетки“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създадената през 1996 г. Eвропейска доброволческа служба бе заменена през 2016 г. от новосъздадения Европейски корпус за солидарност, който представлява разширена версия на програмата.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>За разпределението на политическите явления в географското пространство да се използва политическа география.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>На 1 януари 2016 г. регион Оверн е интегриран в регион Оверн-Рона-Алпи.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Заменя програмите МЕДА и Tacis, считано от 1 януари 2007 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Длъжността „председател на Европейския съвет“ е създадена с Договора от Лисабон (влязъл в сила на 1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Законодателна процедура, която заменя процедурата за съвместно вземане на решение след влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се комбинира с областта на компетеност на агенцията.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ново заглавие на Договора за създаване на Европейската общност (първоначално „Договор за създаване на Европейската икономическа общност“) с влизането в сила на Договора от Лисабон.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Наследник на Европейския платежен съюз, то представлява институционалната рамка на сътрудничеството в паричната област на държавите от Европейската организация за икономическо сътрудничество (ЕОИС) от 1958 до 1972 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>След влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.), да се използва „становище (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използват специалните термини.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Срокът на действие на Договора за ЕОВС изтече на 23 юли 2002 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съчетава се със съответните сектори или отрасли.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Военен съюз (1955—1991 г.), обвързвал Албания (до 1968 г.), ГДР, България, Унгария, Полша, Румъния и Чехословакия със Съветския съюз.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. този фонд заменя Европейския фонд за ориентиране и гарантиране на земеделието (ЕФОГЗ), секция „гарантиране“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. този фонд заменя Европейския фонд за ориентиране и гарантиране на земеделието (ЕФОГЗ), секция „ориентиране“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създаден през месец юли 2008 г. след сливането на Африканския съд и Африканския съд по правата на човека и народите.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>независим щат на Кралство Нидерландия от 10.10.2010 г. (Нидерландските Антили прекратиха съществуването си).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>След разпадането на нидерландските Антили (10.10.2010 г.), Бонер, Синт Еустациус и Саба придобиват статута на специални автономни територии на Нидерландия.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Подчинена на Британската корона територия. Не е част от Обединеното кралство, но зависи от него по въпросите, свързани с външните отношения. Не е част от Европейския съюз, но е асоцииран с него чрез протокол 3 към Акта за присъединяване на Обединеното кралство.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Подчинена на Британската корона територия. Не е част от Обединеното кралство, но зависи от него по въпросите, свързани с външните отношения. Не е част от Европейския съюз, но е асоцииран с него чрез протокол 3 към Акта за присъединяване на Обединеното кралство.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>През 2007 г. заменя Финансовия инструмент за ориентиране на рибарството (ФИОР), а за периода 2014—2020 г. на свой ред е заменен от Европейския фонд за морско дело и рибарство(ЕФМДР).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Турция получава статут на страна кандидатка след заседанието на Европейския съвет в Хелзинки през декември 1999 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създадената през 1994 г. Икономическа и валутна общност на Централна Африка (CEMAC) поема дейността на Валутния съюз на Централна Африка (UMAC или Централоафриканска валутна зона) и на Митническия и икономически съюз на Централна Африка (UDEAC). Тя обхваща Камерун, Централноафриканската република, Конго, Габон, Екваториална Гвинея и Чад и се характеризира с признаването на единна парична единица (СFA франк).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създаден през 1950 г. от осемнадесет държави-членки на Европейската организация за икономическо сътрудничество (ЕОИС), Европейският платежен съюз е разпуснат през месец декември 1958 г. и заменен от Европейското валутно споразумение.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Използва се за описание на разрастването на градовете, както по отношение на броя на жителите, така и на територията, и за въздействието на това разрастване върху начина на живот.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Категориите характеристики на сградите включват качество, икономии на ресурси и капацитет на натоварване.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2016 г. регион Долна Нормандия е интегриран в регион Нормандия.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>В ЕС вътрешният енергиен пазар обхваща само електроенергията и природния газ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>„Мианмар/Бирма“ е формата, която често се използва в актове и официални документи на Съвета. „Мианмар“ също се среща често, особено в текстове на ЕСВД.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2016 г. регион Бургундия е интегриран в регион Бургундия-Франш Конте.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, използван до влизането на Договора от Лисабон в сила (1.12.2009 г.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Междуправителствена икономическа организация (1949-1991 г.), основана от СССР, България, Чехословакия, Унгария, Полша и Румъния. С течение на времето към нея се присъединяват Албания (1949-1987 г.), ГДР (1950-1990 г.), Монголия (1962 г.), Куба (1972 г.) и Виетнам (1978 г.), както и Югославия (1964 г.) като асоцииран член.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Междуправителствена икономическа организация (1949-1991 г.), основана от СССР, България, Чехословакия, Унгария, Полша и Румъния. С течение на времето към нея се присъединяват Албания (1949-1987 г.), ГДР (1950-1990 г.), Монголия (1962 г.), Куба (1972 г.) и Виетнам (1978 г.), както и Югославия (1964 г.) като асоцииран член.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Организация за регионално сътрудничество, в която влизат Кения, Уганда и Танзания.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Процедура, въведена с Единния европейски акт (1986 г.) и заменена с процедурата на одобрение от влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Това понятие е заменено с „вътрешен воден транспорт „(4515) и „морски транспорт“ (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон на 1-ви декември 2009 г. обозначенията „Европейски съюз“ или „ЕС“ заместват обозначенията „Европейска общност“, „общностен“ или „ЕО“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Правата и задълженията на гражданите се различават в отделните държави, вследствие на което в някои държави „гражданство“ (citizenship) е синоним на „националност“ (nationality – на български „гражданство“), а в други – не. Когато се прави разлика, тя обикновено е въз основа на това, че гражданството носи политически права. За „етническа принадлежност“ („народност“) вж. „етническа група“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Съгласно разпоредбите на споразумението от Котону ресурсите и дейностите на Центъра за индустриално развитие (ЦИР) са прехвърлени на Центъра за развитие на предприятията (ЦРП) през август 2000 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><HN>На 31.01.2020 г. Обединеното кралство е престанало да бъде държава — членка на Европейския съюз.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ново наименование на Първоинстанционния съд, считано от влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>На 1 януари 2016 г. регион Център е преименуван на Център-Вал дьо Лоар.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>На 1 януари 2016 г. регион Шампан-Ардени е интегриран в регион Гранд Ест.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Хаванската харта, с която се учредява Международна търговска организация, е изготвена през 1948 г., но никога не влиза в сила.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се комбинира със „споразумение за асоцииране (ЕС)“, „търговско споразумение (ЕС)“ или „споразумение за сътрудничество (ЕС)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Споразумение, сключено съвместно от държавите-членки и Европейските общности в областите на споделена компетентност.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Заменя Съвета за северноатлантическо сътрудничество (CCNA) през 1997 г. Той обединява държавите-членки и държавите партньори от НАТО в рамките на една организация, което им позволява да осъществяват диалог и да се консултират по въпроси, свързани с политиката и сигурността.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Споразумението от Васенаар относно многостранния контрол на износа на конвенционално оръжие и стоки и технологии с двойна употреба замени КОКОМ (Координационен комитет за многостранен контрол на износа) през 1996 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Решението за комитологията“ е отменено и заменено с Регламента за комитологията“ от 1.3.2011 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Решението за комитологията“ е отменено и заменено с Регламента за комитологията“ от 1.3.2011 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Наименованието „Комитет на регионите на Европейския съюз“ е заменено с „Европейски комитет на регионите“ от февруари 2017 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1.3.2011 г. с този регламент се отменя и заменя Решението за комитологията“  и се установяват две нови процедури: процедурата по консултиране и процедурата по разглеждане. Те заменят процедурата по консултиране, процедурата по регулиране и процедурата по управление, въведени с Решението от 1999 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Когато е целесъобразно, се използва в съчетание със съответната институция на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Използва се за всяко изделие, инструмент, оборудване или система, предназначени за компенсиране, намаляване или неутрализиране на препятствията, както и за мерките, които се вземат за подобряване на достъпа и съответно за повишаване на независимостта на хората с увреждания или възрастните хора в ежедневието им.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва и за органите и организациите на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Политическо и регионално сътрудничество, основано през 1991 г. от Чехословашката република, Република Полша и Република Унгария. След разпадането на Чехословакия през 1993 г., в него участват четири страни, тъй като и Чешката и Словашката република продължават да членуват.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. е заменен от Европейския фонд за рибарство (ЕФР).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Европейският паричен институт (ЕПИ) бе учреден на 1 януари 1994 г. – началото на втория етап на икономическия и паричен съюз (ИПС). Дейността му бе прекратена с учредяването на Европейската централна банка (ЕЦБ) на 1 юни 1998 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Това название не засяга позициите по отношение на статута и е съобразено с Резолюция 1244/1999 на Съвета за сигурност на ООН и становището на Международния съд относно обявяването на независимост от страна на Косово.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Считано от 12 февруари 2019 г., с влизането в сила на Преспанското споразумение, бивша югославска република Македония се преименува на Република Северна Македония.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>За варианта при животните следва да се използва терминът „спонгиформна енцефалопатия по говедата“ (СЕГ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>В документа Синьо ръководство се прави обзор на тълкуването на разпоредбите във връзка с правилата на ЕС относно продуктите.</SN><SN>Да не се бърка с „Европейска търговска марка“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Отнася се за фуражи, торове, храна за домашни любимци, кожа, вълна и други.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>За предпочитане е да се използва общият термин ‘ветеринарномедицински продукт’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Междуправителствени работни групи под надзора на Съвета, натоварени с въпросите, свързани с тероризма, вътрешната сигурност, полицейското сътрудничество, организираната престъпност и свободното движение на хора. Тези групи вече не съществуват, но са носили всички характеристики на междуправителствената структура, изградена с Договора от Маастрихт, както и с Шенгенското споразумение.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за всяка инстанция, която разполага с правомощия за вземане на решения в рамките на орган или организация на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за всеки орган, създаден по споразумение на Европейския съюз, и състоящ се от представители на Европейския съюз и една или повече трети държави.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за всяка структура или организация, създадена по силата на вторичното право.  Да не се бърка с „орган на ЕС“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с финансовите помощи, предоставяни в рамките на програмите или политиките на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Осем държави се присъединиха към Европейския съюз през 2004 г. (Естония, Унгария, Латвия, Литва, Полша, Чешката република, Словакия и Словения), две през 2007 г. (България и Румъния), а Хърватия се присъедини през 2013 г. Списъкът на държавите от Централна и Източна Европа включва Албания, Босна и Херцеговина, Северна Македония, Косово, Черна гора, Сърбия и Украйна.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с „председател на институция“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с председателството на Европейския съвет във връзка с понятието „председател на Европейския съвет“ (439592). Председателството на Съвета на ЕС се отнася пряко до Съвета на ЕС (който договаря и гласува законодателните актове на ЕС, като в състава му влизат министрите на държавите – членки на ЕС), а не до Европейския съвет (който определя политическия дневен ред на ЕС, като в състава му влизат правителствените или държавните ръководители на всички държави — членки на ЕС).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Заменена от обикновената законодателна процедура, считано от дата на влизане в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за въпроси, имащи отношение към балансираното разделение на правомощията между ЕС, националните и регионалните институции.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с "сигурност на въздухоплаването".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Терминът „признат негражданин“ може да се отнася до физически лица, които имат постоянно местожителство, но нямат гражданство поради исторически фактори, свързани с разпадането на Съветския съюз, в частност в Балтийските държави.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Това название не може да се тълкува като признаване на палестинската държава и не засяга индивидуалните позиции на държавите членки по този въпрос.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>След подписването на конвенцията от Ломе през 1975 г. се използва изразът страните от АКТБ“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Първоначално това е била неформална консултация между държавите-членки с цел изготвяне на съгласувани позиции и съвместното прилагане на европейска външна политика. След като е придобила официална форма чрез договора за Европейския съюз, тя е заменена от Общата външна политика и политиката на сигурност. Да се използва съкращението „ОВППС“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>През 2008 г., в резултат на въвеждането на Общия регламент за ООП (обща организация на пазара) на селскостопанските пазари, отделните специфични за сектора управителни комитети бяха заменени с единен Управителен комитет за общата организация на селскостопанските пазари.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Решението за комитологията“ е отменено и заменено с Регламента за комитологията“ от 1.3.2011 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с хранителна добавка.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Общ термин, обхващащ трите европейски организации по стандартизация (CEN, Cenelec и ETSI). Комбинира се с всеки отделен орган.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>За варианта при хората следва да се използва терминът „заболяване на нервната система“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Група на седемте най-развити индустриални държави (Съединените щати, Япония, Германия, Франция, Италия, Обединеното кралство и Канада). През 1998 г. към нея се присъединява Русия и тя се превръща в Г-8.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Постоянно действаща организация за политически консултации и съгласуване на становища на страните от Латинска Америка и Карибския басейн, която е резултат от сливането на групата „Контадора“ и на Групата от Лима през 1986 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на 23 март на Регламент № 2015/2424 за изменение на Регламента относно марката на Общността, името на OHIM се променя на Служба на Европейския съюз за интелектуална собственост (EUIPO), а марката на Общността става марка на Европейския съюз.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създадена през 1952 г. под името „Съвет за митническо сътрудничество“, организацията приема официалното си наименование през 1994 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>От януари 2007 г. Конфедерацията на европейския бизнес се нарича БизнесЮръп (Businesseurope).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Използва се за междуправителствената организация Евтелсат, създадена през 1977 г. за управление на инфраструктурата на спътниковите съобщения в Европа. През месец юли 2001 г. дейностите на Евтелсат са прехвърлени на частна компания.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създадена през 1924 г. под името Международно бюро по епизоотии, организацията приема официалното си наименование през 2003 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>На 4 февруари 2003 г. обявеният на 27 април 1992 г. Държавна общност Сърбия и Черна гора стана приемник на Федеративна република Югославия. На 3 юни 2006 г. Черна гора обяви своята независимост и федералната държава се разцепи на две нови независими държави: Република Сърбия и Република Черна гора.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за обхващане на следните теми: индивидуални обучители и индивидуално обучение на работното място, ръководители на работното място, наставници (ментори, опекуни) и наставничество на работното място</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Върховният представител - длъжност, създадена с Договора от Лисабон (влязъл в сила на 1.12.2009 г.), е едновременно член на Съвета, в рамките на който председателства Съвета по външни работи, и член на Европейската комисия, на която е заместник-председател, отговарящ по въпросите на външната политика.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>ЕКЮ представляваше кошница от валути, съответстваща на сбора от твърдо установените суми на 12 от 15-те валути на държавите — членки на ЕС. Стойността на ЕКЮ се определяше като средно изчислената стойност на съставящите я валути. На 1 януари 1999 г. ЕКЮ бе заменена с евро при коефициент едно към едно.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>През 2008 г. Съюзът за Средиземноморието замени Евро-средиземноморското партньорство, по-рано наричано „Барселонски процес“. Партньорството обединява 27-те държави-членки на Европейския съюз и 16 държави партньорки от региона на Южното Средиземноморие и Близкия изток.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с продоволствена сигурност, която се отнася до достъпа до храни за всички.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Заменя европейската политика за сигурност и отбрана от влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Да се използва, считано от 1 ноември 1993 г. - датата на влизане в сила на Договора от Маастрихт.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с добавка в храна.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с „Международния наказателен съд“ или с „Международния съд“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Централноевропейското споразумение за свободна търговия (CEFTA) е създадено през 1992 г. от три държави в Централна Европа (Чехословакия, Полша и Унгария) и обединява страни партньори на ЕС и страни, кандидатстващи за членство в ЕС. Към 1 януари 2007 г. членове на споразумението са Хърватия, бивша югославска република Македония, Сърбия, Черна гора, Албания, Босна и Херцеговина, Молдова и Косово.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с Международния наказателен трибунал (за Руанда и за бивша Югославия) и с Международния съд на Обединените нации, който се занимава основно с решаване на спорове между отделните държави.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>От влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) да се използва „решение (ЕС)“.</HN><HN>Термин, използван в областта на пространството на свобода, сигурност и правосъдие (ПССП).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Прекратила дейността си: 31.12.2008 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Чрез въведените през 70-те години на ХХ век средносрочна финансова помощ (ССФП) и заемни механизми на Общността се осигуряваше финансово подпомагане на държавите членки със значителни затруднения по отношение на платежния баланс. През 1988 г. те бяха обединени в  механизма за подкрепа за платежния баланс. От 2002 г. насам такава финансова помощ се отпуска за държавите членки, които не са приели еврото.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 14.6.2016 г.: Европейска железопътна агенция (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 30.6.2016 г.: Европейски полицейски колеж (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Понятието „антропоцен“ все още се счита за неформално и не е всеобщо признато като официална единица в Геохронологичната скала. Изследователи и учени продължават да обсъждат точната му начална точка и официалното му признаване в геоложки план.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва в комбинация с пазарните сектори.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Това не означава непременно биоразградим или компостируем.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Копенхаген и Фредериксборг, общините Копенхаген и Фредериксберг, както и регионалната община Борнхолм.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Рингкьобинг и Орхус, както и част от амтите Виборг и Вайле.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившия амт (основна административно-териториална единица в Дания) Северен Ютланд и част от амта Виборг.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Роскилде, Сторстрьом и Западен Шеланд.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Фюн, Рибе и Зьондерюланд (Южен Ютланд), както и част от амта Вайле.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.12.2011 г.: Агенция на Общността за контрол на рибарството (CFCA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Това название не засяга позициите по отношение на статута и е съобразено с Резолюция 1244/1999 на Съвета за сигурност на ООН и становището на Международния съд относно обявяването на независимост от страна на Косово.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Регионална комисия на Икономическия и социален съвет на Организацията на обединените нации (ИКОСОС), която изготвя мерки за насърчаване на регионалното икономическо развитие и засилване на икономическите връзки между отделните страни.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Съвместно изпълнявана и финансирана програма на Обединените нации срещу ХИВ и СПИН.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Политически форум за регионално и междуправителствено сътрудничество на 11 страни от региона на Балтийско море (Дания, Естония, Финландия, Германия, Исландия, Латвия, Литва, Норвегия, Полша, Русия и Швеция) и Европейската комисия.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Зона на преференциален търговски обмен на държавите от Източна и Южна Африка.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създадена на 1 ноември 2006 г., Международната конфедерация на профсъюзите е наследник на Международната конфедерация на свободните профсъюзи (МКСП).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>След реформата на Правилника за персонала на Европейските общности, влязла в сила през месец май 2004 г., функционалната група на асистентите (AST) заменя предишните категории B, C и D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 5.10.2016 г.: Европейска агенция за управление на оперативното сътрудничество по външните граници на държавите-членки на Европейския съюз.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Комбинира се с „непрофесионален магистрат“ за отвода на съдебен заседател, със „свидетелски показания“ за отхвърлянето на свидетел или със „съдия“ за отвода на съдия.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Съдът на публичната служба, създаден през 2004 г., преустанови дейност на 1 септември 2016 г. след като правомощията му преминаха към Общия съд.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Комбинира се със съответната институция, орган, агенция или организация.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) общите стратегии по отношение на пространството на свобода, сигурност и правосъдие и на общата външна политика и политика на сигурност се заменят от решения на Съвета. Да се използва решения (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Полицейска сила, създадена в рамките на Европейската политика за сигурност и отбрана (ЕПСО), която участва в международни операции по гражданско управление на кризи и предотвратяване на конфликти.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Организация, създадена през 2001 г. от сливането на Международния съюз за речно корабоплаване (UINF) и на Международния консорциум за корабоплаване по река Рейн (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 31.01.2020 региона на Обединеното кралство бяха включени сред регионите на държавите — членки на ЕС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>След реформата на Правилника за персонала на Европейските общности, влязла в сила през месец май 2004 г., функционалната група на администраторите (AD) заменя предишните категории A и LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>С Договора от Лисабон, влязъл в сила на 1 декември 2009 г., Европейският съюз и Европейската общност се сливат в един-единствен Европейски съюз. Наименованията „Европейска общност“, „на Общността“ или „ЕО“ се заменят с „Европейски съюз“, „на ЕС“ („на Съюза“) или „ЕС“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Неформална асоциация на министрите на отбраната на европейските страни в рамките на НАТО, разпусната през 1994 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съкращението „ЛГБТК“ може да се промени с течение на времето, така че да включва допълнителни букви за представяне на други идентичности. Тази концепция има за цел да обхване всички относими идентичности и ориентации, които не са включени в съкращението.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Изискванията за допускане до образование включват удостоверения за положени изпити, свидетелства за придобити умения и т.н.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. — заменен с Европейския земеделски фонд за развитие на селските райони (ЕЗФРСР) и Европейския фонд за гарантиране на земеделието (ЕФГЗ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. този фонд е заменен от Европейския фонд за гарантиране на земеделието (ЕФГЗ)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. този фонд е заменен от Европейския земеделски фонд за развитие на селските райони (ЕЗФРСР)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA бе създаден на 1-ви януари 2011 г. като част от Европейската система за финансов надзор (ЕСФН); той пое всички съществуващи задачи и функции на Комитета на европейските банкови надзорници.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Включват се личностните фактори във връзка с начина на живот, като хранене, тютюнопушене, социални и общностни мрежи, както и общите социално-икономически, културни и екологични условия.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Регион, възникнал в резултат на обединението на регионите Оверн и Рона-Алпи на 1 януари 2016 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка със „санкция (ЕС)“. Ограничителните мерки на ЕС включват мерки, предприети срещу субекти извън ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>По-конкретно, това включва грижи за деца, грижи за възрастни хора, образование, здравеопазване и лични социални и домашни услуги, които се предоставят както в платена, така и в неплатена форма, в рамките на формалните и неформалните сектори.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за документите, в които се разглеждат всички тези държави.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Не бива да се бърка със семейна миграция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Предшественик на Икономическия и финансов комитет е Паричният комитет</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Това название не може да се тълкува като признаване на държава Палестина и не засяга индивидуалните позиции на държавите членки по този въпрос.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Приема се за най-полезния показател за затлъстяване при възрастните.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Биоцидите обикновено се използват в медицината, селското стопанство, горското стопанство и промишлеността.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с ерозия, която изключва гравитационни премествания.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с „изтегляне“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Термин, въведен през 2018 г.; преди това се използваше договор за обществена поръчка.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Замени Европейския фонд за рибарство (ЕФР), създаден за периода 2007—2013 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Определя се от степента, до която обществената система е в състояние да се организира, за да повиши способността си да извлича поуки от миналите бедствия за по-успешна защита в бъдеще, както и да усъвършенства мерките за смекчаване на риска.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създадената през 1996 г. Eвропейска доброволческа служба бе заменена през 2016 г. от новосъздадения Европейски корпус за солидарност, който представлява разширена версия на програмата.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Факторите могат да бъдат комбинация от ниски доходи, високи разходи за енергия и ниска енергийна ефективност на жилищата.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Заболявания на опорно-двигателния апарат може да възникнат при внезапно усилие (напр. вдигане на тежък предмет) или от повтарящи се движения с повтарящ се натиск, или от повтарящо се излагане на сила, трептене или неудобна поза. Засягат различни части на тялото, включително горната и долната част на гърба, шията, раменете и крайниците (ръцете и краката).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Обхваща дейности като организиране на яхтен и круизен туризъм или упражняване на водни спортове, експлоатация на съоръжения на сушата, производство на оборудване, както и предоставяне на необходимите за това услуги.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съгласно повечето директиви и регламенти на ЕС държавите членки са длъжни да определят компетентни органи и да уведомяват за тях Европейската комисия.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Влязъл в сила на 1 януари 2013 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Регион, възникнал в резултат на обединението на регионите Лангедок-Русийон и Средни Пиренеи на 1 януари 2016 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва общо за заболявания, причинени от който и да е тип от семейство Coronaviridae.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Регион, възникнал в резултат на обединението на регионите Долна Нормандия и Горна Нормандия на 1 януари 2016 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Този термин се използва за въпросите, свързани с Правилника за длъжностните лица на Европейския съюз.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Основните компоненти са достъпът до мобилен интернет, използването на социалните медии, електронната търговия, сигурността в интернет, услугите „в облак“ и цифровите умения.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Обхваща различни области като рибарство, морски транспорт и морска околна среда.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Терминът се използва само за обозначаване на парични средства или ваучери, предоставяни на физически лица, домакинства или общности, а не на правителства или други държавни субекти. Това не включва паричните преводи и микрофинансирането при хуманитарни операции.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва в документите, които се отнасят до всички тези държави.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Няма международно правно определение на словото на омразата. Термините „слово на омразата“ и „подстрекаване към омраза“ често се използват като синоними. Но от правна гледна точка словото на омразата трябва да достигне определен праг, преди да бъде разглеждано като подстрекаване или криминално деяние.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Не бива да се бърка с временна миграция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с термина “работник в чужбина“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съществувала от 1952 до 1957 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва в комбинация с областта, засегната от предупреждението.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Не бива да се бърка с трудова миграция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Счита се за семе (зеленчук), но се консумира като зърно.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Обхваща аспекти като проектиране на уебсайтове, публикуване в интернет, програмиране на уебсайтове и управление на бази данни.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създаден с Резолюция 60/251 на Общото събрание от 15 март 2006 г. като един от неговите спомагателни органи, заменил Комисията по правата на човека.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с „обеззаразяване и отстраняване на замърсяването“, което е процес, свързан със зараза или замърсяване.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Може да включва психологическа консултация, хормонално лечение за смяна на пола, операция за смяна на пола (GRS) (като лицева хирургия, хирургия на гръдния кош/гръдна хирургия, различни видове генитална хирургия или хистеректомия), стерилизация (водеща до безплодие), отстраняване на косата и гласово обучение. Не всяко транссексуално лице желае или може да бъде подложено на всички или на някоя от тези мерки.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Регион, възникнал в резултат на обединението на регионите Нор-Па дьо Кале и Пикардия на 1 януари 2016 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Регион, възникнал в резултат на обединението на регионите Аквитания, Лимузен и Поату-Шарант на 1 януари 2016 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за документите, в които се разглеждат всички тези държави.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Регион, възникнал в резултат на обединението на регионите  Елзас, Шампан-Ардени и Лотарингия на 1 януари 2016 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с фармацевтична промишленост.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>За предпочитане е да се използва по отношение на съответната политика или отрасъл.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с  "въздушна безопасност".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>В това паргньорство участват също държави от ЕИП и ЕАСТ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Литият и неговите съединения имат различни приложения в промишлеността, включително термоустойчиво стъкло и керамика, литиеви смазочни лубриканти, добавки за производството на желязо, стомана и алуминий, литиеви батерии и литиево-йонни батерии. Той се използва също като стабилизатор на настроението и антидепресант при лечението на психически заболявания като биполярно разстройство.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Включва непрекъснатост на изпълнението на критичните функции на банките, финансова стабилност и минимални разходи за данъкоплатците.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за инвестиционните фондове (нехармонизирани фондове), които не попадат в приложното поле на Директивата за ПКИПЦК.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съчетава се със съответните сектори или отрасли. Да не се бърка с "технологичен парк".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Може да включва сексуални, физически, умствени и икономически вреди, причинени на публични или частни лица.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Не бива да се бърка с ядрената безопасност: сигурността се отнася до престъпни деяния; безопасността се отнася до недопустими радиационни опасности.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Включват чертите на характера, начина на мислене и мотивацията.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Може да включва също материали, за които се предполага, че ще влязат в контакт с храни.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Регион, възникнал в резултат на обединението на регионите Бургундия и Франш Конте на 1 януари 2016 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Динамичните данни се разграничават от статичните данни.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>