<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="cs" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>V ekonomii se statky mohou lišit podle poskytovaného užitku a uspokojovaných potřeb. Smíšené statky jsou hmotné, ale některé třídy statků, jako jsou informace, mají pouze formu nehmotnou. Bezplatné statky, jako je vzduch, se v přírodě vyskytují v hojném množství a jejich získání nevyžaduje vědomé úsilí, zatímco hospodářské statky jsou v poměru k poptávce po nich vzácné a vyžadují lidské úsilí. Spotřební nebo konečné statky jsou předměty, které jsou nakonec spotřebovány a při jejich výrobě jsou jako vstupy zapotřebí meziprodukty. Soukromé statky jsou věci, které vlastní lidé, a obchodní statky jsou hmotné produkty, které jsou vyráběny a poté dodávány k použití v některém komerčním průmyslovém odvětví.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s finacováním rozpočtu EU, které se týká zdrojů nebo příjmů EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepřímá daň ze spotřebních předmětů, zejména potravin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vztahuje se na zaměstnance státní správy. Nezaměňovat se státním zaměstnancem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Společné financování programu využívání vyrovnávacích (regulačních) zásob u některých surovin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1068</DESCRIPTEUR_ID><SN>Založena uměle setím nebo sadbou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Územní celky Francouzské republiky vytvořené v roce 1946 a nahrazené v roce 2003 zámořskými společenstvími (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Franche-Comté začleněn do regionu Burgundsko-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nahradila ALALE (Latinsko-americké sdružení volného obchodu) v roce 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faktory určující hospodářskou situaci státu, regionu,odvětví nebo oboru činnosti v krátkodobém časovém úseku</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Označuje rozhodovací orgán v rámci instituce nebo
orgánu EU, používá se jako „rozhodovací orgán (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro informace o nauce o vlivu zeměpisného aspektu na domácí a zahraniční politiku států klikněte sem geopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1154</DESCRIPTEUR_ID><SN>Management je proces optimalizace využití lidských, materiálních a finančních zdrojů k dosažení organizačních cílů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn všech činností, které slouží k zabezpečení hmotných toků a s nimi souvisejících toků informačních a energetických.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>V listopadu 2001 byla Rada pro kulturní spolupráci (CDCC) rozdělena na čtyři řídící výbory: řídící výbor pro vzdělávání (CDED), řídící výbor pro vysoké školství a vědu (CDESR), řídící výbor pro kulturu (CDCULT) a řídící výbor pro kulturní dědictví (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupina G10 sdružuje ministry financí a guvernéry centrálních bank nejrozvinutějších zemí v rámci Mezinárodního měnového fondu (MMF). Skládá se ze „Skupiny sedmi“, Belgie, Nizozemska a Švédska.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neaktivní organizace založená dne 14. června 1966 vládami Austrálie, Japonska, Jižní Koreje, Jižního Vietnamu, Korejské republiky, Malajsie, Nového Zélandu a Filipín. Byla rozpuštěna v roce 1975 v návaznosti na neshody svých členů v otázkách týkajících se uznání Čínské lidové republiky.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizace producentů se mohou sdružovat do sdružení organizací producentů a do mezioborových organizací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Horní Normandie začleněn do regionu Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používej ve smyslu historiografie, historická věda. Pro vyjádření časového hlediska dokumentů používej příslušné deskriptory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počínaje verzí 4.7 se upřednostňuje použití termínu bezpečnost potravin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1294</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autonomní území Dánska.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>13</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marketing je podnikatelská politika zaměřená na trh a proto trhu odpovídající.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pouze pro stát, který existoval do 3. října 1990, do sjednocení Německa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vnitřní daň, jíž podléhají zaměstnanci evropské veřejné služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro témata týkající se bývalé Německé demokratické republiky používejte deskriptor „Německá demokratická republika“. Pro celoněmecké reálie a témata, jakož i německé skutečnosti z doby před a po existenci NDR, používejte deskriptor „Německo“, pokud daný dokument výslovně nepojednává také o problematice NDR. Pro vztah mezi oběma německými státy používejte deskriptor „vnitroněmecké vztahy“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nové rozvržení termínů splatnosti stávajícího dluhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Alsasko začleněn do regionu Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1432</DESCRIPTEUR_ID><SN>Protiprávní čin porušující veřejné právo spojený nejen s trestní, ale někdy i civilní sankcí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stabilní cesty a zařízení, používané pro přepravu. Používat obecně u daného typu dopravy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doporučuje se kombinovat s politikou EU nebo
příslušným sektorem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte u integračních projektů evropských států, určených k vybudování Evropských společenství, nebo vypracovaných jinými evropskými organizacemi, např. Radou Evropy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dotaz poslance členu vlády ve věci působnosti vlády.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezi tyto důvody mohou mimo jiné patřit ty, které jsou chráněny článkem 19 Smlouvy o fungování EU: pohlaví, rasa nebo etnický původ, náboženské vyznání nebo přesvědčení, zdravotní postižení, věk nebo sexuální orientace</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>V kontextu peněžité pokuty uložené rozhodnutím Komise podniku za porušení pravidel EU v oblasti hospodářské soutěže, použije se „sankce (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Languedoc-Roussillon začleněn do regionu Okcitánie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte v kontextu vnitrostátních právních předpisů, zejména amerických a britských. V kontextu politiky EU v oblasti hospodářské soutěže používejte termín kontrola restriktivních praktik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropská komise pro lidská práva byla zvláštním tribunálem, který působil v letech 1953 až 1998 a určoval přijatelnost stížností předkládaných Evropskému soudu pro lidská práva. Protokol 11 k Evropské úmluvě o lidských právech tuto komisi v roce 1998 zrušil a  Evropský soud pro lidská práva rozšířil.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásadní součást principu volného pohybu osob v rámci Evropské unie. Tato koncepce znamená zrušení diskriminace na základě národnosti, pokud jde o zaměstnání, mzdu a další pracovní podmínky, jakož i právo na sociální, ekonomickou a kulturní integraci každého pracovníka a jeho rodiny v hostitelské zemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Limousin začleněn do regionu Nová Akvitánie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1677</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn všech mezinárodně přijatelných měn v peněžním světovém systému.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Listina kandidátů, kterou volič nesmí měnit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Lotrinsko začleněn do regionu Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Často prodejna, kde se nabízí neroztříděné zboží, volně na hromadách a pod., což dovoluje prodávat za nižší ceny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte také pro hlasování v průběhu rozhodovacího procesu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>V případě potřeby kombinujte s popisem zasaženého orgánu nebo tropické či endemické povahy nemoci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s právem k majetku (vlastnictví).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užij specifické termíny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Je-li to možné, propojte pojem  „zemědělský trh“ s odpovídajícím tržním sektorem či sektory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte k anotaci zdrojů týkajících se zemědělských trhů v EU. Je-li to možné, propojte pojem  „zemědělský trh EU“ s odpovídajícím tržním sektorem či sektory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vytváření společného hospodářského prostoru pro volný pohyb zboží, služeb, pracovních sil. Není omezeno jen na ES.</SN><HN>V kontextu EU se pojem „společný trh“ používá pouze
v historickém významu a byl nahrazen
„jednotným trhem“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovat s relevantním(i) odvětvím(i) trhu. Nezaměňovat s jednotným trhem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užij ve spojení s danou zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje značky výroby, výrobku, služeb, záruk a osvědčení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s referenčními materiály používanými v knihovnictví.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblast Itálie jižně od Říma, včetně Sicílie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odkazuje na část Oceánie v severním Pacifiku, která zahrnuje asi 2000 ostrovů. Pro označení státního útvaru používejte termín „Federativní státy Mikronésie“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Midi-Pyrénées začleněn do regionu Okcitánie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravidelné dojíždění za prací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat se sloučením rodiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zkratka „LGBTQ“ se může v průběhu času vyvíjet tak, aby zahrnovala další písmena představující jiné identity. Cílem tohoto pojmu je zahrnout všechny příslušné identity a směry, které nejsou ve zkratce zahrnuty.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyjadřuje schopnost jednotlivých pracovníků stěhovat se za prací v rámci pracovního trhu. Nezaměňujte s termínem „volný pohyb pracovníků“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1967</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doktrína usilující o vytvoření politické jednoty lidského společenství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Požadavek některých regionálních seskupení, který má za cíl uvolnit nebo zpřetrhat vztahy s centrálními úřady.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přidělení objednávky tomu z podnikatelů, který nabídl v soutěži nejnižší cenu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat u kolektivních snah o lepší sociální spravedlnost či o posílení solidarity nebo o sociální spoluúčast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počet živě narozených dětí za rok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práva a povinnosti státních občanů se v jednotlivých státech liší, takže v některých státech je „občanství“ synonymem „státního občanství“, kdežto v jiných nikoli. Rozlišení zpravidla vychází ze skutečnosti, že občanstvím vznikají politická práva. Pro etnickou příslušnost použijte pojem „etnická skupina“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňujte s termínem „životní náklady“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Obranný pakt spojující Austrálii, Spojené státy americké a  Nový Zéland.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Sever – Pas-de-Calais začleněn do regionu Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počet sňatků na určitý počet obyvatel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2097</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odepření povinné vojenské služby z mravních nebo náboženských důvodů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro spolupráci mezi evropskými zeměmi mimo EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizace založená v červnu 1966 v Antananarivu a rozpuštěná dne 25. března 1985. Činnosti této organizace převzala Organizace africké jednoty (OUA), z níž se v roce 2002 stala Africká unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN><HN>Dne 14. prosince 1960 podepsalo prvních 20 zemí Úmluvu o Organizaci pro hospodářskou spolupráci a rozvoj.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>V roce 1991 nahradil Organizaci středoamerických států (OCAS/ODECA) s cílem vytvořit středoamerický společný trh (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro dokumenty, týkající se všech těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nabídka akvizice funkční společnosti jinou společností prostřednictvím koupě anebo výměnou základního jmění.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro dokumenty, týkající se všech těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 6. 2009: Úřad pro úřední tisky Evropských společenství.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doporučuje se kombinovat s příslušným sektorem / příslušnými sektory trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vojenský pakt podepsaný v roce 1955 a sdružující evropské komunistické státy, které byly pod vlivem Sovětského svazu. Byl rozpuštěn v roce 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Obranná aliance uzavřená dne 8. září 1954 mezi Austrálií, Spojenými státy, Francií, Velkou Británií, Novým Zélandem, Pákistánem, Filipínami a Thajskem. Aliance byla rozpuštěna v roce 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Celoafrická organizae, která dne 9. července 2002 nahradila Organizaci africké jednoty (OUA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezi formy protestu patří psaní dopisů zástupcům, podepisování petic online, účast na manifestacích, bojkot produktů, zakládání požárů (žhářství) a přímé akce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2230</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zákonem stanovené dávky a příspěvky, jejichž výnos neplyne do státního rozpočtu, ale různým veřejným institucím na krytí jejich výdajů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropský parlament má svůj původ ve Společném shromáždění Evropského společenství uhlí a oceli (ESUO), které se stalo společným shromážděním tří nadnárodních evropských společenství, jež existovala do roku 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejvyšší zastupitelský sbor samostatného státu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat s daným regionem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politické označení, které zahrnovalo v době od konce druhé světové války do pádu sovětského komunistického systému v letech 1989–1991 země střední a východní Evropy pod sovětskou nadvládou.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>U názvu zemí a teritorií viz mikrotezaurus 7241 zámořské země a území.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Akvitánie začleněn do regionu Nová Akvitánie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Služby mohou zahrnovat i činnosti, jako je marketing nebo prodej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn osob, které pracují v jednom podniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte pro dokumenty pokrývající celou oblast ropných produktů. Jinak použijte specifický deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Pikardie začleněn do regionu Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Plán pro rozvoj hospodářské a sociální spolupráce v Asii a v Tichomoří.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Poitou-Charentes začleněn do regionu Nová Akvitánie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika vyplácení a přerozdělování příjmů a majetkových nároků. Není totožná se mzdovou politikou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Chápáno v obecném smyslu a ne pro konkrétní zdroj hluku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tato instituce EU, zrízená v roce 1952 se sídlem v Lucemburku, se skládá ze trí soudu: Soudní dvur, Tribunál (zrízený v roce 1988) a Soud pro verejnou službu (zrízený v roce 2004). Je treba poznamenat, že po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost dne 1. prosince 2009 název „Soudní dvur Evropské unie“ nahradil drívejší název „Soudní dvur Evropských spolecenství“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 11. 2009: „Účetní dvůr Evropských společenství“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s „Mezinárodním trestním tribunálem pro Rwandu nebo pro bývalou Jugoslávii“ a s „Mezinárodním trestním soudem“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro souhrnné označení státních orgánů, úřadů či územních celků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Platnost Smlouvy o ESUO skončila dne 23. července 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro ceny jednotlivých států používej výraz ceny zemědělských výrobků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používá se v protikladu k výrazu velkoobchodní cena. Jinak používej termín spotřebitelská cena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potravina se zchutňujícím účinkem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>V záležitostech občanských, obchodních a sociálních.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výroba nižší než poptávka nebo nižší než plánovaná.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s termínem „životní úroveň“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2751</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spotřební výrobek, který může být nahrazen jiným, např. máslo margarínem nebo měď hliníkem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tento pojem byl nahrazen pojmem „hygienický výrobek“ (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívá se pro dokumenty, pokrývající obecně produkty, nejsou-li použity specifičtější deskriptory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Farmaceutický výrobek je to, co je vyrobeno/podáno pacientovi (tablety se svými složkami, tj. to, co reálně existuje), léčivý přípravek je koncept, který jej shrnuje z hlediska registrace/nároku (hlavní složka, forma, množství, podrobnosti o registraci).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stanovuje vyučované předměty a počet hodin vyučovaného předmětu pro jednotlivé ročníky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znění připravovaného zákona, navržené vládou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Návrh zákona předložený jiným subjektem zákonodárné iniciativy než vládou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Součet výdajů, které umožňují čelit sociálním potřebám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Součást Nizozemského království.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Založena v roce 1975 po sloučení Evropské organizace pro kosmický výzkum (OERS/ESRO) a Evropské organizace pro vývoj kosmických startovacích zařízení (ELDO/CECLES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat ve spojení s dotčeným orgánem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s ekologií, což je zkoumání vzájemných vztahů mezi živými organismy a prostředím, ve kterém žijí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte ve spojení s danou organizací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2933</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přestavba hospodářství podle nových zásad hospodářského rozvoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro žádost podanou u správního orgánu s cílem zrušit, změnit nebo stáhnout určité správní rozhodnutí. Nezaměňovat se spornou věcí správní.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žaloba proti Radě nebo Komisi, že opominula rozhodnout.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Preferenční režim uplatňovaný na zboží vyrobené v ES, který má stimulovat členský stát k nákupům v ostatních členských státech spíše než na světovém trhu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblasti se speciálními opatřeními na podporu jejich rozvoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tajné odvlečení a likvidace politických protivníků mocenskými orgány nebo organizovanými skupinami tolerovanými státní či místní mocí. Např. zmizení tisíců Argentinců v době vojenské diktatury.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s pojmy „společný podnik“, „hospodářské zájmové sdružení“ nebo „smíšený podnik“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zaveden společným prohlášením Shromáždění, Rady a Komise přijatém dne 4. března 1975 s cílem nalézt dohodu mezi Parlamentem a Radou. Používání tohoto postupu zůstalo omezeno na „akty Společenství obecné působnosti se značnými finančními dopady a jejichž přijetí předchozí akty nevyžadují“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týká se námořní dopravy a přístavů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kartel rejdařů. Morální kodex OSN má za cíl upravit jejich složení, rozdělení přepravy mezi členy a výši jejich dopravného.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na rozdíl od vodního hospodářství, jehož předmětem je výstavba a provoz vodních zdrojů, zabývá se tento termín především přípravou a zpracováním vody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s půdním sesuvem, který označuje svahové pohyby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zrušeno v r. 1987 a nahrazeno univerzální nomenklaturou.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Charakterizován nevybíráním cel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolektivní vztah mezi zaměstnavatelem a zaměstnanci. Pro individuální vztahy používejte termín personalistika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zboží prodávané se ztrátou za účelem vábení kupců nebo s cílem zničení či poškození konkurence.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dříve se používalo pro vztahy mezi oběma bloky, lze nadále používat v rámci nových vztahů mezi Západem a zeměmi bývalého východního bloku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pěstování plodin ve velkém měřítku při intenzivním nasazení techniky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použít pro vztahy mezi členskými státy. Pro vztahy mezi státem a Evropskou unií použít „příslušnost k Evropské unii“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historický termín platný před zavedením eura.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s financováním EU, které se týká výdajů EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jsou míněny ceny v zemědělství jednotlivých států. Jde-li o společnou zemědělskou politiku (CAP), používej výraz zemědělské ceny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Software vytvořený pro výuku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týká se průmyslového odvětví na meziodvětvové úrovni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s trhem EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>V souvislosti s umělým oplodněním u zvířat použít termín „umělá inseminace“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>V souvislosti s umělou inseminací u člověka použít termín „umělé oplodnění“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právní vztah rodičů a dětí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odpovědnost morální, občanská a trestní.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonomní stát Nizozemského království od 10. října 2010 (Nizozemské Antily zanikly).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proudy turistů uvnitř jedné země nebo mezi dvěma či více státy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Území závislé na britské koruně. Není součástí Spojeného království, ale je na něm závislé, co se týče mezinárodních vztahů. Není také součástí Evropské unie, ale je přičleněno protokolem 3 k Aktu Spojeného království o přistoupení.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Platí pro Maghreb rozšířený o Libyi a Mauritánii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nábor nového personálu nebo zajištění nutného počtu stávajících pracovníků pro zabezpečení minimálního chodu organizace v případě války nebo stávky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje smlouvy, kodexy, apod., dále rezoluce, akční programy a prohlášení mezivládních organizací. Uveďte ve spojení s danou organizací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte ve spojení s danou organizací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí.</SN><HN>Se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost (1.12.2009) nemusí rozhodnutí již uvádět, komu je určeno. Má tak širší působnost a nahrazuje zejména všechny nástroje, které se dříve používaly v oblasti SZBP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto označení se nesmí vykládat jako uznání Státu Palestina a nejsou jím dotčeny individuální postoje členských států k této otázce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politická odpovědnost vlády vůči parlamentu. Vláda může předložit Poslanecké sněmovně žádost o vyslovení důvěry, sněmovna může vládě vyslovit nedůvěru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osoba v trvalém svazku s určitým státem, jímž vznikají mezi nimi práva a povinnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neplést s migrujícím pracujícím.</SN><SN>Nezaměňovat s „vyslaným pracovníkem“, což je označení používané pro zaměstnance vyslaného do zahraničí jeho zaměstnavatelem pro účely určitého projektu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odměny v podobě naturálií, služeb, poskytované vedle mzdy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fáze hospodářského vývoje, při které se objevují charakteristické znaky hospodářského růstu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informační profese, která se zaměřuje na řízení, analýzu, projektování a fungování automatizovaných informačních systémů, expertních a znalostních systémů a systémů řízení informací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemělo by se zaměňovat s pojmem „podnikatelský klastr“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3629</DESCRIPTEUR_ID><SN>Manipulace, přeprava a skladování zboží v rámci výroby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Příjmy soukromých osob nebo podniků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem v platnost nařízení 2015/2424 dne 23. března, kterým se mění nařízení o ochranné známce Společenství, se z úřadu OHIMstává Úřad Evropské unie pro duševní vlastnictví (EUIPO) a z ochranné známky Společenství ochranná známka Evropské unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Země třetího světa, které se zúčastnily konference v Alžíru v roce 1967 s cílem přípravy setkání UNCTAD a listiny požadavků vůči vyspělým zemím.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Byla založena v roce 1983 ministry zahraničních věcí Mexika, Venezuely, Kolumbie a Panamy a v roce 1987 se skupina Contadora stala součástí skupiny Rio. Použijte pojem „skupina Rio“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sekretariát Mezinárodního úřadu práce.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Rhôna-Alpy začleněn do regionu Auvergne-Rhôna-Alpy.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roce 1995 nahradila Hospodářské společenství západní Afriky (CEAO) a Západoafrickou měnovou unii (1955). Hospodářské společenství západní Afriky bylo založeno v roce 1970 v návaznosti na reorganizaci Hospodářské celní unie západoafrických států (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jednání charakterizované opakovanými trestnými činy, nahlížené zejména ze sociálního hlediska.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Spojené království přestalo být dne 31.01.2020 členským státem Evropské unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používá se pro dokumenty, které se týkají všech těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3798</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje chemické výrobky spotřebního charakteru, jako kosmetické a čisticí prostředky, lepidla a pod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pás stepí a savan na jižním okraji Sahary.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Farmaceutický výrobek je to, co je vyrobeno/podáno pacientovi (tablety se svými složkami, tj. to, co reálně existuje), léčivý přípravek je koncept, který jej shrnuje z hlediska registrace/nároku (hlavní složka, forma, množství, podrobnosti o registraci).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osoba pracující ve veřejném nebo soukromém sektoru pobírající mzdu nebo jinou kompenzaci za práci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s „omezujícím opatřením EU“. Sankce (EU) zahrnují opatření uložená členským státům EU, které porušují základní zásady EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počet obyvatel na km čtvereční.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3937</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívání majetkového podílu v přiděleném čase.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zákonný domov osob.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3954</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právní předpisy týkající se výkonu trestu odnětí svobody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) používat rozhodnutí (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí</SN><HN>Od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1.12.2009) se používá termín směrnice (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) používat doporučení (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) používat  nařízení (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) používat smlouva o přistoupení (EU)“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asociace rozpuštěna dne 31. prosince 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Převaha úmrtí nad narozeními.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nový název pro evropský systém ohlašování pracovní nabídky a poptávky, zavedený v rámci inovace, schválené Radou v roce 1993.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) byly společné postoje v oblasti prostoru svobody, bezpečnosti, spravedlnosti a společné zahraniční a bezpečnostní politiky nahrazena rozhodnutími Rady. Používat rozhodnutí (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) se spolecné akce“ v oblasti SZBP nahrazují rozhodnutími Rady. Používat rozhodnutí (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Projekt koordinace zahraničních politik členských států zahájený v sedmdesátých letech 20. století. Evropská policejní spolupráce byla začleněna do Smlouvy o Evropské unii a úředně potvrzena „společnou zahraniční a bezpečnostní politikou“. Použijte zkratku „SZBP“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s  řízením finančních rizik nebo obchodních rizik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cla vyplývající ze společného celního sazebníku pro dovozy z třetích zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jedná se o činnosti prováděné za účelem uspokojení potřeb lidí. Služby jsou poskytovány v odvětvích, jako je doprava, komunikace, obchod, obecní správa, zdravotní péče, vzdělávání, administrativa, soudnictví, finance, pojišťovnictví a další, např. kadeřnictví.</SN><SN>Jedná se o činnosti prováděné za účelem uspokojení potřeb lidí. Služby jsou poskytovány v odvětvích, jako je doprava, komunikace, obchod, obecní správa, zdravotní péče, vzdělávání, administrativa, soudnictví, finance, pojišťovnictví a osobní služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje soukromé a státní zprostředkovatelny práce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanční spoluúčast členského státu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro orgány a instituce provádějící veřejné služby, nezaměňovat s deskriptorem „služba ve veřejném zájmu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s „hlavou státu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používá se k popisu stavu Evropské unie v určité době – obvykle ve vztahu k nedávným událostem, současné situaci a budoucím vyhlídkám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obchodní společnost, ve které se společníci účastní především na kapitálových investicích, méně na osobním řízení podniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4229</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejnižší společenská vrstva neživící se prací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krátkodobá finanční pomoc v rámci ES určená k uspokojení finančních požadavků vyplývajících z dočasného schodku v platební bilanci.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Půjčky nebo dary pro země AKP, které jsou poskytovány za účelem odstranění vlivů fluktuace trhu a výrobních rizik na jejich příjmy ze zemědělského exportu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Druh organizace správy, kdy určité území dostane vlastní instituce a státním orgánům jsou ponechány omezené pravomoci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Byla založena v roce 1958 jako Evropská agentura pro jadernou energii. Svůj oficiální název přijala v roce 1972, aby poukázala na svoji příslušnost k mezinárodní scéně.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn institucí ve vztahu k držbě půdy, výrobě, pomocným službám a jiným zemědělským institucím, z nichž každá představuje integrální část celku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program spojování jednolivých subjektů a složek hospodářských procesů do vyšších celků, umožňujících komplexnější a efektivnější rozvoj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použít také pro orgány a instituce EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>V dokumentech vztahujících se k terapeutickému klonování lidí použijte kombinaci „klonování lidí“ a „kmenová buňka“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oficiální anglický název Svazijského království byl v dubnu 2018 změněn na „Kingdom of Eswatini“ / „Eswatini“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro rozčlenění politických dějů v geografickém prostoru používat výraz politická geografie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Auvergne začleněn do regionu Auvergne-Rhôna-Alpy.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahrazuje programy MEDA a TACIS, počínaje dnem 1. ledna 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přenesení nákladů za infrastrukturu na její uživatele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funkci předsedy Evropské rady zavedla Lisabonská smlouva (vstoupila v platnost dne 1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Legislativní postup, který, počínaje dnem 1. prosince 2009, nahrazuje postup spolurozhodování.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovat s oblastí pravomoci agentury.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pouze pro stát, který existoval do 1. ledna 1993, do data rozdělení na Českou a Slovenskou republiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro místa, kde se chovají zvířata pro laboratorní účely, se použije „chovná stanice pro pokusná zvířata“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nový název „Smlouvy o založení Evropského společenství“ (původně „Smlouva o založení Evropského hospodářského společenství“) se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jako pokračovatelka Evropské platební unie tvořila v letech 1958 až 1972 institucionální rámec měnové spolupráce zemí Organizace pro evropskou hospodářskou spolupráci (OECE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1.12.2009) se používá termín „stanovisko (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Západní část ostrova Timor, která je součástí Indonésie od roku 1945.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Východní část ostrova Timor, která prohlásila svou nezávislost dne 20. května 2002 poté, co byla od roku 1972 okupována Indonésií.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte užší termíny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Platnost smlouvy ESUO vypršela v červenci 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Původní název zakládající smlouvy, která byla podepsána v Římě roku 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat ve spojení se souvisejícími sektory nebo průmyslovými odvětvími.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN><HN>Vojenská aliance (1955–1991), která kolem Sovětského svazu spojovala Albánii (do roku 1968), NDR, Bulharsko, Maďarsko, Polsko, Rumunsko a Československo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro pohyby obyvatel, nezávisle na důvodu přesunu, ať už se jedná o přírodní katastrofu, vojenské operace nebo politická rozhodnutí o územním plánování.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro dodržování doporučení, které před hlasováním dává poslancům jejich strana nebo hnutí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>S platností od 1. ledna 2007 tento fond nahrazuje záruční sekci Evropského zemědělského orientačního a záručního fondu (EZOZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>S platností od 1. ledna 2007 tento fond nahrazuje orientační sekci Evropského zemědělského orientačního a záručního fondu (EZOZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zřízený v červenci 2008 spojením Afrického soudního dvora a Afrického soudu pro práva člověka a národů</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonomní stát Nizozemského království od 10. října 2010 (Nizozemské Antily zanikly).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po zániku Nizozemských Antil (10. října 2010) získávají ostrovy Bonaire, Svatý Eustach a Saba status zvláštních autonomních správních oblastí Nizozemska.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Území závislé na britské koruně. Není součástí Spojeného království, ale je na něm závislé, co se týče mezinárodních vztahů. Není také součástí Evropské unie, ale je přičleněno protokolem 3 k Aktu Spojeného království o přistoupení.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Území závislé na britské koruně. Není součástí Spojeného království, ale je na něm závislé, co se týče mezinárodních vztahů. Není také součástí Evropské unie, ale je přičleněno protokolem 3 k Aktu Spojeného království o přistoupení.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roce 2007 nahradil Finanční nástroj pro orientaci rybolovu“ (FNOR) a v období 2014-2020 na něj naváže Evropský námořní a rybářský fond“ (ENRF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dohoda týkající se mezinárodního obchodu s textilem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doprava, vykonávaná neprofesionálním dopravcem vlastními dopravními prostředky pro vlastní podnik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práce vykonávaná ve skupině, jejíž výsledky odvisí od práce všech.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Turecko získalo status kandidátské země po zasedání Evropské rady v Helsinkách v prosinci 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ekonomické a peněžní společenství střední Afriky (CEMAC) založené v roce 1994 zahrnuje činnosti Peněžní unie střední Afriky (UMAC nebo Středoafrická měnová zóna) a Celní a hospodářské unie střední Afriky (UDEAC). Jejími členy jsou Kamerun, Středoafrická republika, Kongo, Gabon, Rovníková Guinea a Čad. Tyto země používají stejnou měnovou jednotku (CFA frank).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropská platební unie byla založena v roce 1950 osmnácti členskými státy Organizace pro evropskou hospodářskou spolupráci (OECE), v prosinci 1958 byla rozpuštěna a nahrazena Evropskou měnovou úmluvou.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mezivládní světový systém v oblasti vědeckých a technologických informací.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro růst a rozvoj měst, jak ve smyslu počtu obyvatel, tak v teritoriálním smyslu, a také pro důsledky takového růstu na způsob života ve městech.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pouze pro stát, který existoval do rozdělení Sovětského svazu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4625</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právo užívat plody cizí věci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poslední kolo hlasování v případě, že žádný kandidát v předchozích kolech nezískal zákonnou většinu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokud je to nutné, užij ve spojení s vývozem či dovozem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kategorie náročnosti budov zahrnují kvalitu, úspory zdrojů a provozní kapacitu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozšíření sortimentu o další výrobkové řady nebo výrobky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Dolní Normandie začleněn do regionu Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dohoda, jíž se hlavní vývozní země a hlavní dovozci určitého produktu zavazují respektovat pravidla, jimiž se řídí mezinárodní obchod s tímto produktem (zbožím, komoditou).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>V EU vnitřní trh s energií zahrnuje pouze elektřinu a plyn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro problematiku týkající se kvality pracovního života používejte deskriptor „zlidštění práce“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém, kdy je politický život země ovládán dvěma politickými stranami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situace v některých státech, jejichž politický život je ovládán bojem dvou politických směrů o moc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Název „Myanmar/Burma“ se často používá v aktech a oficiálních dokumentech Rady. Název „Myanmar“ se vyskytuje také často, zejména v textech ESVČ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Příspěvek státu příjemci úvěru, kterým bere na sebe část jeho úroků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Burgundsko začleněn do regionu Burgundsko-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Snížení kvality životního prostředí zvukovým rušením ze známého zdroje, jako jsou motorová vozidla, stroje, ale i diskotéka nebo dálnice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín používán do vstupu Lisabonské smlouvy v
platnost (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situace, kdy pracovník legálně vykonává dvě zaměstnání současně.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>V kontextu celní správy používat „celní formality“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozpočtová oprávnění, která umožňují fungování ES na základě dvanáctiny úvěrů z předchozího roku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nositel profese, v níž je zodpovědný za tvorbu a dosažení cílů svěřených mu organizačních útvarů a kolektivů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mezivládní hospodářská organizace (1949-1991), jejímiž zakládajícími členy byly SSSR, Bulharsko, Československo, Maďarsko, Polsko a Rumunsko. Později přistoupily i Albánie (1949-1987), NDR (1950-1990), Mongolsko (1962), Kuba (1972) a Vietnam (1978) a přidruženou zemí se stala Jugoslávie (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mezivládní hospodářská organizace (1949-1991), jejímiž zakládajícími členy byly SSSR, Bulharsko, Československo, Maďarsko, Polsko a Rumunsko. Později přistoupily i Albánie (1949-1987), NDR (1950-1990), Mongolsko (1962), Kuba (1972) a Vietnam (1978) a přidruženou zemí se stala Jugoslávie (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizace pro regionální spolupráci zahrnující Keňu, Ugandu a Tanzanii.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postup zavedený Jednotným evropským aktem (1986), který byl po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) nahrazen postupem souhlasu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodářská situace určité země, skupiny zemí nebo regionu v daném čase.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přístup cizích dopravců k národní dopravě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tento pojem byl nahrazen pojmem „vnitrozemská vodní doprava“ (4515) a „námořní doprava“ (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost dne 1. prosince 2009 došlo k nahrazení výrazů „Evropské společenství“, „Společenství“ nebo „ES“ výrazy „Evropská unie“ nebo „EU“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práva a povinnosti státních občanů se v jednotlivých státech liší, takže v některých státech je „občanství“ synonymem „státního občanství“, kdežto v jiných nikoli. Rozlišení zpravidla vychází ze skutečnosti, že občanstvím vznikají politická práva. Pro etnickou příslušnost použijte pojem „etnická skupina“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>V rámci ustanovení dohody z Cotonou byly v srpnu 2000 zdroje a aktivity Střediska pro průmyslový rozvoj (CDI) převedeny na Středisko pro rozvoj podnikání (CDE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN><HN>Spojené království přestalo být dne 31.01.2020 členským státem Evropské unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro společenské aspekty a pro postoje spojené se smrtí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Může být použito ve spojení s daným tématem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nový název Soudu prvního stupně od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor podmínek, nutných pro odchod do důchodu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte, jedná-li se o právní nebo etický aspekt výměny informací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozsah časových ztrát způsobený nepřítomností v zaměstnání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Střed začleněn do regionu Střed-Val de Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ode dne 1. ledna 2016 je region Champagne-Ardenne začleněn do regionu Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Havanská charta, která byla vypracována v roce 1948 a na jejímž základě měla být vytvořena mezinárodní organizace obchodu, nikdy nevstoupila v platnost.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropská sociální charta, která zaručuje sociální a hospodářská lidská práva, byla přijata Radou Evropy v roce 1961. Revize z roku 1996 vstoupila v platnost roku 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovat s „dohoda o přidružení (EU)“, „obchodní dohoda (EU)“ nebo „dohoda o spolupráci (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dohody uzavřené společně členskými státy a Evropskými společenstvími v oblastech sdílených pravomocí.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nesměšovat se správní odpovědností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Africké země, kde je portugalština jako oficiální jazyk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro parlamentní orgán mezinárodní organizace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro instituce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uložení peněz, které pocházejí z nezákonných obchodů se zbraněmi, drogami apod., na anonymní bankovní konta s cílem jejich legalizace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahradila v roce 1997 Radu severoatlantické spolupráce (NACC). Tento orgán sdružuje členské státy a partnerské země NATO v subjektu, který jim umožňuje vést dialog a vzájemné konzultace týkající se politické a bezpečnostní otázky.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovení, umožňující členskému státu, aby pro něj určitá ustanovení smlouvy neplatila nebo byla jejich platnost odložena.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wassenaarské ujednání o mnohostranné kontrole vývozu konvenčních zbraní a zboží a technologií dvojího použití vystřídalo v roce 1996 Koordinační výbor pro mnohostrannou kontrolu vývozu (COCOM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika zaměřená na vyrovnaný a udržitelný rozvoj celého Společenství, zmírnění strukturálních rozdílů mezi regiony a zeměmi Společenství a na podporu stejných příležitostí všech jedinců.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutí o postupu projednávání ve výborech bylood 1.3.2011 zrušeno a nahrazeno nařízením o postupu projednávání ve výborech.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutí o postupu projednávání ve výborech bylood 1.3.2011 zrušeno a nahrazeno nařízením o postupu projednávání ve výborech.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Název „Výbor regionů Evropské unie“ se od února 2017 nahrazuje názvem „Evropský výbor regionů“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dne 1. března 2011 bylo tímto nařízením zrušeno a nahrazeno rozhodnutí o postupu projednávání ve výborech 1999/468/ES a zavedeny dva nové postupy: poradní postup a přezkumný postup. Tyto nové postupy tak nahradily poradní, řídicí a regulativní postup zavedené rozhodnutím z roku 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro zákonný nebo nezákonný obchod s orgány nebo vedlejšími produkty lidského těla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Váže se ke konkrétním orgánům EU, kterých se týká.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Řídící orgán ILO složený z národních delegací reprezentujících vládu, dělníky a zaměstnance.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Záloha, která se vrací v případě, že specifikovaný produkt nezpůsobil znečištění životního prostředí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Čtvrtý zdroj zavedený v roce 1988 jako tzv. doplňkový zdroj stanovený vždy podle výnosů předchozích tří zdrojů příjmů. Jedná se o určitý podíl hrubého národního produktu daného členského státu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historický pojem představující spolupráci v oblasti spravedlnosti a vnitřních věcí, která byla později zahrnuta do Schengenské dohody a poté do institucionálního rámce Evropské unie. Použijte zkratku „PSBP“ (Prostor svobody, bezpečnosti a práva).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podmínky stanovené pro poskytnutí komunitárních prostředků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oprávnění iniciovat soudní řízení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblast právních vztahů mezi dvěma nebo více osobami, na jejichž základě může jedna strana požadovat na druhé plnění.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Účetní systém, zachycující kvantitativní koloběh zboží, služeb v národním hospodářství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podíl zaměstnanců na kapitálu a na výsledcích podniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat v podmínkách, kdy se skutečně používá různých oficiálních jazyků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osobní pomůcky a opatření chránící člověka před úrazem na strojích a technických zařízeních.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používá se pro zařízení vystavené přetlaku nebo podtlaku v porovnání s okolní atmosférou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používá se pro jakýkoli výrobek, nástroj, zařízení nebo systém, které mají kompenzovat, omezit nebo neutralizovat překážky, a také pro opatření přijatá ke zlepšení přístupu, a tím i ke zvýšení nezávislosti osob se zdravotním postižením nebo starších osob v jejich každodenním životě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použít také pro orgány a instituce EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN><HN>Organizace pro politickou a regionální spolupráci, kterou v roce 1991 založily Československo, Polská republika a Maďarská republika. Od rozdělení Československa v roce 1993 jsou jejími členy Česká republika a Slovenská republika jakožto následnické státy.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mezivládní skupina odpovědná za mezinárodní měnové otázky, dotýkající se zájmů rozvojových zemí.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte ve smyslu historiografie, historická věda. Pro vyjádření časového hlediska dokumentů používejte příslušné deskriptory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5662</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte ve smyslu historiografie, historická věda. Pro vyjádření časového hlediska dokumentů používejte příslušné deskriptory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5663</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte ve smyslu historiografie, historická věda. Pro vyjádření časového hlediska dokumentů používejte příslušné termíny</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. ledna 2007 nahrazen Evropským rybářským fondem</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropský měnový institut (EMI) byl zřízen 1. ledna 1994 na začátku druhé etapy hospodářské a měnové unie (HMU). Byl zrušen 1. června 1998, kdy byla založena Evropská centrální banka (ECB).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oprávněné zájmy, které musí prokázat žalobce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tímto označením nejsou dotčeny postoje k otázce statusu a označení je v souladu s rezolucí Rady bezpečnosti OSN 1244/1999 a se stanoviskem Mezinárodního soudního dvora k vyhlášení nezávislosti Kosova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zákon upravující činnost a fungování veřejných institucí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 12. února 2019, kdy vstoupila v platnost Prespanská dohoda, se Bývalá jugoslávská republika Makedonie nazývá Republika Severní Makedonie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>U zvířat použít termín BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modrá příručka podává přehled o výkladu ustanovení týkajících se pravidel EU pro výrobky.</SN><SN>Nezaměňovat s „evropskou ochrannou známkou“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje krmiva, hnojiva, krmiva pro zvířata v zájmovém chovu, kůži, vlnu atd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte přednostně obecný termín „veterinární léčivý přípravek“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mezivládní pracovní skupina, která se od roku 1976 zabývá otázkami týkajícími se terorismu a vnitřní bezpečnosti (skupina TREVI). V roce 1985 byly její pravomoci rozšířeny na nezákonné přistěhovalectví a organizovaný zločin. Od roku 1989 pracuje v rámci čtyř pracovních skupin (terorismus, policejní spolupráce, organizovaný zločin, volný pohyb osob), které podléhají kontrole vyšších úředníků pověřených přípravou rozhodnutí, jež přijímá Rada.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro subjekty, které mají rozhodovací pravomoc v rámci instituce nebo orgánu EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použít pro každý orgán vytvořený dohodou mezi Evropskou unií, složenou ze zástupců Evropské unie, a jedním nebo několika třetími státy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použít pro každou organizaci vytvořenýou podle sekundárních právních předpisů. Nezaměňovat s „orgánem EU“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s finančními podporami poskytovanými z titulu programů nebo politik EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iniciativa směřující ke zlepšení stability a míru v Evropě pomocí posilování vztahů mezi NATO a zeměmi střední a východní Evropy či dalších členských zemí KBSE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN><HN>V roce 2004 přistoupilo k Evropské unii osm zemí (Česká republika, Estonsko, Litva, Lotyšsko, Maďarsko, Polsko, Slovensko a Slovinsko), v roce 2007 dvě země (Bulharsko a Rumunsko) a v roce 2013 Chorvatsko. Seznam zemí střední a východní Evropy zahrnuje Albánii, Bosnu a Hercegovinu, Černou Horu, Kosovo, Severní Makedonii, Srbsko a Ukrajinu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s pojmem „národními účty“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s „předsedou instituce“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s předsednictvím Evropské rady, které se vztahuje k pojmu „předseda Evropské rady“ (439592). Předsednictví Rady EU se přímo vztahuje k Radě EU (která jedná a hlasuje o právních předpisech EU za účasti ministrů členských států EU), a nikoli k Evropské radě (která stanovuje politický program EU za účasti hlav států nebo předsedů vlád každého členského státu EU).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) nahrazeno řádným legislativním postupem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro osoby, jejichž léčebné postupy nejsou vědou akceptovány.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte u všech akcí, které mají u veřejnosti podporovat myšlenku evropské integrace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nesměšovat se zahájením správního řízení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblast, přicházející v úvahu pro subvenci na zajištění jejího rozvoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografické oblasti v Evropě bez vazby na státní hranice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat u národních, regionálních parlamentů a parlamentních shromáždění.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte u otázek vyváženého rozdělení pravomocí mezi instituce EU a národní a regionální instituce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zdroje plynoucí z aplikace paušální sazby ze základu DPH v každé členské zemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s pojmem "ochrana letectví před protiprávními činy".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojem uznaný neobčan může označovat osoby, které jsou v dané zemi trvale usídleny, ale nemají její občanství kvůli historickým faktorům souvisejícím s rozpadem Sovětského svazu, zejména v pobaltských zemích.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro akce, které se snaží informovat nebo získat veřejnost. Spojovat s daným tématem či jménem instituce, jestliže se kampaň týká jejího jména u veřejnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Popis politického života určité země, skupiny zemí nebo regionu v určitý okamžik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro veřejná představení se zvířaty.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívá se v komunitárním právu pro právnické osoby soukromého práva, působící v oblasti ekonomické.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto označení se nesmí vykládat jako uznání Státu Palestina a nejsou jím dotčeny individuální postoje členských států k této otázce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od podpisu úmluvy z Lomé v roce 1975 používat země AKT“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5945</DESCRIPTEUR_ID><SN>Správní činnost, při které dozorčí orgán pozoruje chování nepodřízených subjektů a porovnává je s chováním žádoucím.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Původně neformální konzultace mezi členskými státy za účelem přípravy dohodnutých postojů a společného zavedení evropské zahraniční politiky. Byla formalizována ve Smlouvě o Evropské unii a nahrazena společnou zahraniční a bezpečnostní politikou. Použijte zkratku „SZBP“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nedobrovolné a částečné omezení pracovní doby v důsledku zhoršení výsledků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Je výsledkem technologického pokroku, který vede ke zrušení některých pracovních míst nebo řemesel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina zaměřená na politické záležitosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roce 2008 byly v důsledku zavedení regulování
zemědělských trhů v rámci jednotné společné
organizace trhů jednotlivé řídící výbory příslušných odvětví nahrazeny Výborem pro společnou organizaci zemědělských trhů.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutí o postupu projednávání ve výborech bylood 1.3.2011 zrušeno a nahrazeno nařízením o postupu projednávání ve výborech.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s doplňkem stravy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odkazuje na výbory, jejichž francouzský název obsahuje výraz „comité paritaire“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obecný pojem pro tři evropské organizace pro normalizaci (CEN, Cenelec a ETSI). Kombinovat s každou konkrétní organizace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>U lidí použít pojem „onemocnění nervového systému“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupina sedmi nejrozvinutějších zemí světa (Spojené státy, Japonsko, Německo, Francie, Itálie, Spojené království a Kanada). V roce 1998 se ke skupině připojilo Rusko a vznikla „Skupina osmi“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trvalý nástroj pro konzultaci a politickou dohodu pro státy Latinské Ameriky a Karabiku, vznikl v roce 1986 spojením skupiny Contadora a Limské skupiny.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem v platnost nařízení 2015/2424 dne 23. března, kterým se mění nařízení o ochranné známce Společenství, se z úřadu OHIM stává Úřad Evropské unie pro duševní vlastnictví (EUIPO) a z ochranné známky Společenství ochranná známka Evropské unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Byla založena v roce 1952 pod názvem „Rada pro celní spolupráci“, svůj oficiální název přijala v roce 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Orgán WTO, ke kterému se mohou jednotlivé státy odvolat v případě, že mají podezření na porušování či nerespektování některých nařízení či zákonů.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>V lednu 2007 se „Konfederace evropského podnikání“ přejmenovala na „BusinessEurope“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Označení používané pro mezivládní organizaci Eutelsat založenou v roce 1977. Jejím úkolem je spravovat infrastrukturu pro satelitní komunikaci v rámci Evropy. V červenci 2001 byla organizace privatizována.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Byla založena v roce 1924 pod názvem Mezinárodní úřad pro nákazy zvířat, svůj oficiální název přijala v roce 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6188</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém efektivní práce s dokumenty a jejich obsahem v průběhu celého jejich životního cyklu (tvorba, schvalování, evidence, digitalizace, prohlížení, editace, publikování, komunikace, sdílení, uložení, vyhledání, archivace, skartace apod.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zařízení na převod optoelektronického signálu do digitální podoby. Digitalizovaný obraz se ukládá v některém z grafických formátů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dne 4. února 2003 se Svazová republika Jugoslávie, která vznikla dne 27. dubna 1992, přeměnila na státní společenství Srbsko a Černá Hora. Dne 3. června 2006 vyhlásila Černá Hora nezávislost a federativní stát se rozdělil na dva nové nezávislé státy: Republiku Srbsko a Černou Horu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Začleněná Amsterodamskou smlouvou do Smlouvy o Evropském společenství. Úmluva stanovuje cíle sociální politiky Společenství, především podporu rovných příležitostí a rovného přístupu k zaměstnání.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používá se k pokrytí těchto témat: kouči a koučink na pracovišti, tutoři na pracovišti, mentoři a mentoring na pracovišti</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zaveden Lisabonskou smlouvou (vstoupila v platnost dne 1. prosince 2009), vysoký představitel je zároveň členem Rady, kde předsedá Radě pro zahraniční věci, a členem Evropské komise, kde je jejím místopředsedou pro zahraniční věci.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Míra pracovního výkonu nutná pro získání určité výše mzdy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odkazuje na rozdělení a vlastnictví půdy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Úkolem EFICS je sbírání a rozšiřování informací, koordinace a standardizace v oblasti lesního hospodářství.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropská měnová jednotka (ECU) byla košová měna
vytvořená ze součtu pevných částek 12 z 15 měn
členských států ES. Hodnota ECU byla vypočítaná
jako vážený průměr hodnot jednotlivých měn.
ECU byla nahrazena dne 1. ledna eurem v poměru 1:1.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kurz parity mezi Eurem a národní měnou země eurozóny. Fixní a neodvolatelný od 1. 1. 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Strategie vytvořená po přijetí Amsterdamské smlouvy pro vytváření nových pracovních míst a pro boj s nezaměstnaností.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyjadřuje změnu pracovního místa v rámci jednoho podniku jako výsledek restrukturalizace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Služba vytvořená, organizovaná nebo regulovaná orgánem veřejné správy způsobem, který lze považovat za nezbytný pro uspokojení společenských potřeb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roce 2008 nahradila Unie pro Středomoří evropsko-středomořské partnerství, dříve nazývané „Barcelonský proces“. Partnerství sdružuje všech 27 členských států Evropské unie a 16 partnerských zemí jižního Středomoří a Středního východu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studium klimatických jevů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodářství založené na veřejném vlastnictví výrobních prostředků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zabývá se ekonomickými aspekty ochrany životního prostředí, šetrným využíváním přírodních zdrojů a naplňováním koncepce trvale udržitelného rozvoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jedná se jak o odpad z chemické výroby, tak o drobný chemický odpad z domácností, např.  čistící prostředky,  atd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vzájemná dohoda mezi vládou, zástupci zaměstnavatelů a zaměstnanců o zmírnění následků hospodářské politiky a hospodářské restrukturalizace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje různá novodobá náboženská a církevní hnutí a seskupení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kopie originálního léčiva, s nímž má shodnou účinnou látku. Většinou továrně vyráběné léky, které se prodávají pod nechráněným názvem a jsou proto levnější.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat se zabezpečením potravin, které označuje přístup k potravinám pro všechny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>657</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodářský systém řízený státem pomocí centrálního plánu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osvobození nebo ochrana před pokutou nebo trestním řízením.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soudní příkaz zakazující někomu určitým způsobem jednat nebo přikazující někomu napravit nějaké zlo nebo křivdu, zpravidla vydávaný na návrh žalující strany.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6622</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soudní pravomoc, která přesahuje fyzické hranice daného státu nebo území.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jednotná evropská měna zavedená v lednu 1999. O jejím názvu bylo rozhodnuto na Evropské radě v Madridu v prosinci 1995. Od 1. 1. 1999 se používá místo všeobecného pojmu „ECU“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahrazuje e vropskou bezpečnostní a obrannou politiku ode dne vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanční instituce specializované na poskytování úvěrů malého rozsahu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6717</DESCRIPTEUR_ID><SN>Manžel nebo partner, který se svojí prací značně podílí v podniku druhého partnera, ale zároveň nemá status jeho zaměstnance. Nejčastěji v malých zemědělských podnicích.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Používat ode dne 1. listopadu 1993, kdy vstoupila v platnost Maastrichtská smlouva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor právních norem a předpisů katolických církví.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s potravinářskou přídatnou látkou (potravinářským aditivem).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Globální satelitní systémy používané pro navigaci a určení polohy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lingvistická a legislativní kvalita návrhu zákona.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Společná bezpečnostní spolupráce několika států v rámci společného geografického regionu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rychlý přístup ke sdíleným a vzdáleným lékařským odborným posudkům prostřednictvím telekomunikačních a informačních technologií bez ohledu na to, kde se pacient nebo příslušná informace nachází.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koncentrace v geografickém smyslu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkt šlechtění nebo objev nové variety.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s deskriptorem „služba ve veřejném zájmu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s „Mezinárodním trestním soudem“ či „Mezinárodním soudním dvorem“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dohoda o volném obchodu, kterou v roce 1992 uzavřely tři středoevropské země (Československo, Polsko a Maďarsko) a která nyní sdružuje partnerské země EU a země usilující o členství v EU. Dne 1. ledna 2007 byly členskými zeměmi organizace CEFTA (ALECE) Chorvatsko, Bývalá jugoslávská republika Makedonie, Srbsko, Černá Hora, Albánie, Bosna a Hercegovina, Moldavsko a Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat ho s Mezinárodním trestním tribunálem (pro Rwandu, bývalou Jugoslávii) a s Mezinárodním soudním dvorem OSN, který řeší zejména spory mezi členskými státy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) používat „rozhodnutí (EU)“.</HN><HN>Termín používaný v oblasti prostoru svobody, bezpečnosti a práva (PSBP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>72</DESCRIPTEUR_ID><SN>Držitel koncese opravňující ho k prodeji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ukončení aktivit: 31. 12. 2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Střednědobá finanční pomoc a systémy úvěrů Společenství byly zavedeny v 70. letech 20. století pro poskytování vzájemné finanční podpory členským státům, které čelily vážným potížím s platební bilancí. V roce 1988 se staly součástí nástroje na podporu platební bilance. Od roku 2002 je tato finanční pomoc určena členským státům, které nepřijaly euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaměstnanec služeb, řízených ústřední nebo místní správou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7352</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rodičovské právo na přístup k dítěti a závazky a opatření umožňující tento přístup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat se stranami s autonomistickými tendencemi. Jedná se o specifikum Španělska.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7414</DESCRIPTEUR_ID><SN>Občanská smlouva o vzájemném soužití osob, nahrazující klasický manželský svazek. Nejčastěji ve spojení se soužitím homosexuálních párů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obnovitelná nebo neobnovitelná energie, jejíž výroba nemá nepříznivý vliv na životní prostředí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dohoda podepsaná dne 23. června 2000 na období 20 let s klauzulí o přezkumu každých pět let mezi 15 členskými státy EU a 76 africkými, karibskými a tichomořskými zeměmi (AKT). Tato dohoda nahradila dohody z Lomé, které upravovaly vztahy mezi EU a zeměmi AKT do roku 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 14. 6. 2016: „Evropská agentura pro železnice“ (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 6. 2016: „Evropská policejní akademie“ (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výměna strojů, nářadí nebo pracovních sil v rámci sousedské výpomoci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojem „antropocén“ je stále považován za neformální a není všeobecně uznáván jako oficiální jednotka v rámci geologické časové škály. Výzkumní pracovníci a vědci nadále diskutují o přesném výchozím bodě a formálním uznání z geologického hlediska.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat ve spojení se sektory trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemusí být nutně biologicky rozložitelný nebo kompostovatelný.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, který byl vytvořen 1. července 2007; zahrnuje bývalé kraje (amter) Kodaň a Frederiksberg, města Kodaň a Frederiksberg a rovněž samosprávný region Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korporace, jejímiž vlastníky jsou subjekty dvou nebo více států.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, který byl vytvořen 1. července 2007; zahrnuje bývalé kraje (amter) Ringkjøbing a Århus a rovněž část krajů Viborg a Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, který byl vytvořen 1. července 2007; zahrnuje bývalý kraj (amt) Nordjylland (Severní Jutsko) a část kraje Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, který byl vytvořen 1. července 2007; zahrnuje bývalé kraje (amter) Roskilde, Storstrøm a Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, který byl vytvořen 1. července 2007; zahrnuje bývalé kraje (amter) Fyns, Ribe a Søderjylland (Jižní Jutsko) a rovněž část kraje Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 12. 2011: „Agentura Společenství pro kontrolu rybolovu“ (CFCA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tímto označením nejsou dotčeny postoje k otázce statusu a označení je v souladu s rezolucí Rady bezpečnosti OSN 1244/1999 a se stanoviskem Mezinárodního soudního dvora k vyhlášení nezávislosti Kosova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionální komise Hospodářské a sociální rady OSN (ECOSOC), která iniciuje opatření na podporu regionálního hospodářského rozvoje a posílení hospodářských vazeb jednotlivých zemí.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politické fórum pro regionální a mezivládní spolupráci 11 zemí pobaltského regionu (Dánska, Estonska, Finska, Německa, Islandu, Lotyšska, Litvy, Norska, Polska, Ruska, Švédska) a Evropské komise.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oblast preferenčního obchodu států východní a jižní Afriky.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mezinárodní konfederace odborů byla založena 1. listopadu 2006 a nahradila Mezinárodní konfederaci svobodných odborů (ICFTU) a Světovou konfederaci práce (SKP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po reformě služebního řádu Evropských společenství, který vstoupil v platnost v květnu 2004, nahradila funkční skupina asistent (AST) bývalé kategorie B, C a D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 5. 10. 2016: „Evropská agentura pro řízení operativní spolupráce na vnějších hranicích členských států Evropské unie“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovat s pojmy „laického porotce“ pro odmítnutí porotce, „svědectví“ pro odmítnutí svědka nebo „soudce“ pro odmítnutí soudce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Soud pro veřejnou službu, zřízený v roce 2004, ukončil svou činnost k 1. září 2016, kdy byly jeho pravomoci přeneseny na Tribunál.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovat s příslušnou institucí, orgánem, agenturou nebo organizací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost (1.12.2009) jsou společné strategie v oblasti prostoru svobody, bezpečnosti a práva a v oblasti společné zahraniční a bezpečnostní politiky nahrazeny rozhodnutími Rady. Používá se termín rozhodnutí (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Policejní složka vytvořená v rámci EBOP, která se účastní mezinárodních operací civilního řízení krizí a předcházení konfliktům.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizace založená v roce 2001 spojením Mezinárodní unie říční dopravy (UINF) s Mezinárodním sdružením rýnské dopravy (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do období 31.01.2020 byly regiony Spojeného království zařazeny mezi regiony členských států EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po reformě služebního řádu Evropských společenství, který vstoupil v platnost v květnu 2004, nahradila funkční skupina administrátor (AD) bývalé kategorie A a LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonská smlouva, která vstoupila v platnost dne 1. prosince 2009, slučuje Evropskou unii a Evropské společenství do jediné Evropské unie. Názvy „Evropská unie“ nebo „EU“ nahrazují názvy „Evropské společenství“, „Společenství“ nebo „ES“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umožňuje udržovat spotřebitelské ceny na relativně nízké úrovni a zároveň zajišťuje výrobcům zaručený příjem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právnická osoba jiná než územní správní celek, která zajišťuje určitou veřejnou službu nebo jinou činnost státní správy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neformální sdružení ministrů obrany evropských států v rámci Severoatlantické aliance (NATO) rozpuštěné v roce 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Společenství národních rybářských svazů zemí EHS.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zkratka „LGBTQ“ se může v průběhu času vyvíjet tak, aby zahrnovala další písmena představující jiné identity. Cílem tohoto pojmu je zahrnout všechny příslušné identity a směry, které nejsou ve zkratce zahrnuty.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezi požadavky na přijetí ke vzdělávání patří osvědčení o zkoušce, doklad o dovednostech atd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počet živých dětí na generaci žen (nikoliv schopnost rodit).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívá se v obecném významu. Tam, kde se nerozlišuje poradní a záruční funkce fondu.</SN><HN>Od 1. ledna 2007 nahrazen Evropským zemědělským
fondem pro rozvoj venkova (EZFRV) a Evropským zemědělským záručním fondem (EZZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>S platností od 1. ledna 2007 je tento fond nahrazen Evropským zemědělským záručním fondem (EZZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>S platností od 1. ledna 2007 je tento fond nahrazen Evropským zemědělským fondem pro rozvoj venkova (EZFRV).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA byl zřízen dne 1. ledna 2011 jako součást Evropského systému dohledu nad finančním trhem (ESFS) a převzal veškeré stávající oblasti odpovědnosti a úkoly Evropského výboru orgánů bankovního dohledu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Patří mezi ně faktory individuálního životního stylu jako například strava a kouření, společenské a komunitní sítě a obecné socioekonomické, kulturní a environmentální podmínky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Začal fungovat ke dni 27. září 2012. ESM převzal úkoly, které dříve plnil Evropský nástroj finanční stability (EFSF) a evropský mechanismus finanční stabilizace (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region vzniklý sloučením regionů Auvergne a Rhôna-Alpy dne 1. ledna 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat se „sankcí (EU)“. Omezující opatření EU zahrnuje opatření přijatá vůči subjektům ze zemí mimo EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konkrétně se jedná o péči o děti, péči o starší osoby, vzdělávání, zdravotní péči a osobní sociální a domácí služby, které jsou poskytovány v placené i neplacené formě a v rámci formálního i neformálního sektoru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat v dokumentech, které se týkají všech těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat se stěhováním rodiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Předchůdcem Hospodářského a finančního výboru byl Měnový výbor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto označení se nesmí vykládat jako uznání Státu Palestina a nejsou jím dotčeny individuální postoje členských států k této otázce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Je akceptován jako nejužitečnější ukazatel obezity u dospělých.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biocidy se běžně používají v lékařství, zemědělství, lesnictví a průmyslu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s erozí, která nezahrnuje svahové pohyby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat se stažením z trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termín zaveden v roce 2018, předtím se používal termín veřejná zakázka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahradil Evropský rybářský fond, který byl zřízen na období 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Je určena mírou, do jaké je daný sociální systém schopen se sám zorganizovat, aby zvýšil svou schopnost poučit se z minulých katastrof za účelem lepší ochrany v budoucnosti a zlepšil opatření ke snížení rizika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropská dobrovolná služba, založená v roce 1996, byla v roce 2016 nahrazena nově zřízeným Evropským sborem solidarity, což je rozšířená verze tohoto programu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Těmito faktory mohou být kombinace nízkých příjmů, vysokých výdajů na energii a nízké energetické účinnosti domácností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muskuloskeletální poruchy mohou být zapříčiněny náhlou námahou (např. zvednutím těžkého břemene), opakováním stejných pohybů (opakovaným namáháním), opakovaným vystavením síle či vibraci nebo nezvyklou polohou a mohou postihnout řadu různých částí těla včetně horní a dolní poloviny zad, krku, ramen a končetin (paží, nohou, chodidel a rukou).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje aktivity, jako jsou jachtaření, výletní plavby nebo vodní sporty, a provoz zařízení na pevnině, výrobu vybavení a potřebné služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Členské státy mají podle většiny směrnic a nařízení EU povinnost určit příslušné orgány a oznámit je Evropské komisi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>V platnosti ode dne 1. ledna 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region vzniklý sloučením regionů Languedoc-Roussillon a Midi-Pyrénées dne 1. ledna 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používá se obecně pro onemocnění způsobená jakýmkoliv typem viru z čeledi koronavirů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region vzniklý sloučením regionů Dolní Normandie a Horní Normandie dne 1. ledna 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojem, který se používá v souvislosti s otázkami týkajícími se služebního řádu a pravidel pro úředníky EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hlavními složkami jsou přístup k mobilnímu internetu, používání sociálních médií, elektronický obchod, internetová bezpečnost, cloudové služby, digitální dovednosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje tak různorodé oblasti, jako jsou rybolov, námořní doprava a mořské prostředí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výraz se používá pouze pro peněžní převody nebo poukazy vydávané jednotlivcům, domácnostem nebo komunitám, nikoliv vládám nebo jiným státním subjektům. Na remitence a mikrofinancování v rámci humanitárních intervencí se nevztahuje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte pro dokumenty týkající se všech těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezinárodní právní definice nenávistných verbálních projevů neexistuje. Pojmy „nenávistný verbální projev“ a „podněcování k nenávisti“ se často používají synonymně. Z právního hlediska však musí nenávistné verbální projevy dosáhnout určité prahové hodnoty, aby mohly být považovány za podněcování a trestný čin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s dočasnou migrací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s pracovníkem v zahraničí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Existovalo v letech 1952 až 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat v kombinaci s doménou související s daným varováním.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s profesní migrací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Považuje se za osivo (zeleninu), ale konzumuje se jako zrno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje aspekty, jako jsou navrhování internetových stránek, zveřejňování obsahu na internetu, programování internetových stránek a správu databází.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zřízena rezolucí Valného shromáždění OSN č. 60/251 ze dne 15. března 2006 jako jeden z jeho podpůrných orgánů a nahradila Komisi pro lidská práva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s dekontaminací, která se týká znečištění.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Může zahrnovat konzultaci s psychologem, hormonální terapii při změně pohlaví, operaci změny pohlaví (GRS) (jde např. o operaci obličeje, operaci hrudi/prsou, různé druhy genitálních operací nebo hysterektomii), sterilizaci (vedoucí k neplodnosti), odstranění chlupů a hlasová cvičení. Ne všechny transgender osoby si přejí nebo jsou schopny podstoupit všechny uvedené zásahy nebo vůbec nějaký.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region vzniklý sloučením regionů Sever – Pas-de-Calais a Pikardie dne 1. ledna 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region vzniklý sloučením regionů Akvitánie, Limousin a Poitou-Charentes dne 1. ledna 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat v dokumentech, které se týkají všech těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region vzniklý sloučením regionů Alsasko, Champagne-Ardenne a Lotrinsko dne 1. ledna 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s farmaceutickým průmyslem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Měl by být přednostně použit ve spojení s dotyčnou politikou nebo odvětvím.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s pojmem "vzdušná bezpečnost".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto partnerství zahrnuje také země EHS a ESVO.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lithium a jeho sloučeniny mají několikeré průmyslové využití, např. pro žáruvzdorné sklo a keramiku, lithiové mazací tuky, tavidla do vsázky pro výrobu železa, oceli a hliníku, lithiové baterie a lithium-iontové baterie. Používá se také jako stabilizátor nálady a antidepresivum při léčbě duševních onemocnění, jako je bipolární porucha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Patří sem kontinuita klíčových funkcí banky, finanční stabilita a co nejmenší náklady pro daňové poplatníky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte pro investiční fondy (neharmonizované fondy), které nejsou regulovány podle směrnice o SKIPCP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat ve spojení se souvisejícími sektory nebo průmyslovými odvětvími. Nezaměňovat s "technologický areál".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Může zahrnovat sexuální, tělesnou, duševní a ekonomickou újmu, jež vznikla veřejně nebo v soukromí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s jadernou bezpečností: zabezpečení se týká trestného jednání; bezpečnost se týká nebezpečí nadměrného záření.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Patří mezi ně osobnostní rysy, postoje a pohnutky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mohou zahrnovat také předměty, které mohou předvídatelně přijít do styku s potravinami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region vzniklý sloučením regionů Burgundsko a Franche-Comté dne 1. ledna 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dynamická data jsou opakem statických dat.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>