<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="da" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inden for økonomi skelnes der mellem goder alt efter deres nytteværdi og de behov, de opfylder. Fælles goder er materielle, men visse kategorier af goder, såsom oplysninger, har kun immateriel form. Frie goder, såsom luft, findes der rigeligt af i naturen, og der kræves ingen bevidst indsats for at opnå disse goder, mens økonomiske goder er knappe i forhold til deres efterspørgsel og kræver en menneskelig indsats. Forbrugsvarer eller færdigvarer er produkter, der i sidste ende forbruges, og der er behov for mellemvarer som input til at producere dem. Private varer er ting, der ejes af mennesker, og kommercielle varer er materielle produkter, der fremstilles og derefter stilles til rådighed for en kommerciel industri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med finansiering af EU's budget, som dækker over EU's ressourcer eller indtægter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indirekte skat pålagt salg eller fremstilling af bestemte varer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Territoriale inddelinger i Frankrig, som blev indført i 1946 og erstattet i 2003 af de oversøiske områder (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Franche-Comté en del af regionen Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erstattede LAFTA (Den Latinamerikanske Frihandelssammenslutning) i 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elementer der i et givet øjeblik indgår i en sektors, en branches, et områdes eller et lands økonomiske situation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1133</DESCRIPTEUR_ID><SN>En af forældreparternes ret til at have et barn boende. Medfører ikke nødvendigvis andre rettigheder over dette barns formue m.m.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>For EU-institutionernes og EU-organernes besluttende organer anvendes "beslutningstagende organ (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>For studiet af, hvordan staters indenrigs- og udenrigspolitik påvirkes af geografiske forhold, anvendes geopolitik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>I november 2001 blev Rådet for Kulturelt Samarbejde (CDCC) opdelt i fire underudvalg, nemlig Uddannelseskomitéen (CDED), Komitéen for de videregående uddannelser og forskning (CDESR), Kulturkomitéen (CDCULT) og Kulturarvskomitéen (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>G10-gruppen repræsenterer finansministrene og nationalbankdirektørerne fra de mest industrialiserede lande i Den Internationale Monetære Fond (IMF). Gruppen består af landene fra "Gruppen af de 7 Lande", Belgien, Nederlandene og Sverige.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Inaktiv organisation grundlagt den 14. juni 1966 af Australiens, Japans, Sydkoreas, SydVietnams,Koreas, Malaysias, New Zealands og Filipinernes regeringer. Organisationen blev opløst i 1975 efter uenighed blandt medlemmerne om anerkendelse af Folkerepublikken Kina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Producentorganisationer kan gå sammen i foreninger af producentorganisationer og i brancheorganisationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Haute-Normandie en del af regionen Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Levnedsmiddel der er klar til forbrug, eventuelt efter opvarmning og/eller tilsætning af ingredienser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Særligt administrativt område under Kina siden den 1. juli 1997.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med problemer vedrørende og metoder til ernæring af dyr. Når det drejer sig om selve forderstoffet, anvendes det specifikke udtryk "foder".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fra version 4.7 anvendes fortrinsvis fødevaresikkerhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør kun anvendes om den stat, der eksisterede indtil Tysklands forening den tredje oktober 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intern skat, som betales af EU-ansatte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for Forbundsrepublikken Tyskland siden afslutningen af anden verdenskrig og for hele Tyskland efter genforeningen den 3. oktober 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omstilling af en del af den kortfristede gæld til langfristet gæld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Alsace en del af regionen Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres så vidt muligt med EU's politikker eller den pågældende sektor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om de forskellige integrationsinitiativer, der tages af de europæiske stater, enten inden for rammerne af opbygningen af et fælles Europa eller inden for andre europæiske organisationer, som f.eks. Europarådet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentsmedlems anmodning om forklaring fra regeringen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disse grunde kan omfatte, men er ikke begrænset til, dem, som beskyttes ved artikel 19 i traktaten om Den Europæiske Unions funktionsmåde: køn, race eller etnisk oprindelse, religion eller tro, handicap, alder eller seksuel orientering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>I forbindelse med Kommissionens afgørelser om at pålægge en virksomhed bødestraf for overtrædelse af EU's konkurrenceregler anvendes "sanktion (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Languedoc-Roussillon en del af regionen Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med national lovgivning, navnlig amerikansk og britisk lov. Inden for rammerne af EU's konkurrencepolitik anvendes  regulering af virksomhedsaftaler i stedet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den Europæiske Kommission for Menneskerettigheder fungerede som særlig domstol mellem 1953 og 1998 og afgjorde, hvorvidt en klage kunne indbringes for Den Europæiske Menneskerettighedsdomstol. Ved protokol nr. 11 til den europæiske menneskerettighedskonvention blev kommissionen afskaffet i 1998 og Den Europæiske Menneskerettighedsdomstol udvidet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundprincip og arbejdstagerens grundlæggende ret på området mobilitet i EU. Dette begreb indebærer afskaffelse af enhver i nationaliteten begrundet forskelsbehandling for så vidt angår beskæftigelse, aflønning og øvrige arbejdsvilkår, adgang til bolig samt arbejdstagerens ret til at samles med sin familie i værtslandet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Limousin en del af regionen Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vælgeren har ingen indflydelse på kandidaternes rækkefølge på denne liste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Lorraine en del af regionen Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Særligt administrativt område under Kina siden den 20. december 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes også for enhver afstemning der forekommer under en beslutningsproces.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres, om nødvendigt, med deskriptorer for det angrebne organ eller for sygdommens karakter – endemisk sygdom eller tropesygdom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med ejendomsret (ejerskab).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begrebet ‘landbrugsmarked’ kombineres om muligt med de(n) relevante markedssektor(er).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes til at annotere ressourcer, der vedrører landbrugsmarkederne i EU. Begrebet ‘EU's landbrugsmarked’ kombineres om muligt med de(n) relevante markedssektor(er).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i almindelig betydning, ikke begrænset til EF.</SN><HN>Im EU-Kontext hat der Begriff "gemeinsamer Markt" nur noch historische Bedeutung; an seine Stelle ist der Begriff des Binnenmarktes getreten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med de(n) relevante markedssektor(er). Må ikke forveksles med det indre marked.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes om nødvendigt med det pågældende aktivitetsområde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med det pågældende land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter fabriksmærker, servicemærker, fællesmærker, garantimærker og certificeringsmærker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med referencematerialer, der anvendes inden for biblioteksvæsenet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betegner den del af Oceanien, der ligger i det nordlige Stillehav og omfatter ca. 2 000 øer. For staten anvendes deskriptoren "Mikronesiens Forenede Stater".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Midi-Pyrénées en del af regionen Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rejse mellem hjem og arbejdsplads.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med familiesammenføring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aftale om opgørelse af mellemværender, ved at parternes fordringer udlignes, så kun nettosaldoen afregnes kontant.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akronymet "LGBTQ" kan med tiden udvikle sig til at omfatte yderligere bogstaver for at repræsentere andre identiteter. Dette begreb har til formål at dække alle relevante identiteter og orienteringer, der ikke er medtaget i akronymet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svarer til de enkelte arbejdstageres mulighed for at bevæge sig vandret eller lodret på arbejdsmarkedet. Må ikke forveksles med arbejdskraftens frie bevægelighed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visse regionalistiske gruppers aktiviteter med henblik på en slækkelse af forbindelserne til de centrale myndigheder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udbydelse af et arbejde eller en leverance således at flere opfordres til inden samme tidspunkt og på samme grundlag at give skriftlige og bindende bud, af hvilke det billigste antages.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om enhver kollektiv indsats, der har til formål at øge social retfærdighed eller styrke social solidaritet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antal nyfødte pr. 1000 indbyggere pr. år.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Statsborgeres rettigheder og pligter varierer fra stat til stat, hvilket betyder, at "statsborgerskab" i nogle stater er synonymt med "nationalitet", mens det i andre stater ikke er det. Når der foretages en sondring, er den normalt baseret på det forhold, at statsborgerskab giver politiske rettigheder. For etnicitet anvendes begrebet "etnisk gruppe" (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med "leveomkostninger".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Forsvarspagt mellem Australien, USA og New Zealand.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Nord-Pas-de-Calais en del af regionen Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antal indgåede ægteskaber i en givet befolkning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om samarbejdet mellem de europæiske lande uden for EU's rammer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fælles afro-mauritisk organisation, som blev oprettet i juni 1996 i Tananarive og opløst den 25. marts 1985. Aktiviteterne blev integreret i Organisationen for Afrikansk Enhed (OUA), som senere omdøbtes til Den Afrikanske Union i 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><HN>Overenskomsten om Organisationen for Økonomisk Samarbejde og Udvikling blev oprindeligt undertegnet af 20 lande den 14. december 1960.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erstattede Organisationen af Centralameriskanske Stater (OCAS/ODECA) i 1991 med henblik på at etablere det centralamerikanske fællesmarked (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ttil 30.6.2009: Kontoret for De Europæiske Fællesskabers Officielle Publikationer.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med den eller de relevante markedssektorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militær alliancetraktat, som blev undertegnet i 1955 af de kommunistiske lande i Europa, som var under Sovjetunions indflydelse. Organisationen opløstes i 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>For navnene på internationale organisationer henvises til område 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Forsvarsalliance indgået den 8. september 1954 mellem Australien, USA, Frankrig, Storbritannien, New Zealand, Pakistan, Filipinerne og Thailand. Alliancen opløstes i 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Panafrikansk organisation, der afløste Organisationen for Afrikansk Enhed (OAU) den 9. juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Former for protest omfatter at skrive breve til repræsentanter, underskrive onlineandragender, deltage i demonstrationer, boykotte produkter, påsætte brande (brandstiftelse) og træffe direkte foranstaltninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europa-Parlamentet har sin oprindelse i Den Fælles Forsamling for Det Europæiske Kul- og Stålfællesskab (EKSF), der blev til den fælles forsamling for de tre overnationale europæiske fællesskaber, der fandtes indtil 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med det pågældende land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansiel, ledelses- eller udbyttemæssig deltagelse i en virksomhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politisk betegnelse, der omfatter de central- og østeuropæiske lande, der var under sovjetisk dominans efter afslutningen af anden verdenskrig indtil det sovjetiske kommuniststyres fald i 1989-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>For landenes og territoriernes navne henvises til mikrotesaurus 7241 Oversøiske Lande og Territorier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Aquitaine en del af regionen Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tjenesteydelserne kan omfatte aktiviteter såsom markedsførings- eller salgsaktiviteter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle de personer, der er ansat i en virksomhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Picardie en del af regionen Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Samarbejdsplan for økonomisk og social udvikling i Asien og Stillehavsområdet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Poitou-Charentes en del af regionen Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samordning og styring af indkomstudviklingen i de forskellige grupper i et samfund. Bør ikke forveksles med lønpolitik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes, når fænomenet betragtes generelt, og ikke i forbindelse med en identificeret støjgene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denne EU-institution, der blev oprettet i 1952 med hovedsæde i Luxembourg, består af tre retsinstanser: Domstolen, Retten (oprettet i 1988) og Retten for EU-personalesager (oprettet i 2004). Det bør bemærkes, at betegnelsen "Den Europæiske Unions Domstol" har erstattet "De Europæiske Fællesskabers Domstol" efter Lissabontraktatens ikrafttræden den 1. december 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Til 30.11.2009: »Revisionsretten for De Europæiske Fællesskaber«.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveklses med "De Forenede Nationers internationale domstol vedrørende det tidligere Jugoslavien og Rwanda" eller "den internationale domstol".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beføjelse til at udstede generelle retsregler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om statslige og lokale myndigheder som helhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>EKSF-traktaten udløb den 23. juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>For nationale priser anvendes termen "pris for landbrugsprodukter".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes som modsætning til engrospris. I andre sammenhænge anvendes termen "forbrugerpris".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2659</DESCRIPTEUR_ID><SN>pris, under hvilken en vare (grønsager) ikke sælges, men tages tilbage fra markedet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedure, der indledes mod et tredjeland i tilfælde af illoyal handelspraksis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>I civile, handelsmæssige og sociale spørgsmål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for dokumenter, der omhandler produkter der stammer fra fiskeri. Ikke at forveksle med "fiskeressourcer", der betegner eksisterende ressourcer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med "levestandard".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dette begreb er blevet erstattet af "hygiejneprodukt" (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Et farmaceutisk produkt er det, der fremstilles/administreres til patienter (tabletterne med deres ingredienser, dvs. det reelle produkt), og begrebet lægemiddel sammenfatter produktet ud fra et godkendelses-/rettighedsmæssigt perspektiv (hovedingrediens, form, mængde, godkendelsesoplysninger).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fastlægger undervisningsområderne samt hvilken tid der gives til hvert område indenfor en undervisningsinstitutions normale studiecyklus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lovforslag fremsat af regeringen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lovforslag fremsat af et parlamentsmedlem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>De samlede udgifter til dækning af de sociale behov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonom stat, der tilhører Kongeriget Nederlandene.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grundlagt i 1975 efter en sammenlægning af Den Europæiske Rumforskningsorganisation og Den Europæiske Organisation til Udvikling og Bygning af Løfteraketter til Rumfartøjer (ESRO/ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med den pågældende institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskabelig forskning på energiområdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med økologi, som er undersøgelsen af de indbyrdes forbindelser mellem levende organismer og deres omgivelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om begæring, der rettes til en administrativ myndighed med henblik på at få ophævet eller ændret en administrativ afgørelse. Ikke at forveksle med forvaltningssager.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rejses mod Rådet eller Kommissionen når disse institutioner undlader at foretage sig noget, der falder ind under deres kompetence.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aftalt positiv særbehandling over for råmaterialer produceret i Det Europæiske Fællesskab med henblik på at tilskynde medlemsstaterne til at indkøbe disse hos deres fællesskabspartnere fremfor på verdensmarkedet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omlægning af produktionen, som tilskynder til produktion af erstatningsprodukter eller produkter, der kan tilbyde nye afsætningsmuligheder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med "joint venture", "økonomisk interessegruppe " eller "halvoffentligt selskab".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indført ved fælleserklæring vedtaget af Europa-Parlamentet, Rådet og Kommissionen den 4. marts 1975 med det formål at opnå enighed mellem Europa-Parlamentet og Rådet. Anvendelsen af denne procedure var begrænset til "Fællesskabets almengyldige retsakter, der har betydelige finansielle følgevirkninger, og hvis vedtagelse ikke kræves i medfør af allerede eksisterende retsakter".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transport på et andet lands område end udgangs- og ankomststedet for transporten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende transporttype.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med Fællesskabets konkurrencepolitik. Om nationale bestemmelser anvendes antitrustlovgivning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med jordskred, som henviser til masseskred.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ophævet i 1987 og erstattet af den kombinerede varenomenklatur.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kendetegnet af ikke-opkrævning af told og afgifter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kollektive relationer mellem arbejdstagere og arbejdsgivere. Omfatter ikke relationerne mellem en bestemt arbejdstager og dennes arbejdsgiver – i dette tilfælde anvendes termen "personaleadministration".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendtes om relationerne mellem de to blokke; kan stadig anvendes om de nye relationer mellem vesten og de tidligere østbloklande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om relationer mellem medlemsstater. Når det gælder relationer mellem en medlemsstat og Den Europæiske Union, anvendes "medlemskab af Den Europæiske Union".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historisk begreb, der anvendtes inden indførelsen af euroen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Automatiserede tjenesteydelser udbudt af bankerne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebyr opkrævet af bankerne for visse bankmæssige transaktioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med EU-finansiering, som dækker over EU's udgifter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Foretages med henblik på at tilendebringe opdelingen af landbrugsjord i for små parceller ved at indføre et obligatorisk jordsammenlægnings- og bytteprogram.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for priser for landbrugsprodukter på nationalt plan. Inden for rammerne af Den Fælles Landbrugspolitik anvendes termen "landbrugspris".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programmel specielt beregnet på undervisning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om en industriel branche eller på tværindustrielt plan. Må ikke anvendes om en virksomheds interne reorganisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med EU-marked.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ved kunstig befrugtning hos anvendes "kunstig inseminering".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ved kunstig inseminering hos mennesker benyttes "kunstig befrugtning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridisk bånd mellem forældre og børn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moralsk, civilretligt og strafferetligt ansvar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontant beløb ydet til gæstearbejdere og disses familier i forbindelse med disses endelige tilbagevenden til oprindelseslandet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Selvstændig stat under Kongeriget Nederlandene siden 10.10.2010 (De Nederlandske Antiller er opløst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hører under den britiske krone. Ikke del af Storbritannien, men er afhængig af Storbritannien I udenrigspolitiske anliggender. Ikke medlem af Den Europæiske Union, men er associeret med den ved Protokol 3 i Storbritanniens tiltrædelsesakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes kun på den region, der eksisterede frem til 1995, ellers anvendesdeskriptorerne Melilla eller Ceuta.</SN><HN>Melilla og Ceuta blev selvstændige den13. marts 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om indkaldelse af personale til at sikre et minimalt serviceniveau under konflikter eller strejker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med de pågældende lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter traktater, adfærdskodekser etc. såvel som udtalelser, handlingsplaner og erklæringer fra interguvernementale organisationer. Forbindes med den pågældende organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med de pågældende lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009) skal afgørelsen ikke længere nødvendigvis angive, hvem den er rettet til. Afgørelsen får et bredere anvendelsesområde og erstatter samtlige tidligere anvendte instrumenter på FUSP-området.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denne betegnelse må ikke udlægges som en anerkendelse af en palæstinensisk stat og berører ikke de enkelte EU-medlemsstaters holdninger til dette spørgsmål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regeringens politiske ansvar over for parlamentet. Spørgsmålet derom kan tages op på statsministerens initiativ i form af et tillidsvotum, eller på parlamentets initiativ i form af et mistillidsvotum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes om nødvendigt med den pågældende stat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med "udstationeret arbejdstager", som betegner personale, der sendes til udlandet af arbejdsgiveren i forbindelse med et projekt.</SN><SN>Må ikke forveksles med vandrende arbejdstager.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leder en virksomhed, men kan være lønmodtager i denne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vederlag, ud over lønnen, i kontanter, i naturalier eller i form af tjenesteydelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om servering af måltider i dertil indrettede lokaler i eller i tilknytning til arbejdspladser og tilsvarende steder for personer, der er beskæftiget i virksomheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Økonomisk udviklingsfase præget af tilsynekomsten af selvforstærkende faktorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Placering af industrivirksomheder i et bestemt område under hensyntagen til infrastruktur, arbejdskraft, råvarer mv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med en "erhvervsklynge".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Privates eller virksomheders indkomst. I andre tilfælde anvendes nationalindkomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>U-landenes eller Den Tredje Verdens repræsentation i de internationale forsamlinger. Oprindelig landene, der deltog i Algier-konferencen i 1967 for at forberede samlingen af UNCTAD og her opførte en liste over de mindre udviklede landes krav.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grundlagt i 1983 af udenrigsministrene fra Mexico, Venezuela, Colombia og Panama. Contadora-gruppen blev indlemmet i  Rio-gruppen i 1987. Anvend Rio-gruppen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sekretariatet under Det Internationale Arbejdsbureau (ILO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Rhône-Alpes en del af regionen Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Erstatter WAMU (Den Vestafrikanske Monetære Union) i 1995. Betegnelsen CEAO blev vedtaget i 1970 efter en omstrukturering af UDEAO (De Vestafrikanske Staters Toldunion og Økonomiske Union), som blev oprettet i 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adfærd kendetegnet af gentagne forbrydelser. Først og fremmest betragtet ud fra et socialt synspunkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det Forenede Kongerige ophørte med at være medlem af Den Europæiske Union den 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der omhandler alle disse lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Et farmaceutisk produkt er det, der fremstilles/administreres til patienter (tabletterne med deres ingredienser, dvs. det reelle produkt), og begrebet lægemiddel sammenfatter produktet ud fra et godkendelses-/rettighedsmæssigt perspektiv (hovedingrediens, form, mængde, godkendelsesoplysninger).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>382</DESCRIPTEUR_ID><SN>I marxistisk-leninistisk teori en særlig statstype i overgangsfasen fra det kapitalistiske klassesamfund til kommunismens klasseløse samfund.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes, når der er tale om arbejdsstilling, i en mere generel tekst anvendes deskriptoren "arbejdskraft".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med "restriktiv foranstaltning (EU)". En sanktion (EU) omfatter foranstaltninger, der pålægges EU-medlemsstater, som overtræder EU's centrale principper.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) anvendes EU-afgørelse.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009) anvendes EU-direktiv.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) anvendes EU-henstilling.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) anvendes  EU-forordning .</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) anvendes EU-tiltrædelsestraktat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4037</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ud over JET-projektet, virksomheder oprettet inden for rammerne af Euratom-traktatens artikel 45 til 51.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende type forbindelse eller aftale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Foreningen opløstes den 31. december 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overskud af dødsfald i forhold til fødsler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ny betegnelse for det europæiske system til formidling af udbud og efterspørgsel på arbejdsmarkedet. Indført i forbindelse med den fornyelse af systemet, Rådet vedtog i 1993.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for alle dokumenter, der omhandler én eller flere medlemsstaters fordele eller ulemper ved at deltage i Den Europæiske Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) er de fælles holdninger på området for frihed, sikkerhed og retfærdighed og det udenrigs- og sikkerhedspolitiske område blevet erstattet af rådsafgørelser. Herefter anvendes EU-afgørelse.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) er de fælles aktioner på FUSP-området blevet erstattet af rådsafgørelser. Herefter anvendes EU-afgørelse.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Drøftelser om en koordinering af medlemsstaternes udenrigspolitik, som startede allerede i 1970'erne. EPS er indarbejdet i EU-traktaten og formaliseret ved betegnelsen "fælles udenrigs- og sikkerhedspolitik". Brug FUSP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør ikke forveksles med finansiel risikostyring eller virksomhedsrisikovurdering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hidrører fra anvendelsen af den fælles toldtarif på import fra tredjelande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Består af aktiviteter, der udføres for at opfylde folks behov. Tjenesteydelser leveres inden for sektorer som transport, kommunikation, handel, kommunal forvaltning, sundhedspleje, uddannelse, administration, retsvæsen, finans, forsikring m.fl., f.eks. frisørarbejde.</SN><SN>Består af aktiviteter, der udføres for at opfylde folks behov. Tjenesteydelser leveres inden for sektorer som transport, kommunikation, handel, kommunal forvaltning, sundhedspleje, uddannelse, administration, retsvæsen, finans, forsikring og personrelaterede tjenesteydelser</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter offentlig og (i det omfang en sådan eksisterer) privat arbejdsformidling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for det tjenesteydende organ. Ikke at forveksle med deskriptoren "almennyttig tjenesteydelse".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med "statschef".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes til at beskrive Den Europæiske Unions tilstand på et bestemt tidspunkt — normalt i forhold til de seneste begivenheder, den aktuelle situation og fremtidsudsigterne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Selskab med ikke-kommercielt formål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Selskab, i hvilket deltagelsen repræsenteres af frit omsættelige aktier, eller, i hvilket de deltagende personers identitet tilsløres bag disses bidrag til selskabskapitalen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udkast til europæisk virksomhedsvedtægt med adgang for alle allerede eksisterende europæiske virksomheder, som kan bevise at udøve en europæisk aktivitet, og som råder over tilstrækkelig kapital.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fællesskabsfinansiering på kort sigt med henblik på at imødegå et finansieringsbehov som følge af et midlertidigt underskud på betalingsbalancen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ordning for tildeling af lån og gaver til AVS-stater for at afbøde den virkning markedssvingninger og produktionsrisici har på landenes eksportindtægter for landbrugsvarer.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dyrs ophold og pleje i en stald.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forvaltningsorganisatorisk teknik for visse områders vedkommende, bestående i at give disse egne institutioner, samtidig med at de statslige myndigheder fortsat har visse, begrænsede beføjelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grundlagt i 1958 under navnet Det Europæiske Atomenergiagentur, men får først i 1972 sit officielle navn, som markerer det internationale tilhørsforhold.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes også om EU-organer og fælles organer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>I forbindelse med dokumenter om terapeutisk kloning af mennesker kombineres "menneskekloning" med "stamcelle".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kongeriget Swazilands officielle navn blev ændret til Kongeriget Eswatini eller Eswatini i april 2018.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Når det gælder fordelingen af politiske fænomener i det geografiske rum, anvendes politisk geografi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Auvergne en del af regionen Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det erstatter programmerne MEDA og Tacis fra den 1. januar 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Infrastrukturomkostninger, der bliver lagt over på brugeren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hvervet som formand for Det Europæiske Råd er oprettet ved Lissabontraktaten (der trådte i kraft den 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Består i at fastsætte maksimalpriser for visse produkter eller tjenesteydelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lovgivningsprocedure, som erstatter den fælles beslutningsprocedure efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med organets kompetenceområder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes kun om den stat, der eksisterede indtil første januar 1993, hvor adskillelsen mellem Den Tjekkiske og Den Slovakiske Republik fandt sted.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend de præcise termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Når der er tale om steder, hvor der opdrættes laboratoriedyr, anvendes "forsøgsdyrsvirksomhed".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>"Traktaten om oprettelse af Det Europæiske Fællesskab" (oprindeligt "traktaten om Oprettelse af Det Europæiske Økonomiske Fællesskab") fik nyt navn efter Lissabontraktatens ikrafttræden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Var en efterfølger til den europæiske betalingsunion og udgjorde fra 1958 til 1972 den institutionelle ramme for det monetære samarbejde mellem OECD-landene.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009) anvendes "EU-udtalelse".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den vestlige del af øen Timor. Har været en del af Indonesien siden 1945.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den østlige del af øen Timor. Blev erklæret uafhængig den 20. maj 2002 efter at have været besat af Indonesien siden 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend de præcise termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>EKSF-traktaten ophørte i juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oprindelig betegnelse for grundtraktaten, der blev undertegnet i Rom i 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med de tilknyttede sektorer eller industrier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militær alliance (1955-1991), som foruden Sovjetunionen omfattede Albanien (indtil 1968), Bulgarien, Ungarn, Polen, Rumænien og Tjekkoslovakiet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om flytning af befolkninger uafhængigt af årsagen til flytningen, det være sig naturkatastrofer, militæroperationer eller politiske beslutninger om egnsplanlægning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om parlamentarikernes overholdelse af de stemmeafgivningsinstrukser, de har fået af deres parti eller parlamentariske gruppe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fra 1. januar 2007 erstatter denne fond Den Europæiske Udviklings- og Garantifond for Landbruget (EUGFL), Garantisektionen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fra 1. januar 2007 erstatter denne fond Den Europæiske Udviklings- og Garantifond for Landbruget (EUGFL), Udviklingssektionen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oprettet i juli 2008 efter sammenlægning af Den Afrikanske Domstol og Den Afrikanske Domstol for Menneske- og Folkerettigheder.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Selvstændig stat under Kongeriget Nederlandene siden 10.10.2010 (De Nederlandske Antiller er opløst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter opløsningen af de Nederlandske Antiller (10.10.2010) fik Bonaire, Sint Eustatius og Saba status som selvstændige nederlandske kommmuner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hører under den britiske krone. Ikke del af Storbritannien, men er afhængig af Storbritannien I udenrigspolitiske anliggender. Ikke medlem af Den Europæiske Union, men er associeret med den ved Protokol 3 i Storbritanniens tiltrædelsesakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hører under den britiske krone. Ikke del af Storbritannien, men er afhængig af Storbritannien I udenrigspolitiske anliggender. Ikke medlem af Den Europæiske Union, men er associeret med den ved Protokol 3 i Storbritanniens tiltrædelsesakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Erstattede det finansielle instrument til udvikling af fiskeriet (FIUF) i 2007 og er blevet efterfulgt af Den Europæiske Hav- og Fiskerifond (EHFF) i perioden 2014–2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vedrører den internationale handel med tekstiler.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udførelse af transporter af en ikke-professionel transportør, udført i dennes virksomheds interesse, med egne køretøjer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes udelukkende for meget generelle dokumenter. I andre tilfælde anvendes mere præcise deskriptorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend de præcise termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbejde udført i hold og således at en arbejdstagers aktiviteter afhænger af det arbejde, en anden arbejdstager på samme hold har udført.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aftale førende til oprettelsen af en virksomhedsgruppe underlagt samme ledelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tyrkiet fik kandidatstatus efter Det Europæiske Råds møde i december 1999 i Helsingfors.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det Centralafrikanske Økonomiske og Monetære Fællesskab (CEMAC) blev oprettet i 1994 og omfatter aktiviteterne i Den Centralafrikanske Monetære Union (UMAC ou det centralafrikanske monetære område)og Den Centralafrikanske Toldunion og Økonomiske Union. Fællesskabet omfatter Cameroun, Den Centralafrikanske Republik, Congo, Gabon, Ækvatorialguinea og Tchad, og kendetegnes ved en fælles møntenhed (CFA-franc).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oprettet i 1950 af 18 medlemsstater fra Organisationen for Europæisk Økonomisk Samarbejde. Opløst i 1958 og erstattet af Den Europæiske Valutaoverenskomst.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Interguvernementelt program for samarbejde på områderne videnskabelig og teknologisk oplysning.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om byers udviklingsproces, både indbygger- og arealmæssigt, og om de konsekvenser, denne udvikling har for folks levevis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes kun om den stat, der eksisterede indtil Sovjetunionens opløsning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sidste valgrunde, der foretages, når ingen kandidat i de tidligere runder har opfyldt de stillede flertalskrav.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes om nødvendigt med import eller eksport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kategorierne inden for bygningers ydeevne omfatter kvalitet, ressourcebesparelser og evne til at opfylde sin funktion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principper og praksis for fordeling af opgaver mellem lande, som vælger at specialisere sig i at producere de goder, der giver dem relativt flest fordele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Basse-Normandie en del af regionen Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Multilateral overenskomst, i henhold til hvilken de lande, der er de vigtigste eksportører eller importører af et produkt, forpligter sig til at overholde de bestemmelser, der er gældende for international handel med pågældende produkt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>I EU omfatter det indre marked for energi kun elektricitet og gas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend deskriptoren "menneskeliggørelse af arbejdet" for spørgsmål vedrørende livskvalitet på arbejdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>System ifølge hvilket et lands politiske liv er domineret af to politiske partier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør ikke forveksles med topartisystem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>"Myanmar/Burma" er den form, der ofte anvendes i Rådets retsakter og officielle dokumenter. "Myanmar" forekommer også ofte, navnlig i tekster fra EU-Udenrigstjenesten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plantning, beskyttelse og vedligeholdelse af træer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Støtte til en debitor ydet af staten, som overtager betalingen af en del af renterne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Bourgogne en del af regionen Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for lydgener fra en kendt kilde som f.eks. et køretøj, en maskine, et diskotek, en motorvej eller en lufthavn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Udtrykket blev anvendt, indtil Lissabontraktaten trådte i kraft (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lovlig, periodisk besættelse af to stillinger med samme person.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>I forbindelse med told, brug "toldformaliteter".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budgetbevillinger, som muliggør institutionernes funktion ved hjælp af tolvtedele af budgetbevillingerne fra det foregående år.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mellemstatslig økonomisk organisation (1949-1991), grundlagt af Sovjetunionen, Bulgarien, Polen, Rumænien, Tjekkoslovaiet og Ungarn. Albanien blev medlem i 1949 (indtil 1987), DDR i 1950 (indtil 1990), Mongoliet i 1962, Cuba i 1972 og Vietnam i 1978. Jugoslavien fik associeret medlemsstatus i 1964.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mellemstatslig økonomisk organisation (1949-1991), grundlagt af Sovjetunionen, Bulgarien, Polen, Rumænien, Tjekkoslovaiet og Ungarn. Albanien blev medlem i 1949 (indtil 1987), DDR i 1950 (indtil 1990), Mongoliet i 1962, Cuba i 1972 og Vietnam i 1978. Jugoslavien fik associeret medlemsstatus i 1964.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regional samarbejdsorganisation, der omfatter Kenya, Uganda og Tanzania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedure indført ved den europæiske fælles akt (1986) og erstattet af godkendelsesproceduren efter Lissabontraktatens ikrafttræden (trådte i kraft den 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om et lands, en landegruppes eller en regions økonomi på et givet tidspunkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dette begreb er blevet erstattet af "transport ad indre vandveje" (4515) og "søtransport" (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle de retsregler, der vedrører veksler og andre omsætningsgældsbreve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Med Lissabontraktatens ikrafttræden den 1. december 2009 blev betegnelserne "Det Europæiske Fællesskab", "Fællesskabet" eller "EF" erstattet med "Den Europæiske Union" eller "EU".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Statsborgeres rettigheder og pligter varierer fra stat til stat, hvilket betyder, at "statsborgerskab" i nogle stater er synonymt med "nationalitet", mens det i andre stater ikke er det. Når der foretages en sondring, er den normalt baseret på det forhold, at statsborgerskab giver politiske rettigheder. For etnicitet anvendes begrebet "etnisk gruppe" (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>I forbindelse med Cotonouaftalen blev ressourcerne og aktiviteterne i Centret for Industriel Udvikling (CIU) overført til Centret for Virksomhedsudvikling (CVU) i august 2000.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det Forenede Kongerige ophørte med at være medlem af Den Europæiske Union den 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om de sociale aspekter og holdninger i forbindelse med døden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbind evt. med andre termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ny betegnelse for Retten i Første Instans efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betingelser, der kræves opfyldt for opnåelse af pension.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om udveksling af information inden for et juridisk eller etisk område.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 ændrede regionen Centre navn til Centre-Val de Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1. januar 2016 blev regionen Champagne-Ardenne en del af regionen Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Havanna Chartret blev udarbejdet i 1948 i forbindelse med organiseringen af den internationale handel, men er aldrig trådt i kraft.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den Europæiske Socialpagt, som garanterer sociale og økonomiske menneskerettigheder, blev vedtaget i 1961 af Europarådet. 1996-revisionen trådte i kraft i 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med "EU-associeringsaftale", "EU-handelsaftale" eller "EU-samarbejdsaftale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Anvendes om aftaler eller overenskomster med et tredjeland eller en international organisation, hvori Fællesskabet og en eller flere medlemsstater er part inden for områder med delt kompetence.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med erstatningssøgsmål i forvaltningssager.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør anvendes som betegnelse for det parlamentariske organ i en international organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med institutioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om kapital, der stammer fra en illegal aktivitet som f.eks. narkotikahandel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ret for udlejer til at tage det udlejede tilbage ved lejeperiodens udløb til trods for lejerens ret til fortsat at bebo det udlejede eller til en forlængelse af lejeperioden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Erstattede Det Euro-atlantiske Samarbejdsråd i 1997. Har deltagelse af NATO's medlemmer og partnerlande i en struktur, hvor landene kan drøfte problemer og konsultere hinanden om poltiske og sikkerhedsanliggender.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Klausul, der giver en medlemsstat mulighed for slet ikke eller først på et senere tidspunkt at tiltræde visse bestemmelser i en aftale.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Koordineringsudvalg til multilateral eksportkontrol. Regeringskonference, som omfatter NATO-landene med undtagelse af Island, samt Japan og Australien, og hvis formål er at kontrollere eksporten af varer hidrørende fra forkantteknologi samt overførsel af sådan teknologi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bestræbelser på at opnå en harmonisk udvikling i hele Den Europæiske Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betegner en territorial enhed på lokalt plan. Ikke at forveksle med deskriptoren "lokalforvaltning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiafgørelsen blev den 1.3.2011 ophævet og afløst af komitologiforordningen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiafgørelsen blev den 1.3.2011 ophævet og afløst af komitologiforordningen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>"Den Europæiske Unions Regionsudvalg" skiftede i februar 2017 navn til "Det Europæiske Regionsudvalg".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1.3.2011 blev afgørelse (komitologiafgørelsen) ophævet og afløst af denne forordning, hvori der fastsættes to nye procedurer: en rådgivningsprocedure og en undersøgelsesprocedure. Disse erstatter således rådgivnings-, forvaltnings- og forskriftsproceduren, som blev indført ved afgørelsen fra 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om lovlig eller ulovlig handel med bestanddele af eller produkter udvundet af det menneskelige legeme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende EU-institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>ILO's styrelsesorgan, der er sammensat af nationale delegationer, som repræsenterer regeringen, arbejdstagerne og arbejdsgiverne.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erlæggelse af pant for potentielt forurenende produkter. Beløbet tilbagebetales ved tilbagelevering af produkterne eller det, der er tilbage af dem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den fjerde indtægtskilde, som indførtes i 1988, er en indtægtskilde, der beregnes på grundlag af BNI, idet en sats, der fastsættes som led i budgetproceduren, anvendes på summen af alle medlemsstaternes BNI.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historisk koncept, der repræsenterer samarbejdet om retfærdighed og indre anliggender, som senere blev integreret i Schengenaftalen og efterfølgende i Den Europæiske Unions institutionelle ramme. Anvend "område med frihed, sikkerhed og retfærdighed".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betingelse for opnåelse af fællesskabsfinansiering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fordring, som toldvæsenet har som følge af en toldforretning eller lignende omstændigheder i forbindelse med en grænseoverskridende eller tilsvarende varebevægelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mulighed for at anlægge sag ved domstolene, såvel ved første som ved en højere instans.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om alle retsforhold, hvor en person har ret til at kræve en ydelse erlagt af en anden person.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør ikke forveksles med statsbudget.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medarbejdernes deltagelse i virksomhedens kapital samt i virksomhedens overskud. Må ikke forveksles med økonomisk demokrati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om betingelserne for den faktiske anvendelse af de forskellige officielle sprog.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om arbejdstagernes personlige værnemidler og om maskiners og anlægs sikkerhedsanordninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om udstyr der er under positivt eller negativt tryk i forhold til det atmosfæriske tryk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om produkter, instrumenter, udstyr eller systemer, der har til formål at kompensere for, mindske eller neutralisere hindringerne, samt om foranstaltninger, der træffes for at forbedre adgangen og dermed øge uafhængigheden for personer med handicap eller ældre i dagligdagen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes også om EU-organer og fælles organer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politisk og regionalt samarbejde grundlagt i 1991 af Polen, Tjekkoslovakiet og Ungarn. Siden Tjekkoslovakiets deling i 1993 har det bestået af fire lande, idet både Slovakiet og Tjekkiet er medlem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mellemstatslig landegruppe for internationale valutaspørgsmål, der berører udviklingslande.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Blev den 1. januar 2007 erstattet af Den Europæiske Fiskerifond (EFF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det Europæiske Monetære Institut (EMI) blev oprettet den 1. januar 1994 ved indledningen af anden fase af Den Økonomiske og Monetære Union (ØMU). Det trådte i likvidation i forbindelse med oprettelsen af Den Europæiske Centralbank (ECB) den 1. juni 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krav om at en person skal have en direkte interesse i en sag for at kunne indbringe den for domstolene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denne betegnelse indebærer ingen stillingtagen til Kosovos status, og den er i overensstemmelse med UNSCR 1244/1999 og ICJ's udtalelse om Kosovos uafhængighedserklæring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lov, der definerer, hvordan offentlige institutioner og organer, der er oprettet ved en tidligere lov, skal fungere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Med ikrafttrædelsen af Prespaaftalen af 12. februar 2019 kaldes Den tidligere jugoslaviske republik Makedonien nu Republikken Nordmakedonien.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>I forbindelse med dyr anvendes BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør ikke forveksles med "EU-varemærke".</SN><SN>Den blå vejledning giver en oversigt over fortolkningen af bestemmelserne vedrørende EU's produktregler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter foderstoffer, gødningsstoffer, foder til selskabsdyr, læder, uld osv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der bør fortrinsvis anvendes den generiske betegnelse ‘lægemiddel til dyr’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mellemstatslige arbejdsgrupper, som overvåges af Rådet og vedrører spørgsmål om terrorisme, intern sikkerhed, politimæssigt samarbejde, organiseret kriminalitet og fri bevægelighed for personer. Disse grupper eksisterer ikke længere, men var startskuddet til den mellemstatslige struktur, som blev iværksat med Maastrichttraktaten og Schengenaftalen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om enheder, der har beslutningsbeføjelse i EU-organer eller fælles organer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om organer, der er oprettet ved en EU-aftale og sammensat af repræsentanter fra Den Europæiske Union og et eller flere tredjelande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for alle organer, der er oprettet i henhold til afledt ret. Ikke at forveksle med "EU-organer", der er oprettet i medfør af Traktaterne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med den finansielle støtte, der ydes som led i EU's programmer eller politikker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Initiativ som sigter mod at forbedre stabiliteten og sikkerheden i Europa ved at styrke forbindelserne mellem NATO og landene i Central- og Østeuropa eller andre stater, der deltager i CSCE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Otte lande tiltrådte Den Europæiske Union i 2004 (Estland, Ungarn, Letland, Litauen, Polen, Tjekkiet, Slovakiet og Slovenien), to lande tiltrådte i 2007 (Bulgarien og Rumænien), og Kroatien tiltrådte i 2013. Listen over central- og østeuropæiske lande omfatter Albanien, Bosnien-Hercegovina, Nordmakedonien, Kosovo, Montenegro, Serbien og Ukraine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke sammenblandes med nationalregnskabet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med "formand for en institution".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med formandskabet for Det Europæiske Råd, som er forbundet med begrebet "formand for Det Europæiske Råd" (439592). Formandskabet for EU-Rådet er direkte forbundet med EU-Rådet (der forhandler og stemmer om EU-lovgivning og samler EU-medlemsstaternes ministre) og ikke Det Europæiske Råd (der fastlægger EU's politiske dagsorden og samler stats- og regeringscheferne fra hver EU-medlemsstat).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Er blevet erstattet af den almindelige lovgivningsprocedure efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om personer, der behandler syge med metoder, der normalt ikke er anerkendt af videnskaben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om ethvert fremstød, der skal øge offentlighedens interesse for idéen om europæisk integration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om sager, der anlægges ved en forvaltningsdomstol. Ikke at forveksle med administrativ rekurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om geografiske områder, hvis afgrænsning er uafhængig af nationale grænser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om nationale og regionale parlamenter samt om parlamentariske forsamlinger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om spørgsmål vedrørende ligelig fordeling af beføjelser mellem EU-institutionerne og de nationale og regionale institutioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indtægter, der stammer fra anvendelsen af en fælles sats på de enkelte landes momsgrundlag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der skelnes på engelsk mellem "aviation security" "air security" og "air safety". Begge udtryk kan oversættes med "luftfartssikkerhed". "Aviation security" vedrører "beskyttelse af civil luftfart mod ulovlige handlinger, som bringer dens sikkerhed i fare", mens "air safety" vedrører den fysiske sikkerhed forbundet med flyvning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begrebet anerkendt ikke-statsborger kan henvise til personer, der er fastboende, men som ikke har statsborgerskab på grund af historiske faktorer i forbindelse med Sovjetunionens opløsning, navnlig i de baltiske lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om alle fremstød, der skal informere og vække interesse hos offentligheden. Forbindes med det omhandlede område eller med navnet på institutionen, hvis kampagnen har betydning for dennes image hos offentligheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om beskrivelse af et lands, en landegruppes eller en regions politik på et givet tidspunkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om opvisninger og alle andre offentlige arrangementer, hvor der anvendes dyr.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om fællesskabsbestemmelser vedrørende privatretlige juridiske personer, især erhvervsdrivende foreninger, såsom andelsselskaber, gensidige selskaber og foreninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denne betegnelse skal ikke opfattes som en anerkendelse af en palæstinensisk stat og berører ikke de enkelte medlemsstaters holdninger på området.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter undertegnelsen af Lomé-konventionen i 1975 anvendes AVS-lande.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oprindeligt uformelle drøftelser mellem medlemsstaterne med henblik på at fastlægge fælles holdninger og iværksætten en fælles europæisk udenrigspolitik. Formaliseret i EU-traktaten og erstattet af den fælles udenrigs- og sikkerhedspolitik. Anvend "FUSP".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Levende væsen, især insekt, mide eller andet mindre dyr, som overfører en mikroorganisme eller en virus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ufrivillig og delvis nedsættelse af arbejdstiden som følge af nedgang i de forretningsmæssige aktiviteter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fremkommer som følge af udviklingen i den teknologiske proces, som fører til at visse arbejdspladser og erhverv forsvinder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politisk diskussionsgruppe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samler de territoriale enheder på forskellige planer. Ikke at forveksle med deskriptoren "lokalforvaltning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>I 2008 blev de individuelle sektorspecifikke forvaltningskomitéer som følge af indførelsen af en fælles markedsordning for landbrugsprodukter (fusionsmarkedsordningsforordningen) afløst af Forvaltningskomitéen for den Fælles Markedsordning for Landbrugsprodukter.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiafgørelsen blev den 1.3.2011 ophævet og afløst af komitologiforordningen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør ikke forveksles med kosttilskud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vedrører udvalg, hvis franske betegnelse indeholder begrebet "comité paritaire".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udtrykket omfatter tre europæiske standardiseringsorganer (CEN, Cenelec og ETSI). Kombineres med de enkelte organer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Når den rammer mennesker, anvendes "nervesygdom".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gruppen af de syv mest industrialiserede lande (USA, Japan, Tyskland, Frankrig, Italien, Storbritannien og Canada). Blev udvidet med Rusland til "G8" i 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Permanent konsultationsorgan med politisk sigte for landene i Latinamerika og Caribien, som blev oprettet efter en sammenlægning af Contadora-gruppen og Lima-gruppen i 1986.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Med ikrafttrædelsen af forordning 2424/2015, der ændrer EF-varemærkeforordningen den 23. marts, blev OHIM til Den Europæiske Unions Kontor for Intellektuel Ejendomsret (EUIPO), og EF-varemærket blev til EU-varemærket.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grundlag i 1952 under betegnelsen "Toldsamarbejdsrådet" og fik sin officielle betegnelse i 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>WTO-instans, der skal afgøre handelstvister.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend de præcise termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vedrørende aftale om handelsrelaterede intellektuelle ejendomsrettigheder.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Siden janaur 2007 har "Sammenslutningen af Industri- og Arbejdsgiverorganisationer i Europa" heddet "Businesseurope".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Anvendes om den mellemstatslige organisation Eutelsat, som blev grundlagt i 1977 med henblik på at forvalte en infrastruktur til satelitbaseret telekommunikation i Europa. I juli 2001 blev Eutelsats aktiviteter overført til et privatretligt selskab.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grundlagt i 1924 under navnet Det Internationale Kontor for Epizootier, men ændrer sin officielle betegnelse i 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apparat til optisk læsning og digitalisering af billeder og tekster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 4. februar 2003 erstattede Statsunionen Serbien og Montenegro Forbundsrepublikken Jugoslavien, som blev proklameret den 27. april 1992. Den 3. juni 2006 erklærede Montenegro sig uafhængigt, og forbundsstaten blev opdelt i to nye uafhængige stater: Republikken Serbien og Rebublikken Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Amsterdamtraktaten har integreret socialaftalen i Traktaten om Det Europæiske Fællesskab. Foranstaltningerne er blevet forstærket, hvad angrålige muligheder og bekæmpelse af social udstødelse.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes til at omfatte følgende emner: coaches og coaching på arbejdspladsen, vejledere på arbejdspladsen, mentorer og mentoring på arbejdspladsen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Med Lissabontraktaten (der trådte i kraft den 1.12.2009) oprettedes den højtstående repræsentant, der dels er medlem af Rådet, hvor han/hun er formand for Rådet for Udenrigsanliggender, dels af Europa-Kommissionen, hvor han/hun er næstformand med ansvar for eksterne forbindelser.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Præstation som en arbejdstager er forpligtet til at yde for at få en vis løn. Bør ikke forveksles med "arbejdsnorm".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrører jordfordeling og jordbesiddelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>System, der har til formål at indsamle, samordne, behandle og udbrede oplysninger om skovbrugssektoren.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>ECU'en var en valutakurv bestående af faste beløb af 12 af de 15 EF-medlemsstaters valutaer. ECU'ens værdi blev beregnet som et vægtet gennemsnit af de deltagende valutaer. ECU'en blev den 1. januar 1999 erstattet af euroen i forholdet én-til-én.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kursen mellem euroen og de nationale valutaer i euroområdet. Siden 01.01.1999 har kursen været fastlåst og kan ikke ændres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Strategi, der blev indført ved vedtagelsen af Amsterdamtraktaten, og hvis mål er at skabe beskæftigelse og bekæmpe arbejdsløshed.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes til at betegne et jobskifte inden for én og samme virksomhed som følge af en omstrukturering eller en forfremmelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med deskriptoren "offentlig tjeneste" som henviser til det tjenesteydende organ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Middelhavsunionen erstattede i 2008 Euro-Middelhavspartnerskabet, tidligere kaldet "Barcelonaprocessen". Partnerskabet omfatter de 27 EU-medlemsstater og 16 partnerlande fra den sydlige Middelhavsregion og Mellemøsten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>638</DESCRIPTEUR_ID><SN>På nationalt plan eller i forbindelse med udarbejdelsen af en politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Læren om klimaet, dets årsagssammenhænge og ændringer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>På nationalt plan eller ved udarbejdelse af en politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gratis tjenesteydelser udført inden for familiens rammer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrører udelukkende følelsen af tilhørsforhold til Den Europæiske Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>På dansk skelnes ikke mellem "food safety" og "food security", der begge oversættes med "fødevaresikkerhed".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svarer ikke til teologiske debatter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fælles europæisk mønt indført i januar 1999. Navnet blev vedtaget på Det Europæiske Råds møde i Madrid i december 1995. Anvendes i stedet for den generiske term "ecu" fra 1.januar 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Undervisning givet i hjemmet og ikke i en undervisningsinstitution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes ikke i EU-sammenhæng.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Erstattede den europæiske sikkerheds- og forsvarspolitik, da Lissabontraktaten trådte i kraft (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det Europæiske Netværk af Forbrugercentre (CEC-Net) opstod i januar 2005 efter en sammenlægning af de to eksisterende netværk til beskyttelse af forbrugerne: netværket til udenretslig bilæggelse af tvister på forbrugerområdet (EEJ-Nettet) og Euroguichet-netværket.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Anvendes fra den 1. november 1993 - Maastricht-traktatens ikrafttrædelsesdato.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institution for kriminelle mindreårige.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør ikke forveksles med fødevaretilsætningsstof.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes udelukkende for lokale forvaltninger og myndigheder. Ikke at forveksle med deskriptorerne "territorial forvaltningsenhed" og "lokal forvaltningsenhed".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes til indeksering af globale systemer til styring, lokalisering og navigation via satellit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes til indeksering af dokumenter, der omhandler loves indholdsmæssige, juridiske og sproglige kvalitet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erklæring fra en regering om dens politiske linjer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for automat til salg af varer. For "pengeautomat" anvendes deskriptoren "automatiseret bankvirksomhed".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend de præcise termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>I geografisk forstand.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>En plantenyhed er resultatet af, at en plantesort bliver udviklet eller fundet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for det økonomiske system i lande, der fra 1989 har droppet det kommunistiske system for at indføre et alternativt system.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med "almennyttig tjenesteydelse" eller "offentlig tjeneste".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med "Den Internationale Straffedomstol" eller "Den Mellemfolkelige Domstol".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Frihandelsaftale, der blev indgået i 1992 af tre centraleuropæiske lande (Tjekkoslovakiet, Polen og Ungarn), og som består af EU-partnere og andre lande, der er tiltrådt. Den 1. januar 2007 havde CEFTA følgende medlemmer: Kroatien, den tidligere jugoslaviske republik Makedonien, Serbien, Montenegro, Albanien, Bosnien-Hercegovina, Moldova og Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det at blive myndig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med Det Internationale Krigsforbrydertribunal (vedrørende Rwanda og det Tidligere Jugoslavien) og FN's Internationale Domstol, der hovedsageligt tager sig af tvister mellem lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Anvendes inden for området med frihed, sikkerhed og retfærdighed.</HN><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) anvendes "EU-afgørelse".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Østat i Oceanien omfattende fire små ønationer i øgruppen Carolinerne: Kosrae, Pohnpei, Yap og Chuuk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrører udarbejdelse af administrative tekster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Udløb af mandat: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den mellemfristede finansielle bistand og Fællesskabets lånemekanismer, som blev indført i 1970'erne, blev brugt til at yde gensidig økonomisk støtte til medlemsstater med alvorlige betalingsbalancevanskeligheder. I 1988 blev de slået sammen til betalingsbalancefaciliteten. Fra 2002 har denne finansielle bistand været forbeholdt medlemsstater, der ikke har indført euroen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parti, der er opstillingsberettiget og deltager i valg, men ikke er repræsenteret i parlamentet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>På regionalt plan, ikke at forveksle med "selvstændighedsparti".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke-forurenende, varig eller ikke-varig, energi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>752</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energi frembragt ved forskellen mellem ebbe og flod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aftale indgået den 23. juni 2000 for en 20-årig periode mellem de 15 EU-lande og de 76 stater i Afrika, Vestindien og Stillehavet (AVS) med en klausul om revision hvert femte år. Aftalen er en efterfølger til Lomé-konventionerne, som siden 1975 har indeholdt bestemmelserne for forholdet mellem EU og AVS-landene.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil 14.6.2016: »Det Europæiske Jernbaneagentur« (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil 30.6.2016: »Det Europæiske Politiakademi« (Cepol).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gensidig hjælp i form af lån af maskiner eller arbejdskraft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begrebet "antropocæn" betragtes stadig som uformelt og anerkendes ikke universelt som en officiel enhed inden for den geologiske tidsskala. Forskere og videnskabsfolk drøfter fortsat, hvornår den præcist begyndte, og dens formelle anerkendelse i geologisk henseende.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i kombination med markedssektorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det betyder ikke nødvendigvis bionedbrydelig eller komposterbar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen blev oprettet den 1. januar 2007 og omfatter det tidligere Københavns Amt og Frederiksberg Amt, Københavns Kommune og Frederiksberg Kommune samt Bornholms Amtskommune.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen blev oprettet den 1. januar 2007 og omfatter det tidligere Ringkjøbing Amt og Århus Amt samt en del af Viborg Amt og Vejle Amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen blev oprettet den 1. januar 2007 og omfatter det tidligere Nordjyllands Amt og en del af Viborg Amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen blev oprettet den 1. januar 2007 og omfatter det tidligere Roskilde Amt, Storstøms Amt og Vestsjællands Amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen blev oprettet den 1. januar 2007 og omfatter det tidligere Fyns Amt, Ribe Amt og Sønderjyllands Amt og en del af Vejle Amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil 31.12.2011: »EF-Fiskerikontrolagenturet«.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denne betegnelse indebærer ingen stillingtagen til Kosovos status, og den er i overensstemmelse med UNSCR 1244/1999 og ICJ's udtalelse om Kosovos uafhængighedserklæring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regional kommission under FN's økonomiske og sociale råd (Ecosoc), som iværksætter foranstaltninger til fremme af regional økonomisk udvikling og til styrkelse af landenes økonomiske relationer.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fælles program, der støttes af FN, om HIV og AIDS.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politisk forum, der beskæftiger sig regionalt og mellemstatsligt samarbejde mellem 11 lande i det Østersøområdet (Danmark, Estland, Finland, Tyskland, Island, Letland, Litauen, Norge, Polen, Rusland og Sverige) og Europa-Kommissionen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>handelspræference-område for staterne i Østafrika og det sydlige Afrika.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grundlagt 1. november 2006 som efterfølger til Den Fri Faglige Internationale (FFI) og Verdenssammenslutningen af Arbejdere.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter reformen af vedtægten for tjenestemænd i Det Europæiske Fællesskab, som trådte i kraft i maj 2004, erstatter stillingsgruppe (AST) de tidligere kategorier B, C og D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil 5.10.2016: »Det Europæiske Agentur for Forvaltning af det Operative Samarbejde ved EU-Medlemsstaternes Ydre Grænser«.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med "lægdommer" for indsigelse mod en domsmand, "vidnesbyrd" for indsigelse mod et vidne eller "dommer"  for indsigelse mod en dommer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>EU-Personaleretten, oprettet i 2004, er efter en overførsel af sine kompetencer til Retten ophørt med sin virksomhed den 1. september 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med den pågældende institution eller organisme eller det pågældende organ eller agentur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009) blev de fælles strategier på området med frihed, sikkerhed og retfærdighed samt den fælles udenrigs- og sikkerhedspolitik erstattet af rådsafgørelser. Her anvendes EU-afgørelse.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politistyrke oprettet inden for rammerne af den fælles sikkerheds- og forsvarspolitik, som deltager i internationale civile krisestyringsoperationer og i konfliktforebyggelse.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation oprettet i 2001 ved en sammenlægning mellem Den Internationale Flodskibsfartsunion (UINF) og Centralkommissionen for sejlads på Rhinen (CCNR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indtil den 31.1.2020 blev regioner i Det Forenede Kongerige opført på listen over regioner i EU's medlemsstater.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter reformen af vedtægten for tjenestemænd i Det Europæiske Økonomiske Fællesskab, som trådte i kraft i maj 2004, erstatter stillingsgruppe (AD) de tidligere kategorier A og LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Med Lissabontraktaten, der trådte i kraft den 1. december 2009, afskaffes Det Europæiske Fællesskab og erstattes af Den Europæiske Union. Betegnelsen "Den Europæiske Union" eller "EU" erstatter "Det Europæiske Fællesskab", "Fællesskabet" og "EF".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muliggør forholdvis lave forbrugerpriser, samtidig med at producenterne garanteres en vis indtægt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Offentligretlig juridisk person, bortset fra de territoriale forvaltningsenheder, som står for administrationen af en offentlig tjeneste eller en aktivitet, der hører under forvaltningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Uformel sammenslutning af de europæiske landes forsvarsministre inden for rammerne af NATO. Opløst i 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akronymet "LGBTQ" kan med tiden udvikle sig til at omfatte yderligere bogstaver for at repræsentere andre identiteter. Dette begreb har til formål at dække alle relevante identiteter og orienteringer, der ikke er medtaget i akronymet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adgangskravene til uddannelse omfatter eksamensbeviser, færdighedsbeviser osv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for vilde dyr, også selv om de er i fangenskab.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Angiver, hvor mange levendefødte børn en generation på 1 000 kvinder vil bringe til verden, hvis de i løbet af hele deres reproduktive periode føder i overensstemmelse med de aldersbetingede fertilitetskvotienter i en bestemt tidsperiode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes udelukkende i tilfælde, hvor EUGFL omtales generelt uden skelnen mellem dens garanti- og udviklingssektion.</SN><HN>Har siden den 1. januar 2007 været erstattet af Den Europæiske Landbrugsfond for Udvikling af Landdistrikterne (ELFUL) og Den Europæiske Garantifond for Landbruget (EGFL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fra 1. januar 2007 erstattes denne fond af Den Europæiske Garantifond for Landbruget (EGFL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fra 1. januar 2007 erstattes denne fond af Den Europæiske Landbrugsfond for Udvikling af Landdistrikterne (ELFUL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA blev oprettet den 1. januar 2011 som en del af Det Europæiske Finanstilsynssystem (ESFS) og overtog alle eksisterende opgaver og ansvarsområder fra Det Europæiske Banktilsynsudvalg.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disse omfatter individuelle livsstilsfaktorer såsom kost og rygning, sociale og samfundsmæssige netværk samt generelle socioøkonomiske, kulturelle og miljømæssige forhold.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trådte i kraft den 27. september 2012. ESM har overtaget de opgaver, der blev udført af den europæiske finansielle stabilitetsfacilitet (EFSF) og den europæiske finansielle stabiliseringsmekanisme (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region opstået ved sammenlægning af regionerne Auvergne og Rhône-Alpes den 1. januar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med "EU-sanktion". En restriktiv foranstaltning (EU) omfatter foranstaltninger, der træffes over for enheder uden for EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mere specifikt drejer det sig om børnepasning, ældrepleje, uddannelse, sundhedspleje og personlige sociale tjenester og hjemmepleje, i både aflønnet og ulønnet form, og i formelle og uformelle sektorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i dokumenter, der vedrører alle disse lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med familiemigration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det Økonomiske og Finansielle Udvalg trådte i stedet for Det Monetære Udvalg.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denne betegnelse må ikke udlægges som en anerkendelse af en palæstinensisk stat og berører ikke de enkelte medlemsstaters holdninger til dette spørgsmål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den er accepteret som den mest nyttige indikator for fedme blandt voksne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biocider anvendes almindeligvis i sundhedssektoren, landbruget, skovbruget og industrien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med erosion, der udelukker masseskred.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med tilbagetrækning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Afløste Den Europæiske Fiskerifond (EFF), som blev oprettet for perioden 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det afhænger af, i hvor høj grad det sociale system er i stand til at organisere sig med henblik på at øge sin evne til at lære af tidligere katastrofer eller sikre bedre fremtidig beskyttelse og forbedre risikobegrænsende foranstaltninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den europæiske volontørtjeneste, der blev oprettet i 1996, er blevet erstattet af det nyligt lancerede Europæiske Solidaritetskorps i 2016, som er en udvidet udgave af programmet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faktorerne kan være lav indkomst, høje energiudgifter og boligens lave energieffektivitet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muskel- og skeletlidelser kan opstå ved pludselig belastning (f.eks. løft af en tung genstand) eller som følge af ensidigt gentagne bevægelser eller gentagen udsættelse for belastning, vibrationer, eller dårlige stillinger, og påvirker mange forskellige dele af kroppen, herunder den øverste og nederste del af ryggen, hals, skuldre og ekstremiteter (arme, ben, fødder og hænder).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter aktiviteter såsom sejlsport, krydstogter eller vandsport og drift af landsidefaciliteter, fremstilling af udstyr samt de tjenester, som er nødvendige herfor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medlemsstaterne er forpligtet til at udpege kompetente myndigheder i henhold til de fleste EU-direktiver og -forordninger og til at underrette Europa-Kommissionen herom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trådte i kraft den 1. januar 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region opstået ved sammenlægning af regionerne Languedoc-Roussillon og Midi-Pyrénées den 1. januar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes generelt om sygdomme forårsaget af en hvilken som helst type af coronavirusfamilien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region opstået ved sammenlægning af regionerne Basse-Normandie og Haute-Normandie den 1. januar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begrebet anvendes i forbindelse med spørgsmål, der vedrører personalevedtægten og reglerne for EU's tjenestemænd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>De væsentligste komponenter er mobil internetadgang, brug af sociale medier, e-handel, internetsikkerhed, cloudtjenester og digitale færdigheder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter så forskellige områder som fiskeri, søtransport og havmiljø.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udtrykket bruges kun til at henvise til kontantoverførsler eller kuponer, der udleveres til enkeltpersoner, husstande eller lokalsamfund, ikke til regeringer eller andre statslige aktører. Dette omfatter ikke pengeoverførsler og mikrofinansiering i humanitære interventioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der omhandler alle disse lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der findes ingen international, juridisk definition af hadefuld tale. Begreberne "hadefuld tale" eller "tilskyndelse til had" bruges ofte synonymt. Fra et juridisk perspektiv skal hadefuld tale dog have en vis rækkevidde, før det kan anses som en tilskyndelse eller en forseelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med midlertidig migration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med arbejdstager i udlandet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den fandtes fra 1952 til 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes kombineret med det område, der er berørt af varslingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med arbejdsrelateret migration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quinoa betragtes som grøntsagsfrø, men spises som korn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det omfatter aspekter som webdesign, weboffentliggørelse, webprogrammering og databaseforvaltning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Et underorgan oprettet ved FN's Generalforsamlings resolution 60/251 den 15. marts 2006 til afløsning af "Menneskerettighedskommissionen".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med dekontaminering, der anvendes om forurening.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det kan omfatte psykologkonsultation, kønsmodificerende hormonbehandling, kønsskifteoperation (f.eks. ansigtskirurgi, brystkirurgi, forskellige former for genitalkirurgi eller hysterektomi), sterilisering (der fører til infertilitet), fjernelse af hår og stemmetræning. Det er ikke alle transkønnede personer, der ønsker eller er i stand til at undergå alle eller nogle af disse forholdsregler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region opstået ved sammenlægning af regionerne Nord-Pas-de-Calais og Picardie den 1. januar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region opstået ved sammenlægning af regionerne Aquitaine, Limousin og Poitou-Charentes den 1. januar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i dokumenter, der vedrører alle disse lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region opstået ved sammenlægning af regionerne Alsace, Champagne-Ardenne og Lorraine den 1. januar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med lægemiddelindustrien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør anvendes i sammenhæng med den pågældende politik eller sektor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der skelnes på engelsk mellem "aviation security" og "air safety". Begge udtryk kan oversættes med "luftfartssikkerhed". "Aviation security" vedrører "beskyttelse af civil luftfart mod ulovlige handlinger, som bringer dens sikkerhed i fare", mens "air safety" vedrører den fysiske sikkerhed forbundet med flyvning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partnerskabet omfatter også EØS- og EFTA-landene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Litium og litiumforbindelser anvendes til talrige formål i industrien, herunder varmebestandigt glas og keramiske materialer, smøremidler med litiumfedt, fluxtilsætningsstoffer til jern-, stål- og aluminiumfremstilling, litiumbatterier og litium-ion-batterier. Det anvendes også som humørregulerende medicin eller antidepressivt middel ved behandling af psykisk sygdom såsom bipolar lidelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det omfatter kontinuitet i bankens kritiske funktioner, finansiel stabilitet og minimale omkostninger for skatteyderne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med investeringsfonde (ikke-harmoniserede fonde), der ikke er omfattet af UCITS-direktivet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med de tilknyttede sektorer eller industrier. Må ikke forveksles med "teknologipark".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dette kan omfatte seksuel, fysisk, psykisk og økonomisk skade, der påføres offentligt eller privat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Må ikke forveksles med nuklear sikkerhed. Sikring vedrører spørgsmålet om beskyttelse mod kriminelle handlinger; sikkerhed vedrører spørgsmålet om beskyttelse mod unødig strålingsfare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>De omfatter personlige egenskaber, holdninger og bevæggrunde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betegnelsen kan også omfatte andre genstande, som kan forventes at komme i kontakt med fødevarer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region opstået ved sammenlægning af regionerne Bourgogne og Franche-Comté den 1. januar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dynamiske data er det modsatte af statiske data.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>