<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="de" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>In den Wirtschaftswissenschaften können Güter je nach dem Nutzen, den sie stiften, und den Bedürfnissen, die sie befriedigen, verschiedene Eigenschaften aufweisen. Gemeingüter sind materiell, bestimmte Klassen von Gütern wie Informationen existieren jedoch nur in immaterieller Form. Freie Güter, etwa die Luft, sind von Natur aus reichlich vorhanden, sodass keine bewussten Anstrengungen unternommen werden müssen, um sie zu erlangen, während ökonomische Güter gemessen an der Nachfrage nach ihnen knapp sind und menschliche Anstrengungen erfordern. Konsumgüter oder Enderzeugnisse sind Güter, die letztlich verbraucht werden, während Vorleistungsgüter als Input bei ihrer Herstellung benötigt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit Finanzierung des EU-Haushalts.Darunter fallen die Mittel oder Einnahmen der EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indirekte Abgabe, die auf Herstellung und Verkauf bestimmter Produkte erhoben wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gemeinsame Finanzierung eines integrierten Programms zur Schaffung von Ausgleichsvorräten für einen bestimmten Rohstoff.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>1946 gegründete Gebietskörperschaften der Französischen Republik, die 2003 durch die überseeischen Gebietskörperschaften abgelöst wurden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Franche-Comté Teil der Region Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>1981 gegründete Nachfolgeorganisation der Lateinamerikanischen Freihandelszone (ALALC).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für ein Entscheidungsgremium einer EU-Einrichtung oder eines EU-Organs ist die Bezeichnung "Entscheidungsgremium (EU)" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Untersuchung der geografischen Einflüsse auf die Innen- und Außenpolitik der Staaten ist  Geopolitik zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im November 2001 wurde der Rat für kulturelle Zusammenarbeit (CDCC) in vier Lenkungsausschüsse untergliedert: den Lenkungsausschuss für Bildung (CDED), den Lenkungsausschuss für höhere Bildung und Forschung (CDESR), den Lenkungsausschuss für Kultur  (CDCULT) und den Lenkungsausschuss für das kulturelle Erbe (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die G10 ist ein Gremium innerhalb des Internationalen Währungsfonds (IWF), das aus den Finanzministern und Zentralbankgouverneuren der wichtigsten Industrienationen der Welt besteht. Neben den G7-Staaten (USA, Japan, Kanada, Deutschland, Frankreich, Großbritannien, Italien) gehören ihr noch Belgien, die Niederlande, Schweden und die Schweiz an.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation, die am 14. Juni 1966 von den Regierungen Australiens, Japans, Südkoreas, Südvietnams, der Republik Korea, Malaysias, Neuseelands und der Philippinen gegründet wurde. Sie wurde 1975 nach der Uneinigkeit der Mitglieder in Bezug auf die Anerkennung der Volksrepublik China aufgelöst.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erzeugerorganisationen können sich in Vereinigungen von Erzeugerorganisationen und Branchenverbänden zusammenschließen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Haute-Normandie Teil der Region Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit 1. Juli 1997 eine „Besondere Verwaltungsregion" Chinas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden für Fragen und Methoden der Tierfütterung. Handelt es sich um die Nahrungsmittel, so ist „Tierfutter" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aus Version 4.7. Bevorzugt: Lebensmittelsicherheit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für den Staat verwenden, der bis zum 3. Oktober 1990, dem Tag der deutschen Vereinigung, bestanden hat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Von den Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften zu entrichtende Steuer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Bundesrepublik Deutschland nach Ende des Zweiten Weltkriegs und für Gesamtdeutschland nach dem 3. Oktober 1990 (Tag der Wiedervereinigung) verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umwandlung eines Teils der kurzfristigen Verpflichtungen in längerfristige Anleihen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnet vorrangig die Förderung von Erzen und nicht die Stein- und Braunkohleförderung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Alsace Teil der Region Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verkehrswege und -einrichtungen. Für den allgemeinen Gebrauch mit der Beförderungsart verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Möglichst mit dem jeweiligen EU-Politikbereich oder Sektor verbinden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die verschiedenen Integrationsvorhaben der europäischen Staaten verwenden, sei es im Rahmen der Europäischen Gemeinschaft oder im Rahmen sonstiger europäischer Organisationen wie dem Europarat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diese Faktoren können z. B. jene betreffen, die durch Artikel 19 des Vertrags über die Arbeitsweise der Europäischen Union geschützt sind: Geschlecht, Rasse oder ethnische Herkunft, Religion oder Weltanschauung, Behinderung, Alter und sexuelle Ausrichtung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geht es um eine Geldstrafe, die wegen der Verletzung der EU-Wettbewerbsregeln aufgrund eines Kommissionsbeschlusses gegenüber einem Unternehmen verhängt wird, ist der Begriff "Sanktion (EU)" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Languedoc-Roussillon Teil der Region Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wird im Bereich des nationalen Rechts verwendet (besonders im US-amerikanischen und britischen Recht). Im Zusammenhang mit der EU-Wettbewerbspolitik ist stattdessen Kartellgesetzgebung zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Europäische Kommission für Menschenrechte befand zwischen 1953 und 1998 als Kontrollorgan über die Zulässigkeit einer Klage vor dem  Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte. 1998 wurde die Kommission durch das Protokoll Nr. 11 zur Europäischen Menschenrechtskonvention abgeschafft und der Europäische Gerichtshof für Menschenrechte erweitert.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechsen mit der Mobilität der Arbeitnehmer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Limousin Teil der Region Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reihenfolge von Kandidaten auf einer Wahlvorschlagsliste, die vom Wähler nicht geändert werden kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Lorraine Teil der Region Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit 20. Dezember 1999 eine „Besondere Verwaltungsregion" Chinas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auch für Abstimmungen im Rahmen eines Beschlussfassungsverfahrens verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit dem Verfügungsrecht (Recht einer bestimmten Person an einer bestimmten Sache)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nach Möglichkeit ist das Konzept „Agrarmarkt“ mit den geeigneten Marktsektoren zu kombinieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zur Kennzeichnung von Ressourcen zu den Agrarmärkten in der EU. Nach Möglichkeit ist das Konzept „EU-Agrarmarkt“ mit den geeigneten Marktsektoren zu kombinieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Begriff ist in seiner allgemeinen Bedeutung zu verwenden und nicht allein auf die EWG zu beschränken.</SN><HN>Im EU-Kontext hat der Begriff "gemeinsamer Markt" nur noch historische Bedeutung; an seine Stelle ist der Begriff des Binnenmarktes getreten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>In Verbindung mit den jeweiligen Marktsegmenten zu verwenden. Nicht mit dem Binnenmarkt zu verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Falls erforderlich mit dem entsprechenden Sachgebiet verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit dem entsprechenden Land verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst die individuellen oder kollektiven Fabrikmarken, Warenmarken, Schutzmarken sowie Garantiemarken und Konformitätszeichen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit Referenzmaterialien, die im Bibliothekswesen verwendet werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnet einen Teil Ozeaniens im nördlichen Pazifik, der aus ca. 2 000 Inseln besteht. Die Staatsbezeichnung ist „Föderierte Staaten von Mikronesien".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Midi-Pyrénées Teil der Region Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fahrt vom Wohnsitz zum Arbeitsort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit Familienzusammenführung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verrechnungsmodus zwischen Schuldnern und Gläubigern, der es gestattet,die Nettozahlungen zwischen den beiden Seiten auf ein Minimum zu beschränken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das Akronym „LGBTQ“ kann im Laufe der Zeit um zusätzliche Buchstaben erweitert werden, um weitere Identitäten abzubilden. Mit diesem Konzept sollen alle relevanten Identitäten und Orientierungen umfasst werden, die nicht im Akronym enthalten sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Versteht sich als Fähigkeit der einzelnen Arbeitskraft, sich auf dem Arbeitsmarkt waagrecht oder senkrecht zu bewegen. Nicht zu verwechseln mit der Freizügigkeit der Arbeitnehmer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hier handelt es sich um eine Vergabe im Preiswettbewerb, deren Verfahren sowohl offen als auch nicht offen sein kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für sämtliche kollektiven Bemühungen um soziale Gerechtigkeit, Solidarität oder soziale Beteiligung verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahl der Lebendgeburten pro Jahr in einer Bevölkerung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die Rechte und Pflichten von Staatsangehörigen unterscheiden sich von Staat zu Staat, sodass „Staatsbürgerschaft“ in einigen Staaten gleichbedeutend mit „Staatsangehörigkeit“ ist, in anderen dagegen nicht. Eine Unterscheidung beruht in der Regel auf der Tatsache, dass die Staatsbürgerschaft politische Rechte verleiht. Für die ethnische Zugehörigkeit wird der Begriff „ethnische Gruppe“ (1202) verwendet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Artikel 149.1.8 der spanischen Verfassung von 1978 erkennt das Fortbestehen zivilen Gewohnheitsrechts (Foralrechte) an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit „Lebenshaltungskosten".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Verteidigungsbündnis zwischen Australien, den Vereinigten Staaten und Neuseeland.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Nord-Pas-de-Calais Teil der Region Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahl der Eheschließungen in einer ausgewählten Population.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wird für die Zusammenarbeit von europäischen Ländern außerhalb des EU-Kontextes verwendet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Juni 1966 in Tananarive gegründete und am 25. März 1985 aufgelöste Organisation. Ihre Tätigkeiten wurden übernommen von der Organisation der afrikanischen Einheit (OUA), der Vorgängerorganisation der 2002 ins Leben gerufenen Afrikanischen Union.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><HN>Am 14. Dezember 1960 unterzeichneten zunächst 20 Länder das Übereinkommen über die Organisation für Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trat 1991 an die Stelle der Organisation zentralamerikanischer Staaten (OCAS/ODECA); führte zur Gründung des Gemeinsamen Zentralamerikanischen Marktes (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bis 30.6.2009: Amt für amtliche Veröffentlichungen der Europäischen Gemeinschaften.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit dem jeweiligen Sektor verbinden</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Jahr 1955 unterzeichnetes Militärbündnis kommunistischer Staaten Europas unter Führung der Sowjetunion. Der Warschauer Pakt wurde 1991 aufgelöst.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu den Bezeichnungen der internationalen Organisationen siehe Sachbereich 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Am 8. September 1954 geschlossenes Verteidigungsbündnis zwischen Australien, den Vereinigten Staaten, Frankreich, Großbritannien, Neuseeland, Pakistan, den Philippinen und Thailand. Das Bündnis wurde 1977 aufgelöst.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Panafrikanische Organisation, die am 9. Juli 2002 die Nachfolge der Organisation für Afrikanische Einheit (OAU) angetreten hat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu den Formen des Protests gehören z. B. das Verfassen von Schreiben an Abgeordnete, die Unterzeichnung von Online-Petitionen, die Teilnahme an Kundgebungen, der Boykott von Produkten, das Legen von Bränden sowie direktes Handeln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2218</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hier handelt es sich um eine Vergabe im Leistungswettbewerb, d. h., es besteht für die ausschreibende Behörde die Möglichkeit, den Vertragspartner nach anderen Merkmalen als dem Preis auszusuchen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Das Europäische Parlament geht auf die Gemeinsame Versammlung der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl (EGKS) zurück, die zur gemeinsamen Versammlung der drei, bis 1957 bestehenden supranationalen europäischen Gemeinschaften wurde.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit dem entsprechenden Land verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beteiligung an Kapital, Gewinn oder Führung eines Unternehmens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politische Bezeichnung für die mittel- und osteuropäischen Länder, die seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs bis zum Sturz des sowjetischen kommunistischen Regimes in den Jahren 1989-1991 unter sowjetischer Vorherrschaft standen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Bezeichnungen der Länder und Gebiete siehe Mikrothesaurus 7241.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Aquitaine (Aquitanien) Teil der Region Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die Dienstleistungen können Tätigkeiten wie Marketing- oder Verkaufstätigkeiten umfassen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Picardie Teil der Region Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Plan für die wirtschaftliche, soziale und genossenschaftliche Entwicklung in Asien und im Pazifik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Poitou-Charentes Teil der Region Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politik der Verteilung und Umverteilung von Einkommen und Vermögen. Nicht mit Lohn- und Gehaltspolitik zu verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Allgemein und nicht in Bezug auf eine bestimmte Lärmquelle verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der Gerichtshof der Europäischen Union, der seinen Sitz in Luxemburg hat, besteht aus drei Gerichten: dem Gerichtshof, dem Gericht (errichtet 1988) und dem Gericht für den öffentlichen Dienst (errichtet 2004). Die Bezeichnung "Gerichtshof der Europäischen Gemeinschaften" wurde nach Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon am 1. Dezember 2009 durch die Bezeichnung "Gerichtshof der Europäischen Union" ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bis 30.11.2009: „Rechnungshof der Europäischen Gemeinschaften“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechsen mit dem "Internationalen Strafgerichtshof für Ruanda", dem "Internationalen Strafgerichtshof für das ehemalige Jugoslawien" oder dem "Internationalen Strafgerichtshof".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der EGKS-Vertrag ist am 23. Juli 2002 ausgelaufen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Preise auf nationaler Ebene den Begriff "Preis für Agrarprodukte" verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dient ausschließlich zur Unterscheidung gegenüber „Großhandelspreis“, anderenfalls den Begriff „Verbraucherpreis“verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>gegen einen Drittstaat wegen unlauterer Handelspraktiken eingeleitetes Verfahren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst zivilrechtliche, sozialrechtliche und handelsrechtliche Gerichtsverfahren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden in Dokumenten über die Produkte der Fischerei. Nicht zu verwechseln mit „Fischbeständen" od. „Fischressourcen", die die natürlichen Vorkommen an Fischen bezeichnen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit „Lebensstandard".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2751</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbrauchsgut, das durch ein anderes ersetzt werden kann wie etwa Butter durch Margarine oder Kupfer durch Aluminium.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dieser Begriff wurde durch „Hygieneprodukt“ (26526) ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das pharmazeutische Erzeugnis ist das hergestellte/an Patienten verabreichte Erzeugnis (Tabletten mit ihren Inhaltsstoffen, d. h. das tatsächliche Produkt), und Arzneimittel ist ein zusammenfassendes Konzept aus der Perspektive der Zulassung/der Genehmigung (Hauptinhaltsstoff, Form, Menge, Einzelheiten der Zulassung).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst nicht nur die Schauspielkunst im engeren Sinne, sondern auch Oper, Ballett und Konzertveranstaltungen, also Kunstgattungen, die zur öffentlichen Aufführung kommen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Sozialausgaben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Selbstständiger Staat des Königreichs der Niederlande.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wurde 1975 nach der Zusammenlegung der Europäischen Weltraumforschungs-Organisation (ESRO) und der Europäischen Organisation für die Entwicklung und den Bau von Raumfahrzeugträgern (ELDO) gegründet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden in Verbindung mit der entsprechenden Institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>wisschenschaftliche Forschung auf dem Gebiet der Energie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit Ökologie, der Erforschung der Wechselbeziehungen zwischen Lebewesen und ihrer Umwelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Organisation verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für an eine Behörde gestellte Anträge auf Rückgängigmachung oder Änderung einer Verwaltungsentscheidung verwenden. Nicht mit Klage vor dem Verwaltungsgericht verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klage gegen den Rat oder die Kommission, falls diese Organe es unterlassen haben, sich zu einem Sachverhalt, der in ihre Kompetenz fällt, zu äußern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vorzugsbehandlung, die den in der Europäischen Gemeinschaft erzeugten Lebensmitteln zuteil wird, damit die Mitgliedstaaten vorrangig bei ihren Partnern und nicht auf dem Weltmarkt einkaufen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umorientierung der Produktion zugunsten von Alternativprodukten oder Produkten mit neuen Absatzmöglichkeiten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorgang, bei dem ein Unternehmen Kapital und Aktivitäten an zwei oder mehrere neue oder bereits existierende Gesellschaften überträgt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heimliche Verschleppung und Ermordung politischer Gegner durch Organe der Obrigkeit oder von ihr geduldeter Gruppen. Beispiel ist das Verschwinden Tausender Argentinier zur Zeit der Militärdiktatur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Gemeinschaftsunternehmen", "wirtschaftliche Interessenvereinigung" oder "gemischtwirtschaftliches Unternehmen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Verfahren, das durch die Gemeinsame Erklärung des Europäischen Parlaments, des Rates und der Kommission vom 4. März 1975 eingeführt wurde mit dem Ziel, Einvernehmen zwischen dem Parlament und Rat herbeizuführen. Die Anwendung des Verfahrens beschränkte sich auf "die gemeinschaftlichen Rechtsakte von allgemeiner Tragweite, die ins Gewicht fallende finanzielle Auswirkungen haben und deren Erlaß nicht schon auf Grund früherer Rechtsakte geboten ist".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebiet, in dem eine Beförderung durchgeführt wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der betreffenden Verkehrsart verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betrifft die Beförderung auf See und die Seehäfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interessenvereinigung der Reeder. Der UN-Verhaltenskodex strebt eine Reglementierung der Zusammensetzung dieses Kartells, der praktizierten Aufteilung der Beförderungsleistungen und der erhobenen Frachtpreise an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezieht sich nicht auf die Verklappung flüssiger Abfallstoffe wie Dünnsäure, sondern auf die Versenkung von Behältern mit Abfall zwecks Lagerung unter Wasser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Unterschied zur Wasserwirtschaft, deren Gegenstand Bau und Betrieb von Wasserförderanlagen (Brunnen, Wasserwerke) ist, befasst sich die Wasserbewirtschaftung vor allem mit der Wasseraufbereitung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Rahmen der Wettbewerbspolitik der Gemeinschaft verwenden. Für die einzelstaatlichen Bestimmungen Antitrustgesetzgebung verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit Erdrutsch, der unter Massenbewegung fällt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wurde 1987 durch die kombinierte Nomenklatur ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gekennzeichnet durch die Nichterhebung von Zöllen und Abgaben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gemeint sind Beziehungen zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern und zwischen den jeweiligen Interessenverbänden, nicht Beziehungen zwischen Unternehmer und Arbeiter. Für diesen Fall den Begriff "Personalverwaltung" verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Beziehungen zwischen den beiden Blöcken beziehungsweise zwischen dem Westen und den Ländern des ehemaligen Ostblocks verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anbau von Pflanzen in großem Maßstab unter intensivem Einsatz von Maschinen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Beziehungen zwischen den Mitgliedstaaten verwenden. Für die Beziehungen zwischen einem Staat und der Europäischen Union Gemeinschaft ist "Zugehörigkeit zur Europäischen Union" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Konzept, das vor der Einführung des Euro von Bedeutung war.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit Finanzierung der EU.Darunter fallen die Ausgaben der EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gemeint sind Preise auf nationaler Ebene. Für im Rahmen der GAP festgelegte Preise den Begriff „Agrarpreis" verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezieht sich auf einen Industriezweig oder auf die zwischenindustrielle Ebene. Nicht verwenden für Neuordnung innerhalb eines Industriebetriebs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht mit dem EU-Markt zu verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Zusammenhang mit der künstlichen Fortpflanzung beim Tier ist der Begriff "künstliche Besamung" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Zusammenhang mit der künstlichen Fortpflanzung beim Menschen ist der Begriff "künstliche Befruchtung" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rechtliche Bande zwischen Eltern und Kindern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>In moralischer, zivil- und strafrechtlicher Hinsicht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veränderungen in der Bevölkerung einer bestimmten Region durch Migrationen wie etwa Land-Stadt-Wanderung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonomer Staat des Königreichs der Niederlande seit dem 10.10.2010 (die Niederländischen Antillen wurden aufgelöst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>British Crown dependency. Not part of the United Kingdom, but depends on it in matters concerning external relations. Not part of the European Union, but is associated with it through Protocol 3 to the United Kingdom’s Act of Accession.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für die bis 1995 bestehende Region zu verwenden, sonst die Deskriptoren Melilla oder Ceuta verwenden.</SN><HN>Melilla und Ceuta sind seit 13. März 1995 selbstständig.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden für die Verpflichtung von Personal zwecks Sicherstellung von Mindestdienstleistungen in Kriegs- oder Streiksituationen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit den beteiligten Ländern verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst Verträge und Verhaltenskodizes ebenso wie Entschließungen, Aktionspläne und Erklärungen zwischenstaatlicher Organisationen. Mit der entsprechenden Organisation verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit dem entsprechenden Land verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN><HN>Nach Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) müssen sich Beschlüsse nicht mehr unbedingt an einen bestimmten Adressaten richten. Damit erhalten sie eine größere Tragweite und ersetzen insbesondere alle Instrumente, die vorher im Rahmen der GASP verwendet wurden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diese Bezeichnung ist nicht als Anerkennung eines Staates Palästina auszulegen und lässt die Standpunkte der einzelnen EU-Mitgliedstaaten zu dieser Frage unberührt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pflicht der Regierung, sich gegenüber dem Parlament politisch zu verantworten, und zwar auf Antrag des Premierministers durch Stellung der Vertrauensfrage, auch auf Initiative des Parlamens im Rahmen eines Misstrauensantrags.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Falls notwendig, mit dem betreffenden Staat verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit einem "entsandten Arbeitnehmer", der Angehörige des Personals bezeichnet, die von ihrem Arbeitgeber für ein Projekt ins Ausland entsandt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entlohnung in Form von Geld, Naturalien oder anderen Leistungen, die über das normale Gehalt hinausgeht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Essensversorgung von Gruppen verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Phase wirtschaftlicher Entwicklung, die durch das Wirksamwerden von Wachstumsautomatismen gekennzeichnet ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansiedlung von Industrieunternehmen in einem bestimmten Gebiet, in Abhängigkeit von der Infrastruktur, dem Angebot an Arbeitskräften, Rohstoffvorkommen, usw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit „Unternehmenscluster“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3629</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die Überführung von Gütern zwischen Lager und Beförderungsmittel, zwischen Beförderungsmitteln derselben Art und zwischen verschiedenen Beförderungsmitteln. Dabei auch Einsatz von Hebevorrichtungen wie Kräne, Stapler usw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3654</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agentur zur Koordination der europäischen Forschung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Einkommen der Privatpersonen oder der Unternehmen. In allen anderen Fällen den Begriff „Volkseinkommen“ verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten der Verordnung (EU) 2015/2424 zur Änderung der Gemeinschaftsmarkenverordnung am 23. März wurde das HABM zum Amt der Europäischen Union für geistiges Eigentum (EUIPO) und die Gemeinschaftsmarke zur Unionsmarke.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Umfasst jene Staaten der Dritten Welt, die 1967 an der Konferenz von Algier teilnahmen, um das UNCTAD-Treffen vorzubereiten, und eine Liste von Forderungen an die Industrienationen aufstellten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die 1983 von den Außenministern Mexikos, Venezuelas, Kolumbiens und Panamas gegründete Contadora-Gruppe wurde 1987 in die Rio-Gruppe integriert. Zu verwenden ist der Begriff "Rio-Gruppe".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sekretariat der Internationalen Arbeitsorganisation (IAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Rhône-Alpes Teil der Region Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Löste 1995 die Westafrikanische Wirtschaftsgemeinschaft (CEAO) und die Westafrikanische Währungsunion (UMOA) ab. Die CEAO wurde 1970 nach der Umstrukturierung der Zoll- und Wirtschaftsunion der westafrikanischen Staaten  (UDEAO) errichtet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3738</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vor allem in den USA vermarkteter Kraftstoff, der aus 90% Benzin und 10% Äthanol besteht. Gasohol ist ein Produktname.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 31.1.2020 zählt das Vereinigte Königreich nicht mehr zu den EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden in Dokumenten, die alle diese Länder zum Gegenstand haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3798</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aus dem Französischen entlehnte Bezeichnung, die die Herstellung chemischer Nebenprodukte wie etwa Klebstoffe, Kosmetika, Reinigungsmittel in einem Oberbegriff sammelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das pharmazeutische Erzeugnis ist das hergestellte/an Patienten verabreichte Erzeugnis (Tabletten mit ihren Inhaltsstoffen, d. h. das tatsächliche Produkt), und Arzneimittel ist ein zusammenfassendes Konzept aus der Perspektive der Zulassung/der Genehmigung (Hauptinhaltsstoff, Form, Menge, Einzelheiten der Zulassung).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Begriff ist für arbeitsrechtliche Zwecke zu verwenden; in einem allgemeineren Kontext ist der Begriff "Arbeitskraft" vorzuziehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit „restriktive Maßnahme der EU“. Eine Sanktion (EU) umfasst Maßnahmen, die bei Verstoß gegen die Grundprinzipien der EU gegen EU-Mitgliedstaaten verhängt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ton-, Bild- oder Datenträger, die vor der ersten Verwendung bereits mit Information belegt sind wie etwa Schallplatten, Musikcassetten, bespielte Videobänder oder Programmdisketten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist der Begriff Beschluss (EU) zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN><HN>Ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist Richtlinie (EU) zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist Empfehlung (EU)zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist  Verordnung (EU)  zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist Beitrittsvertrag (EU) zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der Art der Beziehung oder mit dem entsprechenden Abkommen verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>1998. december 31-én felbomlott szövetség.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vom Rat 1993 beschlossene neue Bezeichnung des Europäischen Systems für die Übermittlung von Stellenangeboten und Arbeitsgesuchen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, welche die Vor- oder Nachteile zum Gegenstand haben, die einem oder allen Mitgliedstaaten aus ihrer Mitgliedschaft erwachsen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) wurden die gemeinschaftlichen Positionen in den Bereichen  des Raums der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts und der Gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik durch Beschlüsse des Rates ersetzt. Zu verwenden ist Beschluss (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Lissabon-Vertrags  (1.12.2009) werden die  Gemeinsamen Maßnahmen im Bereich der GASP durch Beschlüsse des Rates ersetzt. Zu verwenden ist Beschluss (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>In den siebziger Jahren eingeleitetes Projekt zur Koordinierung der Außenpolitik der Mitgliedstaaten. Die EPZ wurde in den Vertrag über die Europäische Union integriert  und in der "Gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik " verankert. Zu verwenden ist GASP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit dem Finanz- oder Unternehmensrisikomanagement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stammt aus der Anwendung des gemeinsamen Zolltarifs auf Einfuhren aus Drittländern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit „Gewichte und Abmessungen", einem Ausdruck, der für den Grenz- und Zollverkehr verwendet wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Erhaltung eines Menschen oder die Realisierung eines bestimmten Lebensstandards notwendige, quantifizierbare Gütermenge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dienstleistungen sind Tätigkeiten, die durchgeführt werden, um die Bedürfnisse von Menschen zu befriedigen. Dienstleistungen werden in Branchen wie Verkehr, Kommunikation, Handel, kommunale Verwaltung, Gesundheitsversorgung, Bildungswesen, Verwaltung, Justiz, Finanzen, Versicherungen oder auch der personenbezogenen Dienstleistungen erbracht.</SN><SN>Dienstleistungen sind Tätigkeiten, die durchgeführt werden, um die Bedürfnisse von Menschen zu befriedigen. Dienstleistungen werden in Branchen wie Verkehr, Kommunikation, Handel, kommunale Verwaltung, Gesundheitsversorgung, Bildungswesen, Verwaltung, Justiz, Finanzen, Versicherungen u. a., etwa im Friseurgewerbe, erbracht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst private wie auch öffentliche Arbeitsvermittlungsstellen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verpflichtung für Abgeordnete in einigen Ländern, zu Beginn und zu Ende einer Legislaturperiode ihre Einkünfte aus Kapitalvermögen offen zu legen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verwenden für die Einrichtung, die eine Dienstleistung zur Verfügung stellt. Nicht verwechseln mit dem Deskriptor „gemeinwohlorientierte Leistungen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Staatschef".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begriff zur Beschreibung der Lage der Europäischen Union zu einem bestimmten Zeitpunkt – in der Regel in Bezug auf die jüngsten Ereignisse, die aktuelle Lage und die Zukunftsaussichten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interessengemeinschaft, in der sich die Gesellschafter verpflichten, die Erreichung eines gemeinsamen Zwecks in der durch den Gesellschaftsvertrag bestimmten Weise zu fördern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handelsgesellschaft, bei der die Gesellschafter in erster Linie mit Kapital, weniger an der persönlichen Leitung des Unternehmens beteiligt sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entwurf eines europäischen Gesellschaftsstatuts, dessen Rechtsform jedem bereits bestehenden Unternehmen offen steht, das genügend Kapital sowie europaweite Aktivitäten nachweisen kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kurzfristige Gemeinschaftsfinanzierung, die der Deckung eines Finanzbedarfs infolge eines vorübergehenden Zahlungsbilanzdefizits dient.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>System von Darlehen oder Zahlungen an AKP-Staaten mit dem Ziel, deren Exporterlöse vor Marktschwankungen und Produktionsrisiken zu schützen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die 1958 als Europäische Kernenergie-Agentur gegründete Organisation wurde 1972 offiziell in "Kernenergie-Agentur" umbenannt, um die internationale Ausrichtung ihrer Tätigkeit zu verdeutlichen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auch für die Organe und Einrichtungen der EU zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente über therapeutisches Klonen von Menschen ist "Klonen von Menschen" mit "Stammzellen" zu kombinieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der offizielle Name des Königreichs Swasiland wurde im April 2018 in Königreich Eswatini oder Eswatini geändert.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Verteilung der politischen Phänomene im geografischen Raum ist politische Geografie zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Auvergne Teil der Region Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersetzt die Programme MEDA und Tacis ab dem 1. Januar 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abwälzung der Kosten des Baus und der Unterhaltung von Verkehrswegen auf deren Benutzer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Das Amt des Präsidenten des Europäischen Rates wurde mit dem (am 1.12.2009 in Kraft getretenen) Vertrag von Lissabon geschaffen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Festsetzung von Höchstpreisen für bestimmte Produkte und Dienstleistungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gesetzgebungsverfahren, das ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) das Mitentscheidungsverfahren ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu kombinieren mit dem Zuständigkeitsbereich der Agentur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für den Staat verwenden, der bis zum 1. Januar 1993, dem Tag der Teilung in die Tschechische und die Slowakische Republik, bestanden hat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Zuchtstätte von Versuchstieren ist der Begriff "Tierzuchtanstalt" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neue Bezeichnung des "Vertrags zur Gründung der Europäischen Gemeinschaft" (ursprünglich " Vertrag zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft"), ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nachfolger der Europäischen Zahlungsunion, bildete von 1958 bis 1972 den institutionellen Rahmen der währungspolitischen Zusammenarbeit der Länder der Europäischen Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit (OEEC).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist "Stellungnahme (EU)" zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Westlicher Teil der Insel Timor, der seit 1945 zu Indonesien gehört.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Östlicher Teil der Insel Timor, der am 20. Mai 2002 als Demokratische Republik Timor-Leste die Unabhängigkeit erlangte, nachdem er 1975 gewaltsam von Indonesien annektiert worden war. (West-Timor gehört weiterhin zu Indonesien).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die untergeordneten Begriffe verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der EGKS-Vertrag lief am 23. Juli 2002 aus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ursprüngliche Bezeichnung des 1957 in Rom unterzeichneten Gründungsvertrags.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit den verwandten Sektoren oder Industriezweigen zu verbinden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militärbündnis (1955-1991), dem neben der Sowjetunion Albanien (bis 1968), die DDR, Bulgarien, Ungarn, Polen, Rumänien und die Tschechoslowakei angehörten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Bevölkerungsumsiedlungen unabhängig von ihrem Anlass verwenden, seien es Naturkatastrophen, militärische Operationen oder raumpolitische Entscheidungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verpflichtung der Mitglieder einer Fraktion zu einheitlicher Stimmabgabe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab dem 1. Januar 2007 ersetzt dieser Fonds den den Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft (EAGFL), Abteilung "Garantie".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab dem 1. Januar 2007 ersetzt dieser Fonds den den Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft (EAGFL), Abteilung "Ausrichtung".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Juli 2008 aus dem Zusammenschluss des Afrikanischen Gerichtshofs und des Afrikanischen Gerichtshofs für Menschenrechte und die Rechte der Völker hervorgegangen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonomer Staat des Königreichs der Niederlande seit dem 10.10.2010 (die Niederländischen Antillen wurden aufgelöst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nach der Auflösung der niederländischen Antillen (10.10.2010) erhalten Bonaire, St. Eustatius und Saba den Status Besonderer Autonomer Gemeinden der Niederlande.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nicht Teil des Vereinigten Königreichs, sondern als Kronbesitz direkt der britischen Krone unterstellt; in auswärtigen Angelegenheiten dem Vereinigten Königreich unterstellt. Nicht Teil der Europäischen Union, aber ihr assoziiert durch Protokoll 3 des Beitrittsvertrags des Vereinigten Königreichs.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nicht Teil des Vereinigten Königreichs, sondern als Kronbesitz direkt der britischen Krone unterstellt; in auswärtigen Angelegenheiten dem Vereinigten Königreich unterstellt. Nicht Teil der Europäischen Union, aber ihr assoziiert durch Protokoll 3 des Beitrittsvertrags des Vereinigten Königreichs.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der Europäische Fischereifonds trat 2007 an die Stelle des Finanzinstruments für die Ausrichtung der Fischerei und wird für den Zeitraum 2014-2020 durch den Europäischen Meeres- und Fischereifonds ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Übereinkunft, die den internationalen Handel mit Textilfasern regelt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ausführung von Beförderungen durch einen nichtgewerbsmäßigen Unternehmer, im Interesse des Unternehmens und mit dessen eigenen Fahrzeugen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für Dokumente allgemeinen Inhalts gedacht, anderenfalls die präziseren Begriffe verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4571</DESCRIPTEUR_ID><SN>Getreidepflanzengattung  mit zahlreichen Weizenarten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betriebszusammenschluss, bei dem neben der kapitalmäßigen auch die rechtliche Selbstständigkeit der vereinigten Betriebe aufgehoben ist und diese einer einheitlichen Führung unterworfen werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Anschluss an die Tagung des Europäischen Rates vom Dezember 1999 erhielt die Türkei den Status eines Bewerberlandes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Zentralafrikanische Wirtschafts- und Währungsgemeinschaft (CEMAC) wurde 1994 gegründet und umfasst die Zentralafrikanische Währungsunion UMAC (Union Monétaire de l’Afrique Centrale) und die Zentralafrikanische Zoll- und Wirtschaftsunion UDEAC (Union Douanière et Economique de l’Afrique Centrale). Mitgliedstaaten sind Kamerun, die Zentralafrikanische Republik, die Republik Kongo, Gabun, Äquatorialguinea und der Tschad. Ihre gemeinsame Währung ist der CFA-Franc BEAC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>1950 von 18 Mitgliedstaaten der Europäischen Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit (OEEC) gegründete Einrichtung, die im Dezember 1958 aufgelöst und durch das europäische Währungsabkommen abgelöst wurde.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zwischenstaatliches Programm für die Zusammenarbeit auf dem Gebiet der wissenschaftlichen und technologischen Information.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Städteentwicklung in bezug auf Einwohnerzahl und Ausdehnung sowie für die Folgen dieser Entwicklung für die Lebensqualität verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für den Staat verwenden, der bis zur Auflösung der Sowjetunion bestanden hat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Falls erforderlich, mit Einfuhr oder Ausfuhr verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die Gebäudeleistung umfasst die Kategorien Qualität, Ressourceneinsparungen und Arbeitskapazität.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spezialisierung der verschiedenen Länder auf bestimmte Tätigkeiten und Verrichtungen, für die sie über absolute und komparative Kostenvorteile verfügen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Basse-Normandie Teil der Region Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Multilaterales Abkommen, durch das die wichtigsten Ausfuhrländer und die wichtigsten Einführer eines Rohstoffs sich zur Beachtung bestimmter Vereinbarungen über den internationalen Handel mit diesem Produkt verpflichten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Energiebinnenmarkt der EU bezieht sich nur auf Strom und Gas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Begriff "Humanisierung der Arbeit" ist für den ganzen Themenkreis der Qualität des Arbeitslebens zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Zweiparteiensystem".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>„Myanmar/Birma“ wird häufig in Rechtsakten und amtlichen Dokumenten des Rates verwendet. „Myanmar“ kommt auch des Öfteren vor, insbesondere in Texten des EAD.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pflanzung, Schutz und Pflege von Wäldern oder Forsten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinszuschuss des Staates an einen Kreditnehmer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Bourgogne Teil der Region Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die akustische Störung durch eine bekannte Quelle, zum Beispiel ein Fahrzeug, eine Maschine, eine Diskothek, eine Autobahn oder einen Flughafen,  verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bis zum Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon verwendeter Ausdruck (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Legales Innehaben von zwei Arbeitsplätzen zur gleichen Zeit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Zoll-Kontext „Zollformalität“ verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Haushaltsermächtigungen, die die Funktionsfähigkeit der Gemeinschaft auf der Grundlage von Zwölftel der im abgelaufenen Haushaltsplan bewilligten Mittel sichern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zwischenstaatliche Wirtschaftsorganisation (1949–1991), gegründet von der UdSSR, Bulgarien, der Tschechoslowakei, Ungarn, Polen und Rumänien. Im Laufe der Zeit traten Albanien (1949–1987), die DDR (1950–1990), die Mongolei (1962), Kuba (1972) und Vietnam (1978) sowie Jugoslawien als assoziiertes Mitglied (1964) bei.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zwischenstaatliche Wirtschaftsorganisation (1949–1991), gegründet von der UdSSR, Bulgarien, der Tschechoslowakei, Ungarn, Polen und Rumänien. Im Laufe der Zeit traten Albanien (1949–1987), die DDR (1950–1990), die Mongolei (1962), Kuba (1972) und Vietnam (1978) sowie Jugoslawien als assoziiertes Mitglied (1964) bei.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation für regionale Zusammenarbeit, der Kenia, Uganda und Tansania angehören.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit der Einheitlichen Europäischen Akte (1986) eingeführtes Verfahren, seit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ersetzt durch das Genehmigungsverfahren.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für den Zustand der Wirtschaft in einem Land, einer Ländergruppe oder einer Region zu einem bestimmten Zeitpunkt verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zugang ausländischer Spediteure zu inländischen Beförderungsdienstleistungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dette begreb er blevet erstattet af "transport ad indre vandveje" (4515) og "søtransport" (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Rechtsvorschriften, die Wechsel und andere geschäftliche Zahlungsmittel betreffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon am 1. Dezember 2009 wurden die Bezeichnungen "Europäische Gemeinschaft", "gemeinschaftliche" oder "EG" durch "Europäische Union" oder "EU" ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die Rechte und Pflichten von Staatsangehörigen unterscheiden sich von Staat zu Staat, sodass „Staatsbürgerschaft“ in einigen Staaten gleichbedeutend mit „Staatsangehörigkeit“ ist, in anderen dagegen nicht. Eine Unterscheidung beruht in der Regel auf der Tatsache, dass die Staatsbürgerschaft politische Rechte verleiht. Für die ethnische Zugehörigkeit wird der Begriff „ethnische Gruppe“ (1202) verwendet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Rahmen des Cotonou-Abkommens wurden die Ressourcen und Aufgaben des Zentrums für industrielle Enwicklung (ZIE) im August 2000 an das Zentrum für Unternehmensentwicklung (ZUE) übertragen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 31.1.2020 zählt das Vereinigte Königreich nicht mehr zu den EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden für soziale Aspekte des Todes wie für Verhaltensweisen, die an den Tod geknüpft sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eventuell mit dem betroffenen Aspekt verbinden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für eine Landessprache oder die Arbeitssprache einer Institution zu benutzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neue Bezeichnung des Gerichts erster Instanz seit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle Bedingungen, die erfüllt sein müssen, um gesetzlich das Recht auf Ruhestand zu haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden, wenn es beim Austausch von Informationen um den juristischen oder ethischen Aspekt geht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 trägt die Region Centre den Namen Centre-Val de Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2016 ist die ehemalige Region Champagne-Ardenne Teil der Region Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Havanna-Charta zur Einrichtung einer internationalen Handelsorganisation wurde 1948 ausgearbeitet, trat jedoch nie in Kraft.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Europäische Sozialcharta garantiert die sozialen und wirtschaftlichen Menschenrechte und wurde 1961 vom Europarat angenommen. Die revidierte Fassung aus dem Jahr 1996 trat 1999 in Kraft.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu kombinieren mit "Assoziationsabkommen", "Handelsabkommen" oder "Kooperationsabkommen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Von der Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten gemeinsam geschlossenes Abkommen, das sowohl Angelegenheiten im Kompetenzbereich der Gemeinschaft als auch der Mitgliedstaaten regelt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht für Amtshaftungsklagen (siehe diesen Begriff) verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Institutionen verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für aus unerlaubter Tätigkeit (zum Beispiel Drogenhandel) stammendes Kapital verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Löste 1997 den Nordatlantischen Kooperationsrat (NAKR) ab. Der Partnerschaftsrat bietet den Mitgliedstaaten und Partnerstaaten der NATO ein Forum für Dialog und Konsultationen über politische Themen und Sicherheitsfragen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Wassenaar-Vereinbarung über multilaterale Ausfuhrkontollen für konventionelle Waffen und Güter und Technologien mit doppeltem Verwendungszweck trat 1996 an die Stelle des Koordinierungsausschusses für die multilaterale Ausfuhrkontrolle (COCOM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Streben nach ausgeglichener Entwicklung in der gesamten Europäischen Union</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnet eine lokale Gebietseinheit. Nicht verwechseln mit dem Deskriptor „Gemeindeverwaltung".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der Komitologie-Beschluss wurde mit Wirkung vom 1. März 2011 aufgehoben und durch die Komitologie-Verordnung ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der Komitologie-Beschluss wurde mit Wirkung vom 1. März 2011 aufgehoben und durch die Komitologie-Verordnung ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Bezeichnung „Ausschuss der Regionen der Europäischen Union“ wird ab Februar 2017 durch die Bezeichnung „Europäischer Ausschuss der Regionen“ ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der Komitologie-Beschluss (1999/468/EG) wurde mit Wirkung vom 1.3.2011 durch diese Verordnung aufgehoben und ersetzt; sie sieht zwei neue Verfahren vor, das Beratungsverfahren und das Prüfverfahren. Diese treten an die Stelle der im Beschluss von 1999 vorgesehenen Verfahren, nämlich Beratungsverfahren, Verwaltungsverfahren und Regelungsverfahren.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ggfs. mit dem jeweiligen EU-Organ kombinieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Leitungsorgan der Internationalen Arbeitsorganisation, das aus nationalen Delegationen besteht, die ihre Regierungen sowie Arbeitnehmer und Arbeitgeber vertreten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>auf potenziell umweltbelastende Produkte erhobenes Pfand, das bei deren Rückgabe erstattet wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>1988 eingeführte vierte Einnahmequelle, wobei im Rahmen des Haushaltsverfahrens ein bestimmter Anteil der Summe der Bruttosozialprodukte der Mitgliedstaaten als gemeinschaftliche Eigenmitteleinnahme abzuführen ist.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historisches Konzept, das für die Zusammenarbeit in den Bereichen Justiz und Inneres steht und zuerst in das Schengener Abkommen, dann in den institutionellen Rahmen der Europäischen Union integriert wurde. Zu verwenden ist der Begriff "Raum der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gegenüber den Zollbehörden wegen der Ein- oder Ausfuhr von Waren bestehende Schuld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fähigkeit, Prozesshandlungen wirksam vorzunehmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Rechtsbeziehungen verwenden, bei denen ein Teil Anspruch auf Erbringung einer Leistung gegen den anderen Teil hat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Umstände verwenden, unter denen die verschiedenen Amtssprachen effektiv gebraucht werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sowohl für die individuellen Sicherheitsausrüstungen der Arbeiter als auch für die Sicherheitsvorrichtungen von Maschinen oder Anlagen verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verwendung für alle Produkte, Instrumente, Geräte oder Systeme, mit denen Hindernisse ausgeglichen, verringert oder neutralisiert werden sollen, sowie für Maßnahmen, die getroffen werden, um den Zugang zu verbessern und so die Unabhängigkeit von Menschen mit Behinderungen oder älteren Menschen in ihrem Alltag zu erhöhen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auch für die Organe der EU verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politische und regionale Zusammenarbeit, von der Tschechoslowakei, Polen und Ungarn im Jahr 1991 begründet. Seit der Auflösung der Tschechoslowakei im Jahr 1993 umfasst die Gruppe vier Länder, da beide Nachfolgestaaten – die Tschechische Republik und die Slowakei – Mitglieder sind.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zwischenstaatliche Gruppe für internationale, die Interessen der Entwicklungsländer berührende Währungsfragen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2007 ersetzt durch den Europäischen Fischereifonds (EFF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Das Europäische Währungsinstitut (EWI) wurde zum Beginn der zweiten Stufe der Wirtschafts- und Währungsunion (WWU) am 1. Januar 1994 errichtet. Das Institut wurde mit der Gründung der Europäischen Zentralbank (EZB) am 1. Juni 1998 aufgelöst</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Berechtigtes Interesse eines in seinen Rechten Beeinträchtigten, ein Gericht in Anspruch zu nehmen. Fehlt es, wird sein Gesuch als unzulässig zurückgewiesen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diese Bezeichnung berührt nicht die Standpunkte zum Status und steht im Einklang mit der Resolution 1244/1999 des VN-Sicherheitsrates und dem Gutachten des Internationalen Gerichtshofs zur Unabhängigkeitserklärung des Kosovos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesetz, das die Arbeitsweise von durch Gesetz geschaffenen Institutionen und öffentlichen Einrichtungen näher bestimmt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die ehemalige jugoslawische Republik Mazedonien heißt mit Inkrafttreten des Prespa-Abkommens seit dem 12. Februar 2019 Republik Nordmazedonien.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Tierkrankheit ist der Begriff BSE zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Blue Guide gibt einen Überblick über die Auslegung der Produktvorschriften der EU.</SN><SN>Nicht zu verwechseln mit der europäischen "Unionsmarke".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darunter fallen u. a.Futter- und Düngemittel, Heimtierfutter, Leder und Wolle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorzugsweise ist der Oberbegriff „Tierarzneimittel“ zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zwischenstaatliche Arbeitsgruppen unter der Aufsicht des Rates, zuständig für Fragen im Zusammenhang mit Terrorismus, innerer Sicherheit, polizeilicher Zusammenarbeit, organisierter Kriminalität und freiem Personenverkehr. Diese Gruppen existieren nicht mehr, bildeten jedoch Vorstufe der zwischenstaatlichen Struktur, die durch den Vertrag von Maastricht und die Übereinkommen von Schengen geschaffen wurde.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Instanzen verwenden, die über Entscheidungsbefugnisse innerhalb eines Organs oder einer Behörde der EU verfügen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die durch ein EU-Abkommen geschaffenen Instanzen verwenden, die aus Vertretern der Europäischen Union und einem oder mehreren Drittländern bestehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die durch abgeleitetes Recht geschaffenen Behörden verwenden. Nicht mit "Einrichtungen der EU" verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit den im Rahmen der EU-Programme oder -Politiken gewährten Finanzhilfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Initiative zur Verbesserung der Stabilität und Sicherheit in Europa durch Verstärkung der Bindungen zwischen NATO und den Staaten Mittel- und Osteuropas oder sonstiger KSZE-Teilnehmerstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>2004 traten acht Länder der Europäischen Union bei (Estland, Ungarn, Lettland, Litauen, Polen, Tschechische Republik, Slowakei und Slowenien), im Jahr 2007 zwei (Bulgarien und Rumänien) und 2013 Kroatien. Die Liste der MOEL umfasst Albanien, Bosnien-Herzegowina, Nordmazedonien, das Kosovo, Montenegro, Serbien und die Ukraine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit der volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Präsident einer Institution".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit dem Vorsitz des Europäischen Rates, der mit dem Konzept „Präsident des Europäischen Rates“ (439592) zusammenhängt. Der Vorsitz des Rates der Europäischen Union steht unmittelbar mit dem Rat der Europäischen Union (in dem über EU-Rechtsvorschriften verhandelt und abgestimmt wird und die Minister der EU-Mitgliedstaaten zusammenkommen) in Verbindung und nicht mit dem Europäischen Rat (in dem die politische Agenda der EU festgelegt wird und die Staats- oder Regierungschefs der einzelnen Mitgliedstaaten der EU zusammenkommen).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ersetzt durch das ordentliche Gesetzgebungsverfahren.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gilt für Personen, die Krankheiten mit nicht anerkannten Heilverfahren behandeln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für jegliche Form der Sensibilisierung der Öffentlichkeit für die europäischen Integration verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht mit Verwaltungsbeschwerde verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für geografische Gebiete unabhängig von eventuellen nationalen Grenzen verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die nationalen und regionalen Parlamente sowie die parlamentarischen Versammlungen verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wird im Zusammenhang mit der ausgewogenen Verteilung der Kompetenzen zwischen der EU sowie den nationalen und regionalen Institutionen verwendet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stammen aus einer einheitlichen Abschöpfungsquote auf das Mehrwertsteueraufkommen jedes Mitgliedstaates.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Luftsicherheit (security)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Begriff „anerkannter Nichtstaatsbürger“ kann sich auf Personen beziehen, die ihren ständigen Wohnsitz im meldenden Land haben, aber, insbesondere in den baltischen Ländern, aufgrund historischer Faktoren im Zusammenhang mit der Auflösung der Sowjetunion nicht die Staatsbürgerschaft besitzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Aktionen zur Information und Sensibilisierung der Öffentlichkeit verwenden; mit dem entsprechenden Sachbereich oder dem Namen der entsprechenden Institution verbinden, wenn die Kampagne deren Image in der öffentlichen Meinung betrifft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Beschreibung des politischen Lebens in einem Land, einer Ländergruppe oder einer Region zu einem bestimmten Zeitpunkt verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Schaustellungen oder sonstige öffentliche Auftritte mit Tieren verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Gemeinschaftsregelungen verwenden, die juristische Personen des Privatrechts betreffen, insbesondere wenn sie im Rahmen der Sozialwirtschaft tätig sind, zum Beispiel Genossenschaften, Gesellschaften auf Gegenseitigkeit und Vereine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diese Bezeichnung ist nicht als Anerkennung eines Staates Palästina auszulegen und lässt die Standpunkte der einzelnen Mitgliedstaaten zu dieser Frage unberührt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit der Unterzeichnung des Abkommens von Lomé im Jahr 1975 ist die Bezeichung AKP Staaten“ zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ursprünglich eine informelle Konsultation zwischen den Mitgliedstaaten zwecks Abstimmung der Standpunkte und gemeinsamer Durchführung einer europäischen Außenpolitik. Sie wurde im Vertrag über die Europäische Union formal festgelegt und später durch die Gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik ersetzt. Zu verwenden ist "GASP".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Resultiert aus dem technischen Fortschritt, der bestimmte Berufsfelder und Arbeitsplätze überflüssig werden lässt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zusammenfassung von Gebietseinheiten auf verschiedenen Ebenen. Nicht verwechseln mit dem Deskriptor „Gemeindeverwaltung".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Jahr 2008 wurden infolge der Einführung einer einheitlichen gemeinsamen Marktorganisation die sektorspezifischen Verwaltungsausschüsse durch einen einzigen Verwaltungsausschuss für die gemeinsame Organisation der Agrarmärkte ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der Komitologie-Beschluss wurde mit Wirkung vom 1. März 2011 aufgehoben und durch die Komitologie-Verordnung ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Nahrungsergänzungsmittel"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bezieht sich auf Ausschüsse, deren französische Bezeichnung den Begriff 'comité paritaire' enthält.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oberbegriff, unter dem die drei europäischen Normungsorganisationen (CEN, Cenelec und ETSI) zusammengefasst sind. Mit der jeweiligen Organisation zu kombinieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die menschliche Variante ist der Begriff "Erkrankung des Nervensystems" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gruppe der sieben führenden Industrieländer (Vereinigte Staaten, Japan, Deutschland, Frankreich, Italien, Vereinigtes Königreich und Kanada). Nach dem Beitritt Russlands im Jahre 1998 wird sie zur "Gruppe der Acht" (G8).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ständiger Konsultations- und Konzertierungsmechanismus für die Länder Lateinamerikas und der Karibik. Die Rio-Gruppe ist aus der Fusion der Contadora-Gruppe und der Contadora-Unterstützungsgruppe im Jahr 1986 hervorgegangen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten der Verordnung (EU) 2015/2424 zur Änderung der Gemeinschaftsmarkenverordnung am 23. März wurde das HABM zum Amt der Europäischen Union für geistiges Eigentum (EUIPO) und die Gemeinschaftsmarke zur Unionsmarke.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die 1952 unter dem Namen "Rat für die Zusammenarbeit auf dem Gebiet des Zollwesens" oder "Brüsseler Zollrat" gegründete Organisation wurde 1994 offiziell in "Weltzollorganisation" umbenannt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Schlichtungsinstrument der Welthandelsorganisation (WTO), das bezweckt, Streitfälle im Welthandel beizulegen. Alle Mitgliedstaaten der WTO können eine Klage einreichen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für Dokumente allgemeinen Inhalts gedacht, anderenfalls die präziseren Begriffe verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handelsbezogene Investitionsmaßnahmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Handelsbezogene Aspekte der Rechte an geistigem Eigentum.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit Januar 2007 heißt die "Union der europäischen Industrie- und Arbeitgeberverbände" offiziell "BusinessEurope".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eutelsat wurde 1977 als zwischenstaatliche Organisation für den Betrieb eines europäischen Kommunikationssatellitensystems gegründet. Der Satellitenbetreiber wurde im Juli 2001 privatisiert.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die 1924 unter dem Namen "Office international des épizooties" (Internationales Tierseuchenamt) gegründete Organisation wurde 2003 offiziell in "Weltorganisation für Tiergesundheit" umbenannt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gerät, das Texte und Bilder einlesen kann und digitalisiert, damit sie vom PC weiterverarbeitet werden können.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Am 4. Februar 2003 tritt die Staatengemeinschaft Serbien und Montenegro die Nachfolge der am 27. April 1992 ausgerufenen Bundesrepublik Jugoslawien an. Am 3. Juni 2006 erklärt Montenegro seine Unabhängigkeit und der Bundesstaat wird in zwei neue unabhängige Staaten aufgespalten: die Republik Serbien und Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit dem Inkrafttreten des Vertrags von Amsterdam wurde das Abkommen über die Sozialpolitik in den Vertrag zur Gründung der Europäischen Gemeinschaft integriert. Die Bestimmungen zur Chancengleichheit und zur Bekämpfung der sozialen Ausgrenzung wurden verstärkt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit diesem Begriff werden die folgenden Themenbereiche abgedeckt: Trainer und Coaching am Arbeitsplatz, Tutoren am Arbeitsplatz, Mentoren und Mentoring am Arbeitsplatz</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit dem am 1.12.2009 in Kraft getretenen Vertrag von Lissabon wurde die Funktion des Hohen Vertreters festgeschrieben, der sowohl dem Rat für Auswärtige Angelegenheiten (Ministerrat) vorsitzt, als auch Vizepräsident der Europäischen Kommission mit der Aufgabe des EU-Außenbeauftragten ist.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Es gibt keine gemeinschaftliche Forstpolitik im eigentlichen Sinne, da die Forstwirtschaft nicht zu den Politikfeldern der Gemeinschaft zählt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>EFICS = European Forestry Information and Communication System. System zur Sammlung, Abgleichung, Verarbeitung und Verbreitung von Daten über die Forstwirtschaft.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der ECU war ein Währungskorb, der aus festen Beträgen von 12 der 15 Währungen der EG-Mitgliedstaaten bestand. Der Wert des ECU wurde als gewichteter Durchschnitt der Werte der Währungen, aus denen er bestand, ermittelt. Der ECU wurde am 1. Januar 1999 im Verhältnis Eins zu Eins durch den Euro ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parität zwischen dem Euro und der jeweiligen an der Eurozone teilnehmenden Landeswährung. Die unwiderrufliche Festlegung der Paritäten gilt ab dem 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnet eine Änderung des Arbeitsplatzes innerhalb des Unternehmens, wegen Personalumschichtung oder Beförderung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht verwechseln mit dem Deskriptor „öffentliche Dienststelle", die die Einrichtung meint, welche die Dienstleistung erbringt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008 wird die Partnerschaft Europa-Mittelmeer, auch "Barcelona-Prozess" genannt, durch die Union für den Mittelmeerraum ersetzt. An der Partnerschaft sind die 27 Mitgliedstaaten der Europäischen Union und 16 Partnerstaaten aus dem südlichen Mittelmeerraum und dem Nahen Osten beteiligt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Untersuchung der für das Klima maßgebenden Faktoren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auf nationaler Ebene oder im Hinblick auf die Ausarbeitung eines entsprechenden Programms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst die unentgeltlichen Dienstleistungen, die im Rahmen der Familie bereitgestellt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betrifft nur das Gefühl der Zugehörigkeit zur Europäische Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6564</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krankenversicherung aller Einwohner eines Staatsgebietes, Spezifikum Frankreichs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit Ernährungssicherheit, die sich auf den Zugang zu Nahrungsmitteln für alle bezieht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Januar 1999 eingeführte europäische einheitliche Währung deren Bezeichnung auf dem Europäischen Rat in Madrid im Dezember 1995 beschlossen wurde. Zu verwenden anstelle des Begriffs "Ecu", der mit Bezug zur Rechnungseinheit verwendet wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Kontext der EU nicht zu verwenden!</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersetzt mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) die Europäische Sicherheits- und Verteidigungspolitik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>Das Netz der Europäischen Verbraucherzentren (EVZ-Netz) ist im Januar 2005 durch Zusammenlegung zweier Verbraucherschutznetze entstanden, nämlich dem Netz für die außergerichtliche Beilegung von Verbraucherrechtsstreitigkeiten (EEJ-Net) und dem Netz der Europäischen Verbraucherinformationsstellen (Euroguichets).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanzinstitute, die auf Mikrokredite spezialisiert sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zu verwenden ab 1. November 1993, Tag des Inkrafttretens des Vertrags von Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gefangenenanstalt für Minderjährige, insbesondere in Frankreich.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit  "Lebensmittelzusatzstoff".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für lokale Verwaltungen und Behörden zu verwenden. Nicht verwechseln mit „Gebietskörperschaft" oder „kommunale Gebietskörperschaft".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden zur Indexierung von Dokumenten, die die sprachliche und juristische Qualität von Gesetzen behandeln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erklärung einer Regierung betreffend die politischen Vorhaben der laufenden Legislaturperiode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden mit davorgesetzter Bezeichnung für die Art der Waren, die auf diese Weise verkauft werden, wie z.B. Zigaretten-Verkaufsautomat, Briefmarken-Verkaufsautomat usw. Die Bezeichnung kann verkürzt werden: Zigarettenautomat, Briefmarkenautomat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die untergeordneten Begriffe verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konzentration in geografischer Hinsicht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ergebnis der Züchtung oder der Entdeckung einer neuen Pflanzenvariätät (Sorte).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verwenden für die Volkswirtschaften der Staaten, die ab 1989 den Kommunismus überwunden haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht verwechseln mit „gemeinwohlorientierte Leistungen“ oder „öffentliche Dienststelle“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit dem Internationalen Strafgerichtshof (IStGH/ICC, noch ohne Sitz) oder dem Internationalen Gerichtshof (VN) (IGH/ICJ) in Den Haag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>1992 von drei mitteleuropäischen Ländern (Tschechoslowakei, Polen und Ungarn) geschlossenes Freihandelsabkommen, das EU-Partnerländer und an einem EU-Beitritt interessierte Länder umfasst. Der CEFTA gehören Albanien, Bosnien und Herzegowina, Kosovo, Kroatien, die ehemalige jugoslawische Republik Mazedonien, die Republik Moldau, Montenegro und Serbien an (Stand 1. Januar 2007).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit dem Internationalen Strafgerichtshof für Ruanda bzw. für das ehemalige Jugoslawien oder dem Internationalen Gerichtshof der Vereinten Nationen, der im Wesentlichen Rechtsstreitigkeiten zwischen Staaten regelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist der Begriff "Beschluss" (EU) zu verwenden.</HN><HN>Im Bereich des Raums der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts (RFSR) verwendeter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Inselstaat Ozeaniens, die östlichen Karolineninseln umfassend: Kosrae, Pohnpei (Ponape), Yap und Chuuk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zur Verwendung bei Schriftstücken der Verwaltung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7220</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erweiterung der NAFTA, für 2005 vorgesehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ende der Tätigkeit: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der mittelfristige finanzielle Beistand (MFB) und das System der Gemeinschaftsanleihen wurden in den 70er-Jahren des vorigen Jahrhunderts eingeführt, um jenen Mitgliedstaaten finanziellen Beistand zu leisten, die mit schwerwiegenden Zahlungsbilanzschwierigkeiten konfrontiert sind. 1988 ist aus diesen beiden Instrumenten die Zahlungsbilanzfazilität hervorgegangen. Seit 2002 steht diese finanzielle Unterstützung Mitgliedstaaten zur Verfügung, die nicht zum Euro-Raum gehören.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Legale Partei, die an Wahlen teilnimmt, jedoch keinen Sitz im Parlament erringt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>In Spanien. Nicht mit „autonomistische Partei" verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7380</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begriff aus der Rechtsordnung Spaniens. Gibt es im deutschsprachigen Raum nur in der Schweiz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7381</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gibt es nur in der Schweiz, Liechtenstein und in Südtirol (Italien).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gibt es im deutschsprachigen Raum nur in Belgien und in Südtirol (Italien).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erneuerbare oder nicht erneuerbare Energiequelle, die keine Umweltschäden verursacht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Übereinkommen, das am 23. Juni 2000 unterzeichnet wurde und zwischen den 15 Mitgliedstaaten der EU und 76 Afrika-Karibik-Pazifik-Staaten (AKP-Staaten) für die Dauer von 20 Jahren geschlossen wurde, wobei eine Klausel die Überprüfung des Übereinkommens alle fünf Jahre vorsieht. Dieses Übereinkommen tritt an die Stelle der Abkommen von Lomé, in denen die Beziehungen zwischen der EU und den AKP-Staaten seit 1975 geregelt waren.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bis 14.6.2016: „Europäische Eisenbahnagentur“ (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bis 30.6.2016: „Europäische Polizeiakademie“ (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Austausch von Geräten und Arbeitskräften zwischen Landwirten im Rahmen der Nachbarschaftshilfe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das Konzept „Anthropozän“ gilt noch als informell und wird nicht allgemein als offizielle Einheit innerhalb der geologischen Zeitordnung anerkannt. Über seinen genauen Beginn und seine formelle Anerkennung in geologischer Hinsicht wird weiterhin von Forschern und Wissenschaftlern diskutiert.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden in Kombination mit Marktsektoren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dies bedeutet nicht zwingend biologisch abbaubar oder kompostierbar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der am 1.1.2007 geschaffenen Region gehören die früheren Ämter Kopenhagen und Frederiksborg, die Kommunen Kopenhagen und Frederiksberg sowie die Regionskommune Bornholm an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der am 1.1.2007 geschaffenen Region gehören die früheren Ämter Ringkjøbing und Århus sowie ein Teil der Ämter Viborg und Vejle an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der am 1.1.2007 geschaffenen Region gehören das frühere Amt Nordjylland (Nordjütland) und ein Teil des Amts Viborg an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der am 1.1.2007 geschaffenen Region gehören die früheren Ämter Roskilde, Storstrøm und Vestsjælland an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der am 1.1.2007 geschaffenen Region gehören die früheren Ämter Fyns, Ribe und Sønderjylland (Südjütland) sowie ein Teil des Amts Vejle an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diese Bezeichnung berührt nicht die Standpunkte zum Status und steht im Einklang mit der Resolution 1244/1999 des VN-Sicherheitsrates und dem Gutachten des Internationalen Gerichtshofs zur Unabhängigkeitserklärung des Kosovos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionale Kommission des Wirtschafts- und Sozialrats der Vereinten Nationen (ECOSOC), die Maßnahmen zur Förderung der regionalen Wirtschaftsentwicklung und zur Stärkung der Wirtschaftsbeziehungen zwischen den Ländern einleitet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politisches Forum für die regionale und zwischenstaatliche Zusammenarbeit zwischen 11 Ländern des Ostseeraums (Dänemark, Estland, Finnland, Deutschland, Island, Lettland, Litauen, Norwegen, Polen, Russland, Schweden) und der Europäischen Kommission.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Freihandelszone  für die Länder des östlichen und südlichen Afrika.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der Internationale Gewerkschaftsbund (IGB) wurde am 1. November 2006 als Zusammenschluss des Internationalen Bundes Freier Gewerkschaften (IBFG) und des Weltverbandes der Arbeitnehmer (WVA) gegründet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nach der im Mai 2004 in Kraft getretenen Reform des Statuts des Personals der Europäischen Gemeinschaften ersetzt die Funktionsgruppe der "Assistenten" die bisherigen Laufbahngruppen B, C und D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bis 5.10.2016: „Europäische Agentur für die operative Zusammenarbeit an den Außengrenzen der Mitgliedstaaten der Europäischen Union“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu kombinieren mit "Laienrichter" für die Ablehnung eines Geschworenen, "Zeugenaussage" für die Ablehnung eines Zeugen oder "Richter" für die Ablehnung eines Richters.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Das Gericht für den öffentlichen Dienst, das 2004 errichtet wurde, hat seine Tätigkeit am 1. September 2016 eingestellt, nachdem seine Zuständigkeiten auf das Gericht übertragen worden waren.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu kombinieren mit der betreffenden Institution, dem Organ, der Agentur oder der Einrichtung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) werden die gemeinsamen Strategien in den Bereichen des Raums der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts und der Gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik durch Beschlüsse des Rates ersetzt. Zu verwenden ist Beschluss (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Rahmen der GASP geschaffene Polizeieinheit, die an internationalen Einsätzen zur zivilen Krisenbewältigung und Konfliktprävention teilnimmt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die EBU wurde 2001 als Nachfolgeorganisation der "Internationalen Binnenschifffahrtsunion" (IBU) und der "Internationalen Arbeitsgemeinschaft der Rheinschifffahrt" (IAR) gegründet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Regionen des Vereinigten Königreichs zahlten bis 31.1.2020 zu den Regionen der EU-Mitgliedstaaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit dem am 1. Dezember 2009 in Kraft getretenen Vertrag von Lissabon verschmelzen Europäische Union und Europäische Gemeinschaft zur Europäischen Union. Die Bezeichnungen "Europäische Union" oder "EU" ersetzen die Bezeichnungen "Europäische Gemeinschaft", "gemeinschaftlich" oder "EG".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erlaubt es, die Verbraucherpreise relativ niedrig zu halten und gleichzeitig den Erzeugern ein sicheres Einkommen zu garantieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zur Ausübung bestimmter Verwaltungstätigkeiten geschaffene juristische Personen des öffentlichen Rechts mit Ausnahme der Gebietskörperschaften.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Informelles Gremium der Verteidigungsminister der europäischen NATO-Staaten; wurde 1994 aufgelöst.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vereinigung der nationalen Verbände von Fischereiunternehmen innerhalb der EWG.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das Akronym „LGBTQ“ kann im Laufe der Zeit um zusätzliche Buchstaben erweitert werden, um weitere Identitäten abzubilden. Mit diesem Konzept sollen alle relevanten Identitäten und Orientierungen umfasst werden, die nicht im Akronym enthalten sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu den Zulassungsbedingungen zu Bildungseinrichtungen gehören Prüfungszeugnisse, Kompetenznachweise etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ebenso wie die dazugehörigen Unterbegriffe für in freier Natur oder in Gefangenschaft lebende wilde Tiere benutzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahl der Lebendgeburten pro Jahr in einer weiblichen Generation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur zu verwenden, wenn nicht zwischen EAGFL-Garantie und EAGFL-Ausrichtung unterschieden wird.</SN><HN>Wurde am 1. Januar 2007 durch den Europäischen Landwirtschaftsfonds für die Entwicklung des ländlichen Raums (ELER) ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab dem 1. Januar 2007 wird dieser Fonds durch den Europäischen Garantiefonds für die Landwirtschaft (EGFL) ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab dem 1. Januar 2007 wird dieser Fonds durch den Europäischen Landwirtschaftsfonds für die Entwicklung des ländlichen Raums (ELER) ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die EBA wurde am 1. Januar 2011 als Teil des Europäischen Finanzaufsichtssystems errichtet und hat sämtliche Zuständigkeiten und Aufgaben des Ausschusses der europäischen Bankaufsichtsbehörden übernommen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diese umfassen Faktoren des individuellen Lebensstils wie Ernährungsweisen und Rauchen, soziale und gemeinschaftliche Netze, allgemeine sozioökonomische, kulturelle und Umweltbedingungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der ESM trat am 27. September 2012 in Kraft und hat damit die Europäische Finanzstabilisierungsfazilität (EFSF) und den Europäischen Finanzstabilisierungsmechanismus (ESFM) abgelöst.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Region entstand am 1. Januar 2016 durch den Zusammenschluss der Regionen Auvergne und Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit „Sanktion (EU)“. Restriktive Maßnahme der EU, einschließlich Maßnahmen gegen Nicht-EU-Einrichtungen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konkret handelt es sich um Kinderbetreuung, Altenpflege, Bildung, Gesundheitsversorgung sowie persönliche soziale und häusliche Dienstleistungen, die sowohl bezahlt als auch unbezahlt sowie im formellen und informellen Sektor erbracht werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden in Dokumenten, die alle diese Länder zum Gegenstand haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit Familienwanderung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vorgängergremium des Wirtschafts- und Finanzausschusses war der Währungsausschuss.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diese Bezeichnung ist nicht als Anerkennung eines Staates Palästina auszulegen und lässt die Standpunkte der einzelnen Mitgliedstaaten zu dieser Frage unberührt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Es wird als nützlichster Indikator für Fettleibigkeit bei Erwachsenen angesehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biozidprodukte werden üblicherweise in der Medizin, der Land- und Forstwirtschaft und der Industrie eingesetzt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit Erosion, die keine Massenbewegungen einschließt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit der Rücknahme vom Markt</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dieser Begriff wurde 2018 eingeführt. Davor wurde der Begriff öffentlicher Auftrag verwendet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trat an die Stelle des für den Zeitraum 2007-2013 geschaffenen Europäischen Fischereifonds.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sie wird anhand des Grades bestimmt, zu dem die sozialen Systeme in der Lage sind, sich selbst zu organisieren, um besser aus vergangen Krisen zu lernen oder sich in Zukunft besser zu schützen und um Maßnahmen zur Risikominderung zu verbessern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der 1996 eingerichtete Europäische Freiwilligendienst wurde 2016 durch das neu ins Leben gerufene Europäische Solidaritätskorps ersetzt, bei dem es sich um eine erweiterte Version des Programms handelt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bei den Faktoren kann es sich um eine Kombination aus niedrigem Einkommen, hohen Energieausgaben und geringer Energieeffizienz der Wohnungen handeln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>MSEs (Muskel-Skelett-Erkrankungen) können durch plötzliche körperliche Belastungen entstehen (wie z.B. das Heben eines schweren Gegenstandes), aber auch durch die mehrmalige Ausführung derselben Bewegung, durch wiederholte Beanspruchung sowie durch wiederholte Einwirkung von Kraft, Vibration oder ungünstige Körperhaltungen. Sie können viele unterschiedliche Teile des Körpers betreffen, einschließlich des oberen und unteren Rückens, des Nackens, der Schultern und der Gliedmaßen (Arme, Beine, Füße und Hände).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darunter fallen Aktivitäten wie Boots- und Segelsport, Kreuzfahrten oder Wassersport, der Betrieb von landgestützten Einrichtungen, die Herstellung entsprechender Ausrüstung und dafür erforderliche Dienstleistungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitgliedstaaten sind gemäß den meisten EU-Richtlinien und -Verordnungen verpflichtet, zuständige Behörden zu benennen und diese der Kommission mitzuteilen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Am 1. Januar 2013 in Kraft getreten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Region entstand am 1. Januar 2016 durch den Zusammenschluss der Regionen Languedoc-Roussillon und Midi-Pyrénées.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Begriff wird allgemein für alle Krankheiten verwendet, die durch Viren der Coronaviridae-Familie verursacht werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Region entstand am 1. Januar 2016 durch den Zusammenschluss der Regionen Basse-Normandie und Haute-Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nutzung des Konzepts im Zusammenhang mit Fragen bezüglich des Statuts der Beamten der Europäischen Union und der Beschäftigungsbedingungen für die sonstigen Bediensteten der Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hauptkomponenten sind ein mobiler Internetzugang, die Nutzung sozialer Medien, E-Commerce, Internetsicherheit, Cloud-Dienste und digitale Kompetenzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erfasst so unterschiedliche Bereiche wie Fischerei, Seeverkehr und Meeresumwelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Begriff wird nur für Zuwendungen an Einzelpersonen, Haushalte oder Gemeinschaften verwendet, nicht für Beihilfen, die an Behörden oder andere staatliche Stellen gehen. Überweisungen und Mikrofinanzierungen im Rahmen humanitärer Maßnahmen fallen nicht hierunter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden in Dokumenten, die alle diese Länder zum Gegenstand haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Es gibt keine internationale Legaldefinition von Hetze. Die Begriffe „Hetze“ und „Aufstachelung zum Hass“ werden oft synonym verwendet. Vom rechtlichen Standpunkt aus muss Hetze jedoch eine bestimmte Schwelle erreichen, bevor sie als Aufstachelung und als Straftat angesehen werden kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit der temporären Migration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit einem "Arbeitnehmer im Auslandsdienst".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sie bestand von 1952 bis 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>In Verbindung mit dem von der Warnung betroffenen Bereich zu nutzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit Wanderung aus beruflichen Gründen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quinoa gilt als Samen (Gemüse), wird aber wie Körner verzehrt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sie beinhaltet Aspekte wie Webdesign, Webveröffentlichungen, Webprogrammierung und Verwaltung von Datenbanken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Am 15. März 2006 durch die Resolution 60/251 der Generalversammlung der Vereinten Nationen zur Ablösung der Menschenrechtskommission gegründetes Unterorgan der Generalversammlung.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit Dekontaminierung bei Verschmutzungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dazu können zudem gehören: psychologische Beratung, gegengeschlechtliche Hormonbehandlung, geschlechtsangleichende Operation (z. B. chirurgische Behandlungen des Gesichts, der Brust, der Genitalien oder eine Hysterektomie), Sterilisierung (die zu Unfruchtbarkeit führt), Haarentfernung und Stimmtraining. Nicht jede Transgender-Person ist willens oder in der Lage, sich allen oder irgendeiner dieser Maßnahmen zu unterziehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Region entstand am 1. Januar 2016 durch den Zusammenschluss der Regionen Nord-Pas-de-Calais und Picardie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Region entstand am 1. Januar 2016 durch den Zusammenschluss der Regionen Aquitaine, Limousin und Poitou-Charentes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden in Dokumenten, die alle diese Länder zum Gegenstand haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Region entstand am 1. Januar 2016 durch den Zusammenschluss der Regionen Alsace, Champagne-Ardenne und Lorraine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht mit dem Wirtschaftszweig Arzneimittelindustrie zu verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verwendung vorzugsweise in Verbindung mit dem jeweiligen Politik- oder Wirtschaftsbereich.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Sicherheit im Luftverkehr".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu dieser Partnerschaft gehören auch die EWR- und EFTA-Länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lithium und seine Verbindungen werden in der Industrie unter anderem für hitzebeständige Glas- und Keramikwaren, für Lithiumfett-Schmiermittel, als Flussmittel in der Eisen-, Stahl- und Aluminiumproduktion, für Lithiumbatterien und für Lithium-Ionen-Batterien verwendet. Es wird außerdem bei der Behandlung psychischer Erkrankungen wie der bipolaren Störung als Stimmungsstabilisierer und Antidepressivum eingesetzt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dies umfasst die Aufrechterhaltung der wesentlichen Funktionen einer Bank, Finanzstabilität und möglichst geringe Kosten für Steuerzahler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden für (nicht harmonisierte) Investmentfonds, die nicht unter die OGAW-Richtlinie fallen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit den verwandten Sektoren oder Industriezweigen zu verbinden. Nicht zu verwechseln mit "Technologiepark".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dabei kann es sich um sexuelle, körperliche, geistige und wirtschaftliche Schäden handeln, die im öffentlichen oder privaten Bereich verursacht werden</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit nuklearer Sicherheit:  Sicherung betrifft strafbare Handlungen, während sich Sicherheit auf die Strahlengefährdung bezieht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diese umfassen persönliche Eigenschaften, Einstellungen und Motivation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dazu gehören auch Gegenstände, die voraussichtlich mit Lebensmitteln in Berührung kommen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Region entstand am 1. Januar 2016 durch den Zusammenschluss der Regionen Bourgogne und Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Gegensatz zu dynamischen Daten stehen statische Daten.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>