<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="es" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>En el ámbito de la economía, los bienes pueden variar en función de la utilidad que proporcionan y de las necesidades que satisfacen. Los bienes comunes son tangibles, pero determinadas clases de bienes, como la información, solo adoptan formas inmateriales. Los bienes gratuitos, como el aire, son naturalmente abundantes y su obtención no requiere ningún esfuerzo consciente, mientras que los bienes económicos son escasos en relación con su demanda y requieren esfuerzo humano. Los bienes de consumo o finales son artículos que se consumen en última instancia y los bienes intermedios son necesarios como insumos en su producción. Los bienes privados son propiedad de personas y los bienes comerciales son productos tangibles que se producen y después se ponen a disposición para su uso en una industria comercial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la financiación del presupuesto de la UE, que cubre los recursos o los ingresos de la Unión.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplica a los empleados de la administración pública. No confundir con "empleado de servicios públicos".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financiación común de un programa relativo a existencias reguladoras de un producto básico determinado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tierra inculta cubierta de árboles, arbustos o matas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entidades territoriales de la República Francesa creadas en 1946 y sustituidas en 2003 por las «colectividades de ultramar» (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Franco Condado quedó integrada en la región de Borgoña-Franco Condado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustituyó a la Asociación Latinoamericana de Libre Comercio (ALALC) en 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para los órganos encargados de adoptar decisiones en una institución u organismo de la UE, utilícese «órgano rector (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para el estudio de las influencias geográficas en la política interior y exterior de los Estados, utilícese geopolítica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>En noviembre de 2001, el Consejo de Cooperación Cultural (CDCC) se dividió en cuatro comités directores: Comité Director de la Educación (CDED), Comité Director de Enseñanza Superior e Investigación (CDESR), Comité Director de la Cultura (CDCULT) y Comité Director del Patrimonio Cultural (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupo que representa a los ministros de Economía y a los gobernadores de los bancos centrales de los países más industrializados ante el Fondo Monetario Internacional (FMI). Está constituido por los países del "Grupo de los Siete", más Bélgica, Países Bajos y Suecia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acuerdo europeo sobre el transporte internacional de mercancías peligrosas por carretera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización, hoy inactiva, creada el 14 de junio de 1966 por los Gobiernos de Australia, Japón, República de Corea, Vietnam del Sur, Malasia, Nueva Zelanda y Filipinas. Se disolvió en 1975 a consecuencia del desacuerdo de algunos de sus miembros sobre el reconocimiento de la República Popular de China.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Las organizaciones de productores pueden agruparse en asociaciones de organizaciones de productores y en organizaciones interprofesionales</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Alta Normandía quedó integrada en la región de Normandía.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alimento listo para el consumo, cocinado o no, o con adición de ingredientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región Administrativa Especial de China desde el 1 de julio de 1997.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para tratar cualquier tema relativo a los problemas y métodos de alimentación de los animales. Cuando se trate del alimento en sí, utilizar el término específico "alimento para el ganado".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>A partir de la versión 4.7, se prefiere el uso de seguridad alimentaria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará exclusivamente para designar el Estado que existió hasta el 3 de octubre de 1990, fecha de la unificación alemana. No confundir con "antigua RDA".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impuesto interno al que está sujeto el personal de la función pública europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para la República Federal de Alemania (RFA) desde el final de la Segunda Guerra Mundial y para la totalidad de Alemania desde el 3 de octubre de 1990, fecha de la unificación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prestaciones complementarias de todo tipo excepto las pensiones complementarias de jubilación (o de vejez).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformación de parte de la deuda a corto plazo en una deuda a largo plazo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asignación especial destinada a cubrir los gastos relacionados con la defunción. No confundir con "prestación a los supervivientes".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Alsacia quedó integrada en la región de Gran Este.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vías e instalaciones fijas utilizadas para el transporte. Se vinculará al medio de transporte correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1441</DESCRIPTEUR_ID><SN>Negativa a cumplir las obligaciones militares y la prestación social sustitutoria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe combinarse preferentemente con la política de la UE o el sector afectado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los diferentes proyectos de integración iniciados por los Estados europeos, tanto en el marco de la construcción de la Europa comunitaria como en relación con otras organizaciones europeas, por ejemplo el Consejo de Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estos factores pueden incluir, entre otros, los protegidos por el artículo 19 del Tratado de Funcionamiento de la Unión Europea: sexo, raza u origen étnico, religión o convicciones, discapacidad, edad u orientación sexual.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>En el contexto de una sanción monetaria impuesta a una empresa por una decisión de la Comisión debido a una infracción de las normas de competencia de la UE, utilícese «sanción (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Languedoc-Rosellón quedó integrada en la región de Occitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizado en las leyes nacionales especialmente americanas y británicas. En el marco de la política de competencia de la UE, utilizar en su lugar "reglamentación sobre ententes".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Comisión Europea de los Derechos Humanos fue un tribunal especial que funcionó entre 1953 y 1998 y establecía si un caso era admisible para ser estudiado por el Tribunal Europeo de Derechos Humanos. En 1998, el Protocolo n.º 11 del Convenio Europeo de Derechos Humanos suprimió dicha Comisión y amplió el Tribunal Europeo de Derechos Humanos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con movilidad de la mano de obra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Lemosín quedó integrada en la región de Nueva Aquitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista ce candidatos en la que el elector no puede incluir ni quitar candidatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Lorena quedó integrada en la región de Gran Este.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región Administrativa Especial de China desde el 20 de diciembre de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1732</DESCRIPTEUR_ID><SN>Punto de venta minorista de dimensión importante.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Establecimiento especializado en la venta de productos defectuosos que se ofrecen con grandes descuentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se combinará, en su caso, con los descriptores correspondientes al órgano afectado o al carácter tropical o endémico de la enfermedad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con el derecho de propiedad (titularidad).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si es posible, combínese el concepto «mercado agrario» con los sectores del mercado correspondientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para anotar recursos relativos a los mercados agrarios de la UE. Si es posible, combínese el concepto «mercado agrícola de la UE» con los sectores del mercado correspondientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará en su acepción general y no en el sentido restrictivo comunitario.</SN><HN>En el contexto de la UE, el concepto «mercado común» solo se utiliza para referirse al pasado, pues ha sido sustituido por «mercado único».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combínese con el correspondiente sector del mercado. No debe confundirse con el mercado único.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término, en caso necesario, en combinación con la actividad encomendada correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término en combinación con el país correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1814</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "manteca vegetal".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se entenderá en sentido amplio. Comprende las marcas de fábrica, de productos o de servicios, individuales o colectivas, de garantía o de homologación. No confundir con el término más restringido "marca comercial".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Materias primas son los productos básicos utilizados en los procesos industriales para la elaboración de alimentos, textiles, calzado y toda clase de bienes industriales y artículos de consumo duraderos. No confundir con "producto básico".</SN><SN>No debe confundirse con materiales de referencia utilizados en bibliotecas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezcla de trigo y centeno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa la parte de Oceanía situada en el Pacífico Norte que comprende unas 2000 islas. Para referirse al Estado, utilícese "Estados Federados de Micronesia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Midi-Pyrénées quedó integrada en la región de Occitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trayecto del domicilio al lugar de trabajo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la reagrupación o reunificación familiar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migración entre ciudades. No confundir con migración intraurbana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento de liquidación entre dos o más partes que se utiliza para limitar el empleo de medios de pago a la liquidación de los saldos netos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1920</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migración en el interior de un mismo conjunto urbano, por ejemplo del centro a la periferia. No confundir con migración interurbana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1923</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migración entre dos regiones rurales. No confundir con migración rural-urbana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migración del campo a la ciudad. No confundir con migración rural.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>El acrónimo «LGBTQ» puede evolucionar con el tiempo para incluir letras adicionales que representen otras identidades. Este concepto tiene por objeto abarcar todas las identidades y orientaciones pertinentes que no estén incluidas en el acrónimo</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Corresponde a la capacidad de los trabajadores de moverse horizontal o verticalmente dentro del mercado laboral. No confundir con "libre circulación de trabajadores".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reivindicación de determinados grupos regionalistas que persiguen una mayor independencia del poder central.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los procedimientos de licitación y de contratación directa concluyen con la adjudicación del contrato administrativo ("contrato público" en los textos comunitarios) a la mejor oferta. La operación se formaliza en un documento público.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cualquier tipo de corriente de opinión en una sociedad. No confundir con el término más restringido "movimiento social".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier iniciativa de carácter colectivo dirigida a alcanzar una mayor justicia social o a fortalecer la solidaridad o la participación social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Número anual de nacidos vivos en una población.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los derechos y deberes de los nacionales varían de un Estado a otro, de manera que en algunos Estados la «ciudadanía» es sinónimo de «nacionalidad», mientras que en otros no lo es.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ronda de negociaciones arancelarias en el GATT (1960-1962).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situación de una persona o de un grupo de personas (familia, categoría socioprofesional, nación) en una escala de bienestar previamente definida o implícitamente admitida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2067</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clasificación administrativa de los créditos presupuestarios (títulos, partes, capítulos, etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alianza defensiva que vincula a Australia con Estados Unidos y Nueva Zelanda.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Norte-Paso de Calais quedó integrada en la región de Altos de Francia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2087</DESCRIPTEUR_ID><SN>En el marco de las Naciones Unidas, reivindicación de los países del Tercer Mundo que reclaman los mismos derechos y deberes de que gozan los países desarrollados en el comercio internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Número de matrimonios en una población determinada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para la cooperación entre países europeos fuera del marco de la UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización común africana, malgache y mauriciense creada en junio de 1966 en Antananarivo y disuelta el 25 de marzo de 1985. Sus actividades se integraron en la Organización de la Unidad Africana (OUA), que se convertiría en la Unión Africana en 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 14 de diciembre de 1960, veinte países firmaron originalmente el Convenio de la Organización de Cooperación y Desarrollo Económicos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustituyó a la Organización de Estados Centroamericanos (ODECA) en 1991 con la finalidad de poner en marcha el Mercado Común Centroamericano (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oferta pública de compra de acciones a los accionistas de una sociedad a fin de hacerse con el control de la misma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 30.6.2009: Oficina de Publicaciones Oficiales de las Comunidades Europeas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe combinarse con los sectores pertinentes del mercado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alianza militar creada en 1955 para agrupar a los Estados comunistas de Europa bajo la influencia soviética. Se disolvió el 1 de julio de 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para los nombres de las organizaciones internacionales, se hará referencia al campo temático 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alianza defensiva establecida el 8 de septiembre de 1954 entre Australia, Estados Unidos, Filipinas, Francia, Nueva Zelanda, Pakistán el Reino Unido y Tailandia. Se disolvió en 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización panafricana que sustituyó a la Organización de la Unidad Africana (OUA) el 9 de julio de 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entre las formas de protesta figuran las que implican escribir cartas a los representantes, firmar peticiones en línea, asistir a concentraciones, boicotear productos, provocar incendios de forma intencionada o tomar medidas directas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2218</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento de adjudicación de contratos administrativos ("contratos públicos" en los textos comunitarios) basado en los principios de publicidad y concurrencia. Presenta dos formas básicas: la subasta (adjudicación a la oferta económicamente más ventajosa) y el concurso (en el que intervienen, además del precio, factores como los plazos, garantías, capacidad técnica, etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Los orígenes del Parlamento Europeo se remontan a la Asamblea Común de la Comunidad Europea del Carbón y del Acero (CECA), que pasó a ser la asamblea común de las tres comunidades europeas supranacionales que existieron hasta 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término en combinación con el país correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2263</DESCRIPTEUR_ID><SN>Régimen basado en la prohibición o en la inexistencia de otros partidos políticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hecho de participar en el capital, beneficios o gestión de una sociedad o empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Representación política que alude a los países de Europa central y del este que estuvieron bajo dominio soviético desde el final de la Segunda Guerra Mundial hasta la caída del sistema comunista soviético en 1989-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para los nombres de los países y territorios, véase el microtesauro "7241 países y territorios de ultramar".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2303</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "comercio de armas".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Aquitania quedó integrada en la región de Nueva Aquitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los servicios pueden incluir actividades como las de comercialización o venta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de personas que trabajan en una empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Picardía quedó integrada en la región de Altos de Francia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Plan para el desarrollo económico y social cooperativo en Asia y el Pacífico.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Poitou-Charentes quedó integrada en la región de Nueva Aquitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persigue el reparto o la redistribución de las rentas. No confundir con la política salarial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el fenómeno de la contaminación acústica considerado desde un punto de vista general, y no para las perturbaciones acústicas originadas por una fuente identificada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creada en 1952, esta institución de la UE cuya sede está en Luxemburgo engloba tres tribunales: el Tribunal de Justicia, el Tribunal General (creado en 1988) y el Tribunal de la Función Pública (creado en 2004). Obsérvese que la denominación «Tribunal de Justicia de la Unión Europea» sustituyó a «Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas» tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa el 1 de diciembre de 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2553</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "población activa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Antes del 1 de diciembre de 2009: «Tribunal de Cuentas de las Comunidades Europeas».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con los Tribunales Penales Internacionales para Ruanda o para la antigua Yugoslavia, ni con la Corte Penal Internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las autoridades u órganos del Estado o de las colectividades territoriales en su conjunto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Tratado CECA expiró el 23 de julio de 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para los precios nacionales, utilícese "precio de los productos agrarios".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar en oposición a "precio al por mayor". En los demás casos, utilizar "precio al consumidor".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento contra un tercer Estado por prácticas comerciales ilícitas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese en los documentos que traten de los productos procedentes de la pesca. No confundir con "recurso pesquero", que designa los recursos existentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar sólo en sentido general. En los demás casos, utilizar los términos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "nivel de vida".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Productos agrarios, forestales, pesqueros y minerales (trigo, azúcar, cacao, algodón, cobre, etc.) que desempeñan un papel fundamental en el comercio mundial y son objeto de numerosos acuerdos comerciales multilaterales. No confundir con "materia prima".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Este concepto se ha sustituido por el de «producto de higiene» (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>El producto farmacéutico es lo que se fabrica o administra al paciente (los comprimidos con sus ingredientes, es decir, lo que existe en realidad) y el medicamento es un concepto que lo resume desde una perspectiva de autorización/derecho (el ingrediente principal, la forma, la cantidad y los detalles de la autorización).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Determinación de las materias y del tiempo dedicado a la enseñanza de éstas dentro de un ciclo de estudios en un centro de enseñanza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texto de ley propuesto por el gobierno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se excluyen los espectáculos de animales y los espectáculos deportivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texto de ley propuesto por un miembro del Parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de gastos que permiten cubrir las necesidades sociales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo del Reino de los Países Bajos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fundada en 1975 tras la fusión de la Organización Europea de Investigaciones Espaciales (ESRO) y de la Organización Europea para el Desarrollo de Lanzaderas (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese en relación con la institución de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investigación científica en el ámbito de la energía.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la ecología, que es el estudio de las interrelaciones entre los organismos vivos y su entorno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar en combinación con la organización correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se vinculará a la institución de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier instancia o petición dirigida a una autoridad administrativa para que se anule, modifique o retire una decisión adoptada por la Administración. No confundir con "recurso contencioso-administrativo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento contra el Consejo o la Comisión cuando se abstienen de decidir en asuntos de su competencia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trato de favor que se concede a las mercancías producidas en la Comunidad Europea, con el fin de estimular a los Estados miembros a abastecerse a partir de sus socios comunitarios antes que en el mercado mundial.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reorientación de la producción que consiste en incentivar cultivos sustitutivos o de productos que ofrecen nuevas posibilidades de venta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operación por la que una sociedad aporta todos sus bienes o actividades a dos o varias sociedades preexistentes o de nueva creación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "empresa común", "grupo de interés económico" o "sociedad de economía mixta".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introducido por la declaración común de la Asamblea, del Consejo y de la Comisión, adoptado el 4 de marzo de 1975, con el fin de alcanzar un acuerdo entre el Parlamento y el Consejo. El uso de este procedimiento quedaba limitado a los «actos comunitarios de alcance general con implicaciones financieras notables y cuya adopción no venga impuesta por actos anteriores».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe citarse la institución responsable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar en combinación con el tipo de transporte correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere a los transportes y los puertos marítimos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cártel de armadores. El código de conducta de la ONU tiene como objetivo regular su composición, el reparto del tráfico entre los miembros y los fletes que aplican.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Su uso quedará restringido a la política comunitaria de competencia. Para las normativas nacionales, utilícese "legislación antitrust".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con el deslizamiento relacionado con la remoción de masa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituida en 1987 por la Nomenclatura Combinada.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caracterizado por la no percepción de derechos e impuestos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Individualización de un producto en una nomenclatura arancelaria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bien que permite producir otros bienes, por ejemplo una máquina herramienta. No confundir con "bien de equipo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3197</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bien utilizado en el proceso de producción y cuya duración es de un año como mínimo: máquinas, edificios industriales y comerciales, etc. No confundir con "bien de producción".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relaciones colectivas entre empresarios y empleados. En el caso de relaciones individuales, utilizar "administración del personal".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3213</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con venta a domicilio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las relaciones entre ambos bloques. Es posible que este término se siga empleando en el marco de las nuevas relaciones entre Occidente y los países del antiguo bloque del Este.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe utilizarse para las relaciones entre Estados miembros. Para las relaciones entre un Estado miembro y la UE debe utilizarse «pertenencia a la Unión Europea».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concepto histórico vigente antes de la introducción del euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servicios automatizados ofrecidos por los bancos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte del presupuesto que agrupa los ingresos y los gastos de los servicios públicos administrativos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la financiación de la UE, que cubre los gastos de la Unión.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplica a todos los productos excepto a los agrarios. No confundir, en el marco de la PAC, con "restitución a la exportación".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los precios agrarios en el plano nacional. En el marco de la PAC, utilícese "precio agrario".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplica a una rama industrial o al nivel interindustrial. No utilizar en el sentido de reorganización interna de una fábrica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con el mercado de la Unión.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3301</DESCRIPTEUR_ID><SN>Familia formada por un solo progenitor y uno o varios hijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para referirse a la procreación artificial en animales, utilícese "inseminación artificial".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para referirse a la inseminación artificial humana, utilícese "procreación artificial".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relación, con alcance jurídico, entre padres e hijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilidad moral, civil y penal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo del Reino de los Países Bajos desde el 10 de octubre de 2010 (fecha de la disolución de las Antillas Neerlandesas).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asistencia organizada que ofrecen el Estado y otras entidades públicas. No confundir con el término más amplio "ayuda social".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Territorio autónomo dependiente de la corona británica. No forma parte del Reino Unido pero depende de él para sus asuntos exteriores. Tampoco forma parte de la Unión Europea aunque está asociado a ella con arreglo al Protocolo 3 anejo al Tratado de Adhesión del Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para denominar la región hasta 1995, si no, utilícense los descriptores Ceuta o Melilla.</SN><HN>Ceuta y Melilla son autónomas desde el 13 de marzo de 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>341</DESCRIPTEUR_ID><SN>La existencia del presupuesto comunitario consta de tres actos: elaboración, ejecución y descargo, es decir, aprobación por el Parlamento de la gestión presupuestaria del Ejecutivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para la requisa del personal con el fin de garantizar un servicio mínimo en períodos de conflictos laborales o de huelga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3447</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere a los gastos efectivos, es decir, autorizados y realmente efectuados. No confundir con "presupuesto de defensa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se vinculará al país de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incluye los tratados, los códigos de conducta, etc., así como las resoluciones, planes de acción y declaraciones de las organizaciones intergubernamentales. Utilizar en combinación con las organizaciones correspondientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar en combinación con la organización correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término en combinación con el país correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe citarse la institución responsable.</SN><HN>Con la entrada en vigor del Tratado de Lisboa el 1.12.2009 las decisiones ya no tienen que designar a un destinatario. De este modo adquieren un mayor alcance y vienen a sustituir a los instrumentos anteriormente utilizados en el ámbito de la PESC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta denominación no debe interpretarse como el reconocimiento de un Estado de Palestina y se utiliza sin perjuicio de las posiciones individuales de los Estados miembros al respecto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilidad política del Gobierno ante el Parlamento que puede plantearse por iniciativa del jefe del Gobierno, mediante la cuestión de confianza, o por iniciativa del Parlamento, con una moción de censura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término, en caso necesario, en combinación con el Estado correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3525</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "actividad no asalariada".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "trabajador migrante".</SN><SN>No debe confundirse con «trabajador desplazado», que se utiliza para quien realiza su trabajo en el territorio de un Estado miembro distinto de aquel en cuyo territorio trabaja habitualmente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Es el elemento de la empresa encargado de su dirección. Puede ser asalariado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervención oral o escrita de un parlamentario en la que explica su voto o el de su grupo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el suministro de comidas al personal de empresas o administraciones o a los integrantes de una colectividad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fase de desarrollo de una economía, caracterizada por la aparición de cambios estructurales que aceleran el crecimiento económico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el personal empleado en el sector de servicios, combinando este descriptor con el correspondiente al campo temático de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Establecimiento de industrias en una zona determinada, teniendo en cuenta la infraestructura, la mano de obra, las materias primas, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "agrupación de empresas".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3629</DESCRIPTEUR_ID><SN>Manipulación manual o mecánica de mercancías para su almacenamiento, expedición o venta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Renta de particulares y empresas. En los demás casos, utilizar el término "renta nacional".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupo de países en desarrollo que, en el marco de la UNCTAD, coordinan la defensa de sus intereses en las negociaciones internacionales. Actualmente reúne a unos 130 países, que se benefician del Sistema de Preferencias Generalizadas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creado en 1983 por los ministros de Asuntos Exteriores de México, Venezuela, Colombia y Panamá. El Grupo de Contadora se integró en el Grupo de Río en 1987. Utilícese "Grupo de Río".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3677</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utiliza en el sentido amplio de territorio que reivindica su independencia. En un sentido más propio y restringido, se trata de un territorio cuya población todavía no se administra por sí misma y respecto a la cual la potencia administradora tiene obligaciones definidas por la Carta de las Naciones Unidas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Secretaría permanente de la Organización Internacional del Trabajo</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Ródano-Alpes quedó integrada en la región de Auvernia-Ródano-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ha reemplazado a la Comunidad Económica del África Occidental (CEAO) y a la Unión Monetaria del África Occidental (UMAO) en 1995. La CEAO se creó en 1970 a consecuencia de la reorganización de la Unión Aduanera y Económica del África Occidental (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Término genérico que se refiere a todo lo relacionado con el delito y el delincuente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Reino Unido dejó de ser un Estado miembro de la Unión Europea el 31 de enero de 2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para documentos que traten de todos estos países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>El producto farmacéutico es lo que se fabrica o administra al paciente (los comprimidos con sus ingredientes, es decir, lo que existe en realidad) y el medicamento es un concepto que lo resume desde una perspectiva de autorización/derecho (el ingrediente principal, la forma, la cantidad y los detalles de la autorización).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará cuando se trate de la situación profesional, si no, en un contexto más general, utilícese "mano de obra".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con «medida restrictiva de la UE». La sanción (UE) implica medidas impuestas a los Estados miembros de la UE que incumplen los principios fundamentales de la UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>390</DESCRIPTEUR_ID><SN>División territorial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3977</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los electores están llamados a votar por varios candidatos en cada una de las circunscripciones electorales (elección plurinominal). La afinidad política o ideológica suele ser el criterio constitutivo de cada una de las listas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3978</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "recurso por responsabilidad administrativa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los electores están llamados a votar por un solo candidato en cada una de las circunscripciones electorales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) debe utilizarse decisión (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se vinculará a la institución de que se trate.</SN><HN>A partir de la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009), utilícese directiva (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) debe utilizarse recomendación (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) debe utilizarse  reglamento (UE) .</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) debe utilizarse Tratado de Adhesión (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término en combinación con el tipo de relaciones o acuerdo correspondientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asociación disuelta el 31 de diciembre de 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fenómeno que se produce cuando el número de fallecimientos es superior al de nacimientos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nueva denominación del Sistema europeo de difusión de ofertas y demandas de empleo, decidida por el Consejo en 1993 con motivo de la renovación de dicho sistema.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para todos los documentos que traten de las ventajas y desventajas que supone para los Estados miembros la participación en la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009), las posiciones comunes en el espacio de libertad, seguridad y justicia y en la política exterior y de seguridad común se sustituyen por decisiones del Consejo. Debe utilizarse  decisión (UE),</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009), las acciones communes de la PESC se sustituyen por decisiones del Consejo. Debe utilizarse Decisión (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Originalmente, consulta informal entre los Estados miembros destinada a elaborar posiciones concertadas y establecer en común una política exterior europea. Formalizada por el Tratado de la Unión Europea, fue sustituida por la política exterior y de seguridad común. Utilícese "PESC".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la gestión de riesgos financieros o empresariales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proceden de la aplicación del arancel aduanero común a las importaciones de los terceros países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se trata de actividades realizadas para satisfacer las necesidades de las personas. Los servicios se prestan en sectores como el del transporte, la comunicación, el comercio, la gestión municipal, la sanidad, la educación, la administración, la justicia, las finanzas, los seguros y los servicios personales.</SN><SN>Se trata de actividades realizadas para satisfacer las necesidades de las personas. Los servicios se prestan en sectores como el del transporte, la comunicación, el comercio, la gestión municipal, la sanidad, la educación, la administración, la justicia, las finanzas, los seguros y otros, por ejemplo, la peluquería.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de medidas destinadas a reducir o suprimir la intervención del Estado en la economía.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte de la mecánica que estudia el movimiento de los gases sobre los cuerpos estacionados y el comportamiento de los cuerpos que se mueven en el aire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4120</DESCRIPTEUR_ID><SN>El Reglamento de algunos Parlamentos ordena que todos los parlamentarios declaren por escrito sus actividades profesionales y cualesquiera otras funciones o actividades remuneradas cuando éstas sean significativas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere al organismo prestatario del servicio. No confundir con el descriptor "servicio de interés general".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servicio dependiente de un organismo público o privado que ejerce, con carácter principal o accesorio, una actividad social en beneficio de los particulares, las familias o las colectividades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4151</DESCRIPTEUR_ID><SN>La universidad a distancia se incluye en "enseñanza a distancia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4170</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará en su acepción de producto alimenticio a base de azúcar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "jefe de Estado".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Término utilizado para describir el estado de la Unión Europea en un momento concreto, normalmente en relación con acontecimientos recientes, la situación actual y las perspectivas de futuro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiene por objeto una actividad no comercial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Según el proyecto del estatuto europeo de sociedad común, éste se aplicará a cualquier sociedad existente que ejerza una actividad europea y disponga de capital suficiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4208</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consumo de productos por los mismos productores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Financiación comunitaria a corto plazo para hacer frente a necesidades derivadas de un déficit temporal de la balanza de pagos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistema de préstamos o subvenciones concedidos a los Estados ACP para evitar los efectos de la fluctuación del mercado y de los riesgos de producción en sus ingresos por exportación de productos agrícolas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cría de animales en establos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potestad de que pueden gozar municipios, provincias, regiones u otras entidades del Estado para regular sus intereses particulares mediante normas y órganos de gobierno propios. No confundir con "comunidad autónoma".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización creada en 1958, bajo la denominación de Agencia Europea para la Energía Nuclear (AEEN), que adoptó su nombre oficial actual en 1972 para subrayar su dimensión internacional.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará también para los órganos y organismos de la UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>En documentos relativos a la clonación humana terapéutica, combínese «clonación humana» con  «célula madre».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>El nombre oficial del Reino de Suazilandia se cambió por Reino de Esuatini, o Esuatini, en abril de 2018.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para la distribución de los fenómenos políticos en el espacio geográfico, utilícese geografía política.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Auvernia quedó integrada en la región de Auvernia-Ródano-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituye a los programas MEDA y Tacis desde el 1 de enero de 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Significa que los costes de la infraestructura van a cargo del usuario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>El cargo de Presidente del Consejo Europeo fue creado por el Tratado de Lisboa (que entró en vigor el 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4398</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tasa por uso de las infraestructuras de transporte para determinados vehículos industriales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedimiento legislativo que sustituye el procedimiento de codecisión a partir de la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impuesto al que están sujetas las personas físicas o jurídicas que ejercen habitualmente una actividad profesional no asalariada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combínese con el ámbito competencial de la agencia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará exclusivamente para designar el Estado que existió hasta el 1 de enero de 1993, fecha de separación de las Repúblicas Checa y Eslovaca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para el lugar en el que se crían animales de laboratorio, utilícese «animalario».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuevo nombre del «Tratado constitutivo de la Comunidad Europea» (inicialmente «Tratado constitutivo de la Comunidad Económica Europea») tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Este Acuerdo, que sucedió a la Unión Europea de Pagos, constituyó de 1958 a 1972 el marco institucional de la cooperación monetaria entre los países de la Organización Europea de Cooperación Económica (OECE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Desde la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) hay que decir «dictamen (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Parte occidental de la isla de Timor que pertenece a Indonesia desde 1945.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Parte oriental de la isla de Timor proclamada independiente el 20 de mayo de 2002, después de haber estado anexionada por la fuerza a Indonesia desde 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar los términos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Tratado CECA expiró en julio de 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denominación inicial del Tratado constitutivo, tal como fue firmado en Roma en 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar con los sectores o industrias relacionados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alianza militar (1955-1991) que agrupaba, en torno a la Unión Soviética, a Albania (hasta 1968), la RDA, Bulgaria, Checoslovaquia, Hungría, Polonia y Rumanía.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se vinculará a la institución de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los traslados de población en general, con independencia de las causas: catástrofes naturales, operaciones militares o decisiones políticas de ordenación del territorio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Respeto, por parte de los parlamentarios, de las consignas de voto de un partido o grupo parlamentario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fondo Europeo Agrícola de Garantía. A partir del 1 de enero de 2007, este fondo sustituye al Fondo Europeo de Orientación y de Garantía Agrícola (FEOGA), sección «Garantía».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fondo Europeo Agrícola de Desarrollo Rural. A partir del 1 de enero de 2007, este fondo sustituye al Fondo Europeo de Orientación y de Garantía Agrícola (FEOGA), sección «Orientación».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporte vinculado al área de influencia de un puerto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Establecida en julio de 2008, gracias a la fusión de la Corte Africana de Justicia y la Corte Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo del Reino de los Países Bajos desde el 10 de octubre de 2010 (fecha de la disolución de las Antillas Neerlandesas).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>A raíz de la disolución de las Antillas Neerlandesas (10.10.2010), Bonaire, San Eustaquio y Saba gozan del estatuto de municipios especiales autónomos de los Países Bajos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Territorio autónomo dependiente de la corona británica. No forma parte del Reino Unido pero depende de él para sus asuntos exteriores. Tampoco forma parte de la Unión Europea aunque está asociado a ella con arreglo al Protocolo 3 anejo al Tratado de Adhesión del Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Territorio autónomo dependiente de la corona británica. No forma parte del Reino Unido pero depende de él para sus asuntos exteriores. Tampoco forma parte de la Unión Europea aunque está asociado a ella con arreglo al Protocolo 3 anejo al Tratado de Adhesión del Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituyó en 2007 al Instrumento Financiero de Orientación de la Pesca (IFOP) y su continuación es el Fondo Europeo Marítimo y de Pesca (FEMP) para el periodo 2014–2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acuerdo, en el marco del GATT, sobre el comercio internacional de productos textiles.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Una empresa hace los transportes con sus propios vehículos, sin recurrir a un transportista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar solamente para documentos muy generales. En los demás casos, emplear descriptores más específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4544</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "trabajo a distancia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trabajo en grupo, de forma que la actividad de un trabajador depende del trabajo que realiza otro miembro del grupo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4571</DESCRIPTEUR_ID><SN>Híbrido de trigo y centeno (triticum+secale).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de concentración que conduce a la constitución de un grupo de empresas sometidas a una unidad de dirección.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Turquía obtuvo la condición de país candidato tras la reunión del Consejo Europeo celebrada en Helsinki en diciembre de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Comunidad Económica y Monetaria de África Central (CEMAC), creada en 1994, absorbió las actividades de la Unión Monetaria del África Central (UMAC o Zona Monetaria Centroafricana) y de la Unión Aduanera y Económica de África Central (UDEAC). Está constituida por: Camerún, el Chad, el Congo, Gabón, Guinea Ecuatorial y República Centroafricana. Se caracteriza por el uso de una misma unidad monetaria: el franco CFA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Unión Europea de Pagos, creada en 1950 por 18 países miembros de la Organización Europea de Cooperación Económica (OECE), se disolvió en diciembre de 1958 y fue sustituida por el Acuerdo Monetario Europeo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Programa intergubernamental para la cooperación en el campo de la información científica y tecnológica (Unesco).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará en el sentido de crecimiento de las ciudades en número de habitantes y extensión territorial y para referirse a las consecuencias de dicho desarrollo en los modos de vida. No tiene el sentido de núcleo residencial urbanizado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará exclusivamente para designar el Estado que existió hasta la desmembración de la Unión Soviética. No confundir con "antigua URSS".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4665</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con comercio ambulante.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Última vuelta electoral a la que se recurre cuando ningún candidato logra la mayoría requerida en las vueltas precedentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar, según el caso, con importación o exportación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Votación anterior a la fecha oficial de las elecciones en determinados casos en que se requiere la presencia física del elector. No confundir con "voto por correspondencia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entre las categorías de rendimiento de los edificios se incluyen la calidad, el ahorro de recursos y la capacidad para cumplir sus funciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principios y práctica de un reparto de tareas entre países que eligen especializarse en la producción de bienes que les ofrecen comparativamente más ventajas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Baja Normandía quedó integrada en la región de Normandía.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Convenio multilateral por el que los principales países exportadores e importadores de un producto básico se comprometen a respetar la normativa que regula el comercio internacional de dicho producto.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4861</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "margarina".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recepción y asimilación de elementos culturales de un grupo humano por parte de otro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4885</DESCRIPTEUR_ID><SN>Término que traduce la diferencia entre las necesidades satisfechas por el abastecimiento y las necesidades reales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>En la Unión Europea, el mercado interior de la energía solo engloba la electricidad y el gas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese el descriptor "humanización del trabajo" para todas las cuestiones relativas a la calidad de vida en el trabajo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema político con predominio de dos partidos que compiten por el poder o se turnan en él. No confundir con "bipolarización".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "bipartidismo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>«Myanmar/Birmania» es la forma utilizada a menudo en los actos y los documentos oficiales del Consejo. Se encuentra también con frecuencia «Myanmar», en particular en textos originarios del SEAE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará en el caso de particulares u organizaciones caritativas que ofrecen donativos con fines benéficos o humanitarios. No confundir con "donación" y "ayuda a fondo perdido".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>501</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "donativo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plantación, protección y conservación de los árboles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ayuda del Estado a un prestatario por la que asume una parte de los intereses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Borgoña quedó integrada en la región de Borgoña-Franco Condado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las perturbaciones acústicas originadas por una fuente identificada, como un vehículo, una máquina, una discoteca, una autopista o un aeropuerto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término utilizado hasta la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1 de diciembre de 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documento de previsiones en el que se asignan créditos que utilizará el Ministerio de Defensa. No confundir con "gastos de defensa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Presupuesto referido a gastos extraordinarios no previstos en el presupuesto ordinario de un determinado ejercicio y relacionados con operaciones específicas o circunstancias excepcionales. No confundir con "presupuesto anejo" y "presupuesto suplementario".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5061</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "presupuesto anejo"y "presupuesto extraordinario".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>En un contexto aduanero, utilizar "formalidad aduanera".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autorización presupuestaria que permite el funcionamiento de los servicios por doceavas partes de los recursos del año anterior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización económica intergubernamental (1949-1991) creada por la URSS, Bulgaria, Checoslovaquia, Hungría, Polonia y Rumanía. A lo largo de su historia también participaron Albania (1949-1987), la RDA (1950-1990), Mongolia (1962), Cuba (1972) y Vietnam (1978). En 1964 Yugoslavia se convirtió en miembro asociado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización económica intergubernamental (1949-1991) creada por la URSS, Bulgaria, Checoslovaquia, Hungría, Polonia y Rumanía. A lo largo de su historia también participaron Albania (1949-1987), la RDA (1950-1990), Mongolia (1962), Cuba (1972) y Vietnam (1978). En 1964 Yugoslavia se convirtió en miembro asociado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización de cooperación regional que abarca Kenia, Tanzania y Uganda.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5117</DESCRIPTEUR_ID><SN>En el Parlamento Europeo, los cuestores se encargan de los asuntos administrativos y económicos que afectan directamente a los diputados, siguiendo las directrices que establece la Mesa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entidad territorial que, dentro del ordenamiento constitucional del Estado español, está dotada de autonomía legislativa y competencias ejecutivas, así como de la facultad de administrarse mediante sus propios representantes. No confundir con "autonomía".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedimiento introducido por el Acta Única Europea (1986), sustituido por el procedimiento de aprobación desde la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (en vigor desde el 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el estado de la economía de una región, país o grupo de países en un determinado momento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acceso de transportistas no residentes a los transportes nacionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para todas las profesiones relacionadas con el transporte fluvial (conductores de gabarras, tripulantes de buques portabarcazas, etc.).</SN><HN>Este concepto ha sido sustituido por los de «transporte por vía navegable» (4515) y «transporte marítimo» (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cualquier medida adoptada por la Administración Pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de normas jurídicas sobre las letras de cambio y otros efectos de comercio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con la entrada en vigor del Tratado de Lisboa el 1 de diciembre de 2009 las denominaciones «Unión Europea» o «UE» sustituyen a las de «Comunidad Europea» o «CE», así como al adjetivo «comunitario».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los derechos y deberes de los nacionales varían de un Estado a otro, de manera que en algunos Estados la «ciudadanía» es sinónimo de «nacionalidad», mientras que en otros no lo es. Cuando se hace una distinción, suele basarse en el hecho de que la ciudadanía confiere derechos políticos. Para la etnia, utilícese el concepto de «grupo étnico» (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Los recursos y actividades del Centro para el Desarrollo Industrial (CDI) se transfirieron, conforme a las disposiciones del Acuerdo de Cotonú, al Centro para el Desarrollo de la Empresa (CDE) en agosto de 2000.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Reino Unido dejó de ser un Estado miembro de la Unión Europea el 31 de enero de 2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los aspectos sociales y culturales relacionados con la muerte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relacionar en su caso con el símbolo correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuevo nombre del Tribunal de Primera Instancia tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de condiciones requeridas para obtener la jubilación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el intercambio de información en un contexto ético o jurídico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Centro quedó denominada Centro-Valle del Loira.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servicio que pone a disposición de sus clientes o usuarios bases de datos procedentes de diferentes productores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cámara que representa los intereses de las entidades territoriales que componen la Federación. Constituye la segunda cámara del parlamento de un Estado federal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de enero de 2016, la región de Champaña-Ardenas quedó integrada en la región de Gran Este.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Carta de La Habana, elaborada en 1948, por la que se instauraba una Organización Internacional de Comercio (OIC), nunca llegó a entrar en vigor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>En 1961, el Consejo de Europa adoptó la Carta Social Europea, que garantiza los derechos sociales y económicos de los ciudadanos. La revisión de la Carta de 1996 entró en vigor en 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe combinarse con «Acuerdo de Asociación (UE)», «acuerdo comercial (UE)» o «Acuerdo de Cooperación (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acuerdo celebrado conjuntamente por los Estados miembros y las Comunidades Europeas en los ámbitos de competencia que comparten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5413</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con acción común.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "recurso por responsabilidad administrativa" y "recurso por responsabilidad CE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para designar el órgano parlamentario de una organización internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las instituciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el dinero procedente de actividades ilícitas, como el tráfico de estupefacientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derecho del arrendador a recuperar el inmueble al vencimiento del contrato de alquiler (a pesar del derecho del inquilino a seguir ocupando el inmueble o a una renovación del contrato).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituyó al Consejo de Cooperación del Atlántico Norte (CCAN) en 1997. Agrupa a los Estados miembros de la OTAN y a los países socios de esta organización en una instancia de diálogo y consulta sobre cuestiones políticas y de seguridad.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Posibilidad que se ofrece a un Estado miembro de no suscribir determinadas disposiciones de un acuerdo o de suscribirlas ulteriormente.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Acuerdo de Wassenaar relativo al control multilateral de las exportaciones de armas convencionales y productos y tecnologías de doble uso sustituyó en 1996 al COCOM (Comité de Coordinación para el Control Multilateral de las Exportaciones).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Búsqueda de un desarrollo armonioso en el conjunto de la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa una entidad territorial de nivel local. No confundir con el descriptor "administración local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Decisión comitología fue derogada y sustituida, a partir del 1 de marzo de 2011, por el Reglamento comitología.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Decisión comitología fue derogada y sustituida, a partir del 1 de marzo de 2011, por el Reglamento comitología.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>La denominación «Comité de las Regiones de la Unión Europea» se sustituye por «Comité Europeo de las Regiones» a partir de febrero de 2017.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de marzo de 2011, este Reglamento derogó la Decisión comitología (1999/468/CE), la sustituyó y estableció dos nuevos procedimientos: un procedimiento consultivo y un procedimiento de examen. Así pues, estos reemplazan a los procedimientos consultivo, de gestión y de reglamentación previstos por la Decisión de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier tipo de comercio, legal o ilegal, de partes constitutivas o productos derivados del cuerpo humano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se vinculará, en su caso, a la institución de la UE de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Órgano de dirección de la OIT formado por delegaciones nacionales que representan a los gobiernos, a los empresarios y a los trabajadores.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consignación o depósito, en relación con productos contaminantes, que se reembolsa cuando se devuelven dichos productos o lo que queda de ellos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Cuarto recurso introducido en 1988. Se trata de un recurso basado en el PNB y en la aplicación de un tipo, fijado en el marco del procedimiento presupuestario, a la suma de los PNB de todos los Estados miembros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concepto histórico que representa la cooperación en el ámbito de la justicia y los asuntos de interior, que posteriormente se integró en el Acuerdo de Schengen y después en el marco institucional de la Unión Europea. Utilícese "ELSJ" (espacio de libertad, seguridad y justicia).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Condición para obtener una determinada ayuda o contribución financiera comunitaria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Título de crédito, garantía o depósito en poder de la aduana, en relación con una operación aduanera o con circunstancias especiales derivadas del movimiento transfronterizo de mercancías.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Facultad para incoar un procedimiento o formular una demanda ante la justicia con el fin de hacer valer una pretensión, tanto en primera instancia como por vía de recurso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier asunto relacionado con el vínculo jurídico que permite que una parte pueda exigir a la otra la ejecución de una prestación determinada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con la contabilidad pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servicio de protección, asistencia, vigilancia y educación de delincuentes menores de edad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Participación de los obreros en el capital y los beneficios de la empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará cuando se trate del uso efectivo de las diferentes lenguas oficiales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los equipos de protección individual del trabajador y para los dispositivos de seguridad de máquinas e instalaciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los equipos sometidos a una presión positiva o negativa respecto a la presión atmosférica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier producto, instrumento, equipo o sistema destinado a compensar, reducir o neutralizar los obstáculos, así como para las medidas adoptadas con el fin de mejorar el acceso y promover así la autonomía de las personas con discapacidad o de edad avanzada en su vida cotidiana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará también para los órganos y organismos de la UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Cooperación política y regional establecida en 1991 entre la República Checoslovaca, la República de Polonia y la República de Hungría. Tras la desmembración de Checoslovaquia en 1993, los dos Estados resultantes (República Checa y República Eslovaca) se incorporaron al grupo, que ahora cuenta con cuatro miembros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupo intergubernamental para las cuestiones monetarias internacionales que afectan a los intereses de los países en desarrollo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituido desde el 1 de enero de 2007 por el Fondo Europeo de Pesca (FEP)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Instituto Monetario Europeo (IME) se estableció el 1 de enero de 1994, al inicio de la segunda fase de la Unión Económica y Monetaria (UEM). Se suprimió cuando se creó el Banco Central Europeo (BCE), el 1 de junio de 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exigencia de un vínculo personal, directo y legítimo entre el demandante y su demanda. Si no existe tal vínculo, la demanda no se examinará en detalle y será declarada inadmisible.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta denominación se entiende sin perjuicio de las posiciones sobre su estatuto y está en consonancia con la Resolución 1244 (1999) del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas y con la Opinión de la Corte Internacional de Justicia sobre la declaración de independencia de Kosovo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir del 12 de febrero de 2019, con la entrada en vigor del Acuerdo de Prespa, la Antigua República Yugoslava de Macedonia ha pasado a denominarse República de Macedonia del Norte.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para la variante animal, utilícese EEB.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>La Guía azul ofrece una visión general sobre cómo han de interpretarse las disposiciones de la normativa de la UE relativa a los productos.</SN><SN>No debe confundirse con la «marca de la UE».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprende los piensos, los fertilizantes, los alimentos para animales de compañía, el cuero, la lana, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese preferiblemente el término genérico ‘producto veterinario’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupos de trabajo intergubernamentales supervisados por el Consejo, encargados de las cuestiones relacionadas con el terrorismo, la seguridad interior, la cooperación policial, la delincuencia organizada y la libre circulación de personas. Estos grupos ya no existen, pero fueron la base de la estructura intergubernamental que se estableció en virtud del Tratado de Maastricht y los acuerdos de Schengen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las entidades dotadas de poder de decisión en los órganos u organismos de la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe utilizarse para cualquier órgano creado por un acuerdo de la Unión Europea y compuesto por representantes de la UE y de uno o varios terceros países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe utilizarse para cualquier organismo creado por el Derecho derivado. No debe confundirse con «órgano de la UE».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con las ayudas financieras concedidas con arreglo a programas o políticas de la UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iniciativa dirigida a mejorar la estabilidad y seguridad en Europa mediante el fortalecimiento de los vínculos entre la OTAN y los países de Europa Central y Oriental u otros Estados de la CSCE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ocho países se adhirieron a la Unión Europea en 2004 (Chequia, Estonia, Letonia, Lituania, Hungría, Polonia, Eslovenia y Eslovaquia), dos en 2007 (Bulgaria y Rumanía) y uno en 2013 (Croacia). En la lista de países PECO figuran Albania, Bosnia y Herzegovina, Kosovo, Macedonia del Norte, Montenegro, Serbia y Ucrania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con contabilidad nacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "presidente de la institución".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la presidencia del Consejo Europeo, relacionada con el concepto de «presidente del Consejo Europeo» (439592). La Presidencia del Consejo de la UE se refiere directamente al Consejo de la UE (que negocia y vota la legislación de la UE, y donde se reúnen los ministros de los Estados miembros de la UE) y no al Consejo Europeo (que establece la agenda política de la UE, y donde se reúnen los jefes de Estado o de Gobierno de cada Estado miembro de la UE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituido por el procedimiento legislativo ordinario tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las personas que tratan enfermos mediante procedimientos no reconocidos por la medicina oficial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier forma de sensibilización del público respecto a la idea de integración europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los recursos dirigidos a la jurisdicción contencioso-administrativa. No confundir con "recurso administrativo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5838</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "recurso por responsabilidad CE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para zonas geográficas definidas al margen de las fronteras nacionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utiliza para las cuestiones relativas a la separación equilibrada de poderes entre las instituciones europeas, nacionales y regionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procede de la aplicación de un tipo uniforme a la base imponible IVA de cada Estado miembro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con "seguridad física de la aviación".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>El concepto de no nacional reconocido puede referirse a personas que sean residentes permanentes pero no posean la nacionalidad debido a factores históricos relacionados con la disolución de la Unión Soviética, en particular en los países bálticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las actividades de información o sensibilización del público y se vinculará al campo temático de que se trate o al nombre de la institución si la campaña se refiere a la imagen de ésta ante la opinión pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para la descripción de la vida política de una región, país o grupo de países en un determinado momento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier espectáculo o manifestación pública que utilice animales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para la legislación comunitaria sobre personas jurídicas de Derecho privado, especialmente en el ámbito de la economía social, como las sociedades cooperativas, mutuas y asociaciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta denominación no debe interpretarse como el reconocimiento de un Estado de Palestina y se utiliza sin perjuicio de las posiciones individuales de los Estados miembros sobre esta cuestión.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Desde la firma del Convenio de Lomé en 1975 debe emplearse países ACP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5957</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona en la que está prohibido estacionar o concentrar fuerzas, así como conservar o establecer instalaciones militares de cualquier tipo. No confundir con "zona de paz".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se produce cuando la flexión de la actividad de una empresa obliga a reducir de manera anormal los períodos de trabajo y los salarios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reducción involuntaria y parcial de las horas de trabajo como consecuencia de una baja de la venta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Es el producido por el desarrollo tecnológico que conduce a la desaparición de ciertos oficios y puestos de trabajo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6008</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "trabajo no remunerado".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupo o sociedad donde se debaten asuntos políticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agrupa las entidades territoriales de diversos niveles. No confundir con el descriptor "administración local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>En 2008, como consecuencia de la creación de una OCM (organización común de mercados) única para regular los mercados agrarios, los comités de gestión de cada sector específico se sustituyeron por un comité de gestión único para la organización común de mercados agrarios.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Decisión comitología fue derogada y sustituida, a partir del 1 de marzo de 2011, por el Reglamento comitología.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con un complemento alimenticio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se refiere a los comités cuyo título en francés contiene la expresión «comité paritaire».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denominación genérica que abarca los tres organismos europeos de normalización (CEN, Cenelec y ETSI). Ha de aplicarse a cada organismo específicamente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para la variante humana, utilícese "enfermedad del sistema nervioso".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupo de los siete países más industrializados (Estados Unidos, Japón, Alemania, Francia, Italia, el Reino Unido y Canadá). En 1998 se incorporó Rusia, convirtiéndose en el "Grupo de los Ocho".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Foro permanente de consulta y concertación políticas para los países de América Latina y el Caribe, resultante de la fusión del Grupo de Contadora y del Grupo de Lima en 1986.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con la entrada en vigor, el 23 de marzo, del Reglamento nº 2015/2424 por el que se modifica el Reglamento sobre la marca comunitaria, la OAMI ha pasado a denominarse Oficina de Propiedad Intelectual de la Unión Europea (EUIPO) y la marca comunitaria se convierte en la marca de la Unión Europea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización creada en 1952, bajo el nombre de "Consejo de Cooperación Aduanera". Su denominación oficial actual se adoptó en 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistema de solución de diferencias de la OMC al que puede recurrir cualquier Gobierno que estime que las reglas no han sido respetadas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar solamente para documentos muy generales. En los demás casos, emplear descriptores más específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acuerdo sobre los aspectos de los derechos de propiedad intelectual relacionados con el comercio.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Desde enero de 2007, la "Confederación de Empresas Europeas" se denomina "BusinessEurope".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creada por la organización intergubernamental Eutelsat, fundada en 1977, para gestionar su infraestructura de telecomunicaciones por satélite en Europa. En julio de 2001 las actividades de Eutelsat fueron transferidas a una sociedad de Derecho privado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización creada en 1924 bajo la denominación de Oficina Internacional de Epizootias. Adoptó su actual denominación oficial en 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periférico que efectúa la conversión digital de imágenes y textos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 4 de febrero de 2003, la Comunidad de Estados de Serbia y Montenegro sucedió a la República Federal de Yugoslavia, proclamada el 27 de abril de 1992. El 3 de junio de 2006, Montenegro declara su independencia y el Estado federal se escinde en dos nuevos Estados independientes: la República de Serbia y Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Tratado de Amsterdam ha integrado el Acuerdo Social en el Tratado constitutivo de la Comunidad Europea. Las disposiciones referentes a la igualdad de oportunidades y la lucha contra la exclusión social han sido reforzadas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se usa para abarcar los siguientes temas: orientadores y orientación en el lugar de trabajo, tutores en el lugar de trabajo, mentores y mentorías en el lugar de trabajo</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe citarse la institución responsable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Instituido por el Tratado de Lisboa (que entró en vigor el 1.12.2009), el Alto Representante es miembro simultáneamente del Consejo (donde preside el Consejo de Asuntos Exteriores) y de la Comisión Europea (donde es vicepresidente responsable de Asuntos Exteriores).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rendimiento al cual un trabajador está obligado para poder recibir un determinado salario. No confundir con "norma de trabajo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistema para la recogida, coordinación, armonización, tratamiento y divulgación de la información sobre el sector forestal y su evolución.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>El ECU era una cesta de monedas compuesta por la suma de cantidades fijas de doce de las quince monedas de los Estados miembros de la CE. El valor del ECU se calculaba como media ponderada del valor de las monedas que lo componían. El ECU fue sustituido por el euro, a la par, el 1 de enero de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tipo de conversión entre el euro y las monedas nacionales de los países de la zona euro. Este tipo es fijo e irrevocable desde el 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estrategia aplicada tras la adopción del Tratado de Amsterdam cuyo objetivo es crear puestos de trabajo y combatir el desempleo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utiliza para designar un traslado en el interior de la misma empresa, debido a reasignación del personal o a una promoción.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con el descriptor "servicio público" que se aplica al organismo prestatario del servicio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>En 2008, la Unión por el Mediterráneo sustituyó a la Cooperación Euro-Mediterránea, antes denominada «Proceso de Barcelona». Esta asociación reúne a los veintisiete Estados miembros de la Unión Europea con dieciséis socios del sur del Mediterráneo y de oriente medio.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciencia que estudia los climas, sus variedades, distribución, efectos, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>En el plano nacional o como política.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unidad económica formada por las personas que viven bajo un mismo techo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concierne únicamente al sentimiento de pertenencia a la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con el concepto de seguridad alimentaria que se refiere al acceso de la población a los alimentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6625</DESCRIPTEUR_ID><SN>Matrimonio celebrado con la exclusiva finalidad de que el extranjero pueda acogerse a ciertas ventajas relacionadas con el régimen de extranjería.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>No se refiere a los debates teológicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moneda única europea introducida en enero de 1999 cuyo nombre fue adoptado en el Consejo Europeo de Madrid celebrado en diciembre de 1995. Utilícese en lugar del término genérico 'ecu' a partir de 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>No utilizar en el marco de la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituye a la política europea de seguridad y defensa a partir de la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Red de Centros Europeos de los Consumidores (Red CEC) se creó en enero de 2005, tras la fusión de dos redes de protección de los consumidores existentes: la Red para la solución extrajudicial de litigios de consumo (Red EJE) y la red de Euroventanillas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Utilícese a partir del 1 de noviembre de 1993, fecha de entrada en vigor del Tratado de Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Establecimiento penitenciario para menores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con un aditivo alimentario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese exclusivamente para las administraciones y autoridades locales. No confundir con los descriptores "entidad territorial" o "entidad local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para indexar los sistemas mundiales de conducción, localización y navegación por satélite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para indexar los documentos que tratan de la calidad lingüística y legislativa de la ley.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Declaración de un Gobierno respecto a sus líneas políticas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para la venta de productos mediante aparatos automáticos. Para "distribuidor automático de billetes de banco", véase el descriptor "bancática".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6914</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acontecimiento o situación peligrosa que resulta de la liberación de una sustancia o sustancias que representan un riesgo para la salud humana y/o el medio ambiente, a corto o largo plazo. Estos acontecimientos o situaciones incluyen incendios, explosiones, fugas o liberaciones de sustancias tóxicas que pueden provocar enfermedad, lesión, invalidez o muerte, a menudo de una gran cantidad de seres humanos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar los términos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "suministro de armas".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere a la localización geográfica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Resultado de la creación o descubrimiento de una variedad vegetal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para las economías de los países que desde 1989 han rechazado el sistema comunista y han adoptado un sistema alternativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "servicio de interés general" o "servicio público".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "Corte Penal Internacional" o "Corte Internacional de Justicia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acuerdo de libre comercio creado en 1992 por tres países de Europa central (Checoslovaquia, Polonia y Hungría) y que agrupa a países socios de la UE y los países deseosos de ingresar en la UE. El 1 de enero de 2007 eran miembros del ACELC Croacia, la Antigua República Yugoslava de Macedonia, Serbia, Montenegro, Albania, Bosnia y Herzegovina, Moldavia y Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>No hay que confundir esta Corte con los Tribunales Penales Internacionales (para Ruanda y para la antigua Yugoslavia) ni con la Corte Internacional de Justicia de las Naciones Unidas, que entiende esencialmente de conflictos entre Estados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) debe utilizarse «decisión (UE)».</HN><HN>Término utilizado en el espacio de libertad, seguridad y justicia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado insular de Oceanía formado por las islas Carolinas Orientales: Kosrae, Pohnpei(Ponape), Yap y Chuuk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para la redacción administrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fin de sus actividades: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introducidos en los años setenta del siglo pasado, la asistencia financiera a medio plazo y los mecanismos comunitarios de préstamo proporcionaron apoyo financiero mutuo a los Estados miembros que afrontaban graves dificultades en la balanza de pagos. En 1988 se fusionaron en el mecanismo de la balanza de pagos. Desde 2002, esta asistencia financiera está dirigida a los Estados miembros que no han adoptado el euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Empleado de servicios controlados por la Administración central, regional o local, como los servicios de electricidad, gas, agua, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partido legalmente constituido que concurre a la elecciones pero no consigue ningún escaño en el Parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partido que defiende los intereses de una región determinada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energía no contaminante, renovable o no.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>752</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energía producida por las mareas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acuerdo firmado el 23 de junio de 2000, para un período de 20 años, con una cláusula de revisión quinquenal, entre los 15 países de la UE y los 76 países de África, el Caribe y el Pacífico (ACP). Este acuerdo sucede a los Convenios de Lomé que regulan las relaciones entre la UE y los países ACP desde el año 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 14 de junio de 2016: «Agencia Ferroviaria Europea» (AFE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 30 de junio de 2016: «Escuela Europea de Policía» (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>799</DESCRIPTEUR_ID><SN>El bachillerato a distancia se incluye en "enseñanza a distancia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere a los intercambios de material y mano de obra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>El concepto de «antropoceno» sigue considerándose informal y no está universalmente reconocido como unidad oficial en la escala temporal geológica. Los investigadores y científicos siguen debatiendo sobre su comienzo exacto y su reconocimiento formal en términos geológicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese en combinación con los sectores del mercado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>No significa necesariamente «biodegradable» o «compostable».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creada el 1.1.2007, la región agrupa los antiguos distritos de Copenhague y Frederiksborg, los municipios de Copenhague y Frederiksberg, así como el municipio regional de Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>828</DESCRIPTEUR_ID><SN>La propiedad y la dirección de la empresa multinacional clásica están centradas en el país donde se encuentra la sociedad matriz. No confundir con "empresa transnacional".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creada el 1.1.2007, la región agrupa los antiguos distritos de Ringkjøbing y Aarhus, así como una parte de los distritos de Viborg y Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creada el 1.1.2007, la región agrupa el antiguo distrito de Nordjylland (Jutlandia Septentrional) y una parte del distrito de Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creada el 1.1.2007, la región agrupa los antiguos distritos de Roskilde, Storstrøm y Vestsjælland (Selandia Occidental).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creada el 1.1.2007, la región agrupa los antiguos distritos de Fyns (Fionia), Ribe y Sønderjylland (Jutlandia Meridional), así como una parte del distrito de Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de diciembre de 2011: «Agencia Comunitaria de Control de la Pesca» (ACCP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta denominación se entiende sin perjuicio de las posiciones sobre su estatuto y está en consonancia con la Resolución 1244 (1999) del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas y con la Opinión de la Corte Internacional de Justicia sobre la declaración de independencia de Kosovo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Comisión regional del Consejo Económico y Social de las Naciones Unidas (ECOSOC), que propone medidas para promover el desarrollo económico regional y fortalecer las relaciones económicas de los países.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Programa conjunto y de copatrocinio de las Naciones Unidas sobre el virus de imunodeficiencia humana y el síndrome de imunodeficiencia adquirida (VIH/Sida).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Foro político para la cooperación regional e intergubernamental entre once países de la región del mar Báltico (Alemania, Dinamarca, Estonia, Finlandia, Islandia, Letonia, Lituania, Noruega, Polonia, Rusia y Suecia) y la Comisión Europea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zona de intercambios preferenciales de los Estados de África Oriental y África Austral.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>La CSI, creada el 1 de noviembre de 2006, es la sucesora de la Confederación Internacional de Organizaciones Sindicales Libres (CIOSL) y de la Confederación Mundial del Trabajo (CMT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al reformarse el Estatuto del personal de las Comunidades Europeas que entró en vigor en mayo de 2004, el grupo de funciones de los asistentes (AST) sustituyó a las antiguas categorías B, C y D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 5.10.2016: «Agencia Europea para la Gestión de la Cooperación Operativa en las Fronteras Exteriores de los Estados Miembros de la Unión Europea».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar con "juez no profesional" (recusación de un miembro de un jurado), "testigo" (recusación de un testigo) o juez (recusación de un juez).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Tribunal de la Función Pública (creado en 2004) puso fin a sus actividades el 1 de septiembre de 2016, tras traspasar sus competencias al Tribunal General.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combínese con la institución, órgano, agencia u organismo de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) las estrategias comunes en los ámbitos del espacio de libertad, seguridad y justicia y de la política exterior y de seguridad común se sustituyen por decisiones del Consejo. Hay que utilizar el término decisión (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fuerza policial establecida en el marco de la PESD que participa en operaciones internacionales de gestión civil de crisis y en la prevención de conflictos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización creada en 2001 tras la fusión de la Unión Internacional de la Navegación Fluvial (UINF) y del Consorcio Internacional de la Navegación Renana (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 31 de enero de 2020, las regiones del Reino Unido estaban incluidas entre las regiones de los Estados miembros de la UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al reformarse el Estatuto del personal de las Comunidades Europeas que entró en vigor en mayo de 2004, el grupo de funciones de los administradores (AD) sustituyó a las antiguas categorías A y LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Tratado de Lisboa, que entró en vigor el 1 de diciembre de 2009, fusiona la Unión Europea y la Comunidad Europea en una Unión Europea única. Las denominaciones «Unión Europea», «de la UE» y «UE» sustituyen a «Comunidad Europea», «comunitario» y «CE».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permite mantener los precios relativamente bajos, garantizando al mismo tiempo una determinada renta a los productores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persona jurídica de Derecho público, distinta de las entidades territoriales, que realiza la gestión de un servicio público o una actividad propia de la Administración.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>907</DESCRIPTEUR_ID><HN>Agrupación de carácter derechista constituida con vistas a las elecciones europeas de 1979. Su actuación se centra en el anticomunismo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asociación informal, en el marco de la OTAN, de los ministros de Defensa de los países europeos. Se disolvió en 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>El acrónimo «LGBTQ» puede evolucionar con el tiempo para incluir letras adicionales que representen otras identidades. Este concepto tiene por objeto abarcar todas las identidades y orientaciones pertinentes que no estén incluidas en el acrónimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>922</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "asistencia financiera".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los requisitos de admisión a la educación incluyen certificados de exámenes, pruebas de competencias, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>932</DESCRIPTEUR_ID><SN>La exención arancelaria constituye una medida de alcance general, vinculada a la naturaleza de la mercancía. No confundir con "franquicia aduanera".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará en el caso de Estados y organizaciones internacionales. No confundir con "donativo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará, al igual que los términos específicos, para los animales salvajes, libres o en cautividad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Número de hijos de una generación femenina. No confundir con fertilidad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará exclusivamente cuando se trate de forma general del FEOGA, sin distinguir entre las secciones de Garantía y Orientación.</SN><HN>Sustituido, desde el 1 de enero de 2007, por el Fondo Europeo Agrícola de Desarrollo Rural (Feader) y el Fondo Europeo Agrícola de Garantía (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir del 1 de enero de 2007, este Fondo ha sido sustituido por el Fondo Europeo Agrícola de Garantía (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir del 1 de enero de 2007, este Fondo ha sido sustituido por el Fondo Europeo Agrícola de Desarrollo Rural (FEADER).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>La ABE se creó el 1 de enero de 2011 como parte del Sistema Europeo de Supervisión Financiera (SESF) y se hizo cargo de todas las responsabilidades y tareas del Comité de Supervisores Bancarios Europeos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incluyen factores relacionados con el estilo de vida individual, como la dieta o el tabaquismo, las redes sociales y comunitarias, así como las condiciones socioeconómicas, culturales y ambientales en general.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>El MEDE se ha hecho cargo de las tareas que desempeñaban el Sistema Europeo de Supervisión Financiera (SESF) y el Mecanismo Europeo de Estabilización Financiera (MEEF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región resultante de la agrupación de las regiones de Auvernia y Ródano-Alpes el 1 de enero de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con «sanción (UE)». La medida restrictiva de la UE implica la adopción de medidas contra entidades no pertenecientes a la UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere, en particular, al cuidado de niños y de personas mayores, la educación, la asistencia sanitaria y los servicios a la persona en los ámbitos social y doméstico que se prestan tanto de forma remunerada como no remunerada y en sectores formales e informales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para documentos que traten de todos estos países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la migración familiar, que es un término más genérico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Antes del Comité Económico y Financiero estaba el Comité Monetario, órgano consultivo de la UE creado al empezar la tercera fase de la unión económica y monetaria.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta designación no debe entenderse como un reconocimiento del Estado de Palestina, y se entiende sin perjuicio de las posturas individuales de los Estados miembros en esta materia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se considera el indicador más útil de la obesidad en adultos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los biocidas son de uso común en medicina, agricultura, silvicultura e industria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la erosión, en la que no se desplazan masas de tierra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_42832883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Este término aparece con frecuencia en el contexto de paso al euro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la retirada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Término introducido en 2018; antes se utilizaba contrato público.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituye al Fondo Europeo de Pesca (FEP) establecido para el periodo 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se determina por el grado en que el sistema social es capaz de organizarse para aumentar su capacidad de aprender de catástrofes pasadas o protegerse mejor de cara al futuro y mejorar las medidas de reducción de los riesgos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Servicio Voluntario Europeo, creado en 1996, fue sustituido en 2016 por el Cuerpo Europeo de Solidaridad, que es una versión ampliada del programa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los factores pueden ser una combinación de bajos ingresos, un gasto energético elevado y una baja eficiencia energética de los hogares</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estos trastornos pueden aparecer a raíz de un esfuerzo repentino (por ejemplo, levantar un objeto pesado) o al realizar los mismos movimientos repetidamente (esfuerzo repetitivo), o debido a una exposición reiterada a una fuerza, vibración o postura incómoda, y afectan a diversas partes del cuerpo, como la parte superior o inferior de la espalda, el cuello, los hombros y las extremidades (brazos, piernas, pies y manos).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abarca actividades como la navegación de recreo, los cruceros o los deportes acuáticos, así como la explotación de instalaciones en tierra, la fabricación de equipos y los servicios necesarios correspondientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>La mayoría de las directivas y los reglamentos de la UE imponen a los Estados miembros la obligación de designar autoridades competentes y notificarlas a la Comisión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entró en vigor el 1 de enero de 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región resultante de la agrupación de las regiones de Languedoc-Rosellón y Midi-Pyrénées el 1 de enero de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utiliza, de manera general, para referirse a las enfermedades causadas por cualquier tipo de coronavirus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región resultante de la agrupación de las regiones de Baja Normandía y Alta Normandía el 1 de enero de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concepto que se utiliza para los asuntos relacionados con el Estatuto de los funcionarios y demás disposiciones relativas a los funcionarios de la UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los principales componentes son el acceso móvil a Internet, el uso de los medios sociales, el comercio electrónico, la seguridad de internet, los servicios en la nube y las capacidades digitales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abarca ámbitos tan diversos como la pesca, el transporte marítimo y el medio ambiente marino.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>El término se utiliza solo para referirse a las transferencias de efectivo o la distribución de cupones a particulares, hogares o comunidades, no a los gobiernos ni a otros agentes estatales. Esto excluye las remesas de fondos y la microfinanciación en intervenciones humanitarias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para documentos que traten de todos estos países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>No existe una definición jurídica internacional de "discurso de odio". Los términos "discurso de odio" e "incitación al odio" se utilizan a menudo como si fueran sinónimos. Sin embargo, desde un punto de vista jurídico, el discurso de odio tiene que traspasar un determinado umbral para que se considere incitación y, por tanto, un delito.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la migración temporal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con «trabajador expatriado».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Existió desde 1952 hasta 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a4590937</DESCRIPTEUR_ID><SN>Artículo 8 de la Directiva 2008/98/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 19 de noviembre de 2008 , sobre los residuos y por la que se derogan determinadas Directivas</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_adf49204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Versión consolidada del Tratado de Funcionamiento de la Unión Europea. Tercera Parte - Políticas y acciones internas de la Unión. Artículo 86.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para ser utilizado en combinación con el ámbito al que se refiere la alerta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la migración laboral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se considera una semilla (de hortaliza), pero se consume como un grano</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incluye aspectos como el diseño web, la publicación web, la programación web y la gestión de bases de datos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Establecido mediante la Resolución 60/251 de la Asamblea General, de 15 de marzo de 2006, como uno de sus órganos subsidiarios, en sustitución de la «Comisión de Derechos Humanos».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Es importante no confundirlo con «descontaminación», que se aplica a la contaminación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puede incluir consultas psicológicas, tratamiento hormonal cruzado, cirugía de reasignación de sexo o de género (como cirugía facial, cirugía torácica/mamaria, diferentes tipos de cirugía genital o histerectomía), esterilización (que da lugar a infertilidad), eliminación del cabello y entrenamiento de la voz. No todas las personas transgénero desean o pueden someterse a todas estas medidas o a cualquiera de ellas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región resultante de la agrupación de las regiones de Norte-Paso de Calais y Picardía el 1 de enero de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región resultante de la agrupación de las regiones de Aquitania, Lemosín y Poitou-Charentes el 1 de enero de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para documentos que traten de todos estos países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región resultante de la agrupación de las regiones de Alsacia, Champaña-Ardenas y Lorena el 1 de enero de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la industria farmacéutica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe usarse preferentemente en relación con la política o el sector en cuestión.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con "seguridad operacional de la aviación".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ccc9fea1</DESCRIPTEUR_ID><SN>En relación con los controles de la transposición de Directivas en el mercado único: déficit de transposición y déficit de conformidad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta asociación incluye también a los países del EEE y de la AELC.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>El litio y sus compuestos tienen diversas aplicaciones industriales, por ejemplo vidrio y cerámica termorresistentes, grasas lubricantes de litio, aditivos fundentes para la producción de hierro, acero y aluminio, baterías de litio y baterías de ion-litio. También se emplea como estabilizador del estado de ánimo y antidepresivo en el tratamiento de enfermedades mentales, como el trastorno bipolar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incluye la continuidad de las funciones críticas del banco, su estabilidad financiera y un coste mínimo para los contribuyentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para fondos de inversión (fondos no armonizados) que no estén regulados por la Directiva OICVM.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar con los sectores o industrias relacionados. No confundir con "parque tecnológico".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puede incluir daños de tipo sexual, físico, mental y económico causados en público o en privado</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la seguridad tecnológica nuclear: la seguridad física nuclear se refiere al problema de los actos delictivos, mientras que la seguridad tecnológica nuclear se refiere al problema de los peligros relacionados con el exceso de radiación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incluyen los rasgos personales, las actitudes y las motivaciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>También pueden incluir artículos que, previsiblemente, puedan entrar en contacto con alimentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región resultante de la agrupación de las regiones de Borgoña y Franco Condado el 1 de enero de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dato dinámico se define en oposición a dato estático.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>