<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="et" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majanduse seisukohast on olemas mitmesuguseid kaupu (hüviseid) sõltuvalt sellest, millist kasu neist on ja milliseid vajadusi need rahuldavad. Tavaliselt on kaubad materiaalsed, kuid teatavad kaubaliigid (nt teave) on olemas ainult immateriaalsel kujul. Kui tasuta hüvised (nt õhk) on olemuslikult küllaldased ja nende saamine ei nõua spetsiaalseid jõupingutusi, siis majandushüvised on nõudlusest tulenevalt piiratult ja inimene peab nende saamiseks vaeva nägema. Tarbekaubad (lõpptooted) on kaubad, mis on mõeldud lõpptarbimiseks, vahetooted aga kaubad, mida on vaja sisendina nende valmistamiseks. Erahüvised on kaubad, mis kuuluvad inimestele, kommertskaubad aga kujutatavad enesest materiaalseid kaupu, mis tehakse nende valmistamise järel kättesaadavaks äritegevuses kasutamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini mõistega ELi eelarve rahastamine, mis hõlmab ELi vahendeid või tulu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teatud kaupade tootmiselt või müügilt võetav kaudne maks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teatud tooraine ühise puhverlao ühine rahastamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Prantsuse Vabariigi 1946. aastal loodud territoriaalühendused, 2003. aastal asendatud ülemereühendustega (collectivités d'outre-mer, COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Franche-Comté on alates 1. jaanuarist 2016 liidetud Bourgogne-Franche-Comté piirkonnaga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asendab alates 1981. aastast Ladina-Ameerika Vabakaubanduse Assotsiatsiooni (LAFTA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>ELi institutsiooni või asutuse otsuseid tegevate organite puhul kasutati „otsuseid tegev organ (EL)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kui uuritakse riigi geograafilise asendi mõju  riigi sise- ja välispoliitikale, kasuta geopoliitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novembris 2001 jagati Kultuurikoostöö Nõukogu neljaks juhtkomiteeks: hariduse juhtkomitee (CDED),  kultuuri juhtkomitee (CDCULT),  kultuuripärandi juhtkomitee (CDPAT) ning  kõrghariduse ja teadusuuringute juhtkomitee (CDESR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>G10 moodustavad Rahvusvahelise Valuutafondi (IMF) raames maailma tähtsaimate tööstusriikide rahandusministrid ja keskpankade presidendid. G7 riikide kõrval (USA, Jaapan, Kanada, Saksamaa, Prantsusmaa, Ühendkuningriik, Itaalia) kuuluvad sinna veel Belgia, Madalmaad, Rootsi ja Šveits.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa kokkulepe ohtlike kaupade rahvusvahelise maanteeveo kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisatsiooni asutasid 14. juunil 1966 Austraalia, Jaapani, Lõuna-Korea, Lõuna-Vietnami, Korea Vabariigi, Malaisia, Uus-Meremaa ja Filipiinide valitsus. See lagunes 1975. aastal pärast seda, kui liikmed ei suutnud saavutada üksmeelt Hiina Rahvavabariigi tunnustamise küsimuses.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tootjaorganisatsioonid võivad ühineda tootjaorganisatsioonide liitudeks ja tootmisharudevahelisteks organisatsioonideks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentides, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ülem-Normandia on alates 1. jaanuarist 2016 liidetud Normandia piirkonnaga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ülem-Volta on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hiina erihalduspiirkond alates 1. juulist 1997.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada loomasöötadega seotud meetoditele ja probleemidele viidates. Söötade endi puhul kasutada konkreetset terminit "sööt".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alates versioonist 4.7 on eelistermin toiduohutus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentides, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üksnes riigi puhul, mis eksisteeris kuni 3. oktoobrini 1990, Saksamaade ühinemise kuupäevani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa Liidu teenistustes töötavate inimeste palgalt makstav maks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada Saksamaa Liitvabariigi puhul alates Teise maailmasõja lõpust ja kogu Saksamaa puhul alates taasühinemisest 3. oktoobril 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lühiajalise võla ühe osa muutmine pikaajaliseks võlaks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alsace liideti Grand Est piirkonnaga 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kindlaksmääratud marsruudid ja transpordirajatised. Kasutada seoses asjaomase transpordiliigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineerida eelistatult  ELi asjakohase poliitikameetme või sektoriga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada Euroopa riikide mitmesuguste integratsiooniprojektide kohta, mis algatatakse ühenduste Euroopa ehitamise raames või koos teiste Euroopa organisatsioonidega, nagu Euroopa Nõukogu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamendiliikme poolt valitsusele esitatud küsimus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diskrimineerimise alus võib muu hulgas (kuid mitte ainult) olla tunnus, mis on diskrimineerimise eest kaitstud Euroopa Liidu toimimise lepingu artikliga 19, see tähendab sugu, rassiline või etniline päritolu, usutunnistus või veendumus, puue, vanus või seksuaalne sättumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seoses ettevõttele komisjoni otsusega ELi konkurentsieeskirjade rikkumise eest määratud rahatrahviga tuleks kasutada „karistus (EL)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Languedoc-Roussillon on alates 1. jaanuarist 2016 liidetud Oksitaania piirkonnaga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada siseriiklikus õiguses, eelkõige Ameerika ja Briti õiguses. ELi konkurentsipoliitika kontekstis kasutada selle asemel konkurentsivabaduse kontrolli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopa Inimõiguste Komisjon oli eelmenetlusorgan, mis tegutses aastatel 1953-1998 ja otsustas kaebuse vastuvõetavuse üle Euroopa Inimõiguste Kohtu menetlusse. 1998. aastal saadeti komisjon Euroopa inimõiguste konventsiooni protokolliga 11 laiali ja suurendas Euroopa Inimõiguste Kohust.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Basuutomaa on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada tööjõu liikuvusega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Limousin on alates 1. jaanuarist 2016 liidetud Uus-Akvitaania piirkonnaga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lorraine liideti Grand Est piirkonnaga 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hiina erihalduspiirkond alates 20. detsembrist 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1729</DESCRIPTEUR_ID><SN>Malagassi Vabariik on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ka otsustamismenetluse käigus toimuvate hääletuste puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajaduse korral kasutada koos deskriptoritega, mis täpsustavad nakatunud elundit või haiguse troopilist või endeemilist iseloomu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1766</DESCRIPTEUR_ID><SN>Njassamaa on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segi omandiõigusega (omand).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada konkreetseid termineid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Võimaluse korral täpsustage mõistet ‘põllumajandusturg’ viitega asjaomas(t)ele turusektori(te)le.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse ELi põllumajandusturge hõlmavate ressursside märkimiseks. Võimaluse korral täpsustage mõistet ‘ELi põllumajandusturg’ viitega asjaomas(t)ele turusektori(te)le.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Võib kasutada ka mujal kui EÜ-s.</SN><HN>ELi kontekstis kasutatakse „ühisturu” mõistet nüüd ainult ajaloolises tähenduses ja see on asendatud ühtse turuga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineerida asjaomas(t)e turusektori(te)ga. Mitte ajada segi ühtse turuga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajadusel kasutada seoses vastava tegevusvaldkonnaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava riigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini raamatukogunduses kasutatavate allikmaterjalidega</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viitab Okeaania osale, mis asub Vaikse ookeani põhjaosas ja mis koosneb umbes 2000 saarest. Riigi puhul kasutada deskriptorit "Mikroneesia Liiduriigid".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Midi-Pyrénées on alates 1. jaanuarist 2016 liidetud Oksitaania piirkonnaga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sõit kodust tööle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini mõistega "perekonna taasühinemine".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leping, millega selgitatakse poolte võlasuhted.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akronüüm „LGBTQ“ võib aja jooksul muutuda, et lisada teisi identiteete tähistavaid tähti. Eesmärk on hõlmata selle mõistega kõik identiteedid ja sättumused, mis akronüümis ei kajastu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viitab üksikute töötajate võimalusele tööturul liikuda. Mitte segamini ajada töötajate vaba liikumisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hankeleping sõlmitakse pärast konkurssi madalaimat hinda pakkunud ettevõtjaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada igasuguse kollektiivse tegevuse kohta, millega edendatakse sotsiaalset õiglust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elussündide arv aastas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri riikides on kodanikele erinevad õigused ja kohustused, millest tulenevalt tähendavad mõisted „kodakondsus“ (citizenship) ja „rahvus“ (nationality) teatud riikides üht ja sama, teistes aga mitte. Kui neid esitatakse, siis on selle alus enamasti asjaolu, et kodakondsuse omanik omab poliitilisi õigusi. Etnilise päritolu kohta kasutada mõistet „etniline rühm“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada "elukallidusega".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Austraalia, USA ja Uus-Meremaa sõjaline ja poliitiline liit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nord-Pas-de-Calais on alates 1. jaanuarist 2016 liidetud Hauts-de-France’i piirkonnaga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada Euroopa riikide koostöö kohta väljaspool ELi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aafrika ja Madagaskari ühisorganisatsioon, mis asutati Antananarivos 1966. aastal ja mille tegevus lõpetati 25. märtsil 1985. Organisatsiooni  tegevuse võttis üle 2002. aastal Aafrika Liiduks muudetud Aafrika Ühtsusorganisatsioon (OUA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN><HN>14. detsembril 1960. aastal kirjutasid esimesed 20 riiki alla Majanduskoostöö ja Arengu Organisatsiooni (OECD) konventsioonile.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asendab alates 1991. aastast Kesk-Ameerika Riikide Organisatsiooni (OCAS), põhjustas Kesk-Ameerika Ühisturu (CACM) loomise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada kõiki neid riike käsitlevate dokumentide puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 30.6.2009: Euroopa Ühenduste Ametlike Väljaannete Talitus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineerida asjakohas(t)e turusektori(te)ga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ida-Euroopa kommunistlike riikide sõjalis-poliitiline organisatsioon, mis asutati 1955. aastal NSV Liidu algatusel. Organisatsiooni tegevus lõpetati 1991. aastal.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rauvusvaheliste organisatsioonide nimesid vaata valdkonnast 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>8. septembril 1954 Austraalia, Ameerika Ühendriikide, Prantsusmaa, Suurbritannia, Uus-Meremaa, Pakistani, Filipiinide ja Tai vahel asutatud kaitseorganisatsioon. Organisatsiooni tegevus lõpetati 1977. aastal.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aafrika organisatsioon, mis asendab alates 9. juulist 2002 Aafrika Ühtsusorganisatsiooni (OUA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Protesti vormideks võivad muu hulgas olla kirjad esindajatele, allkirjad veebipetitsioonidele, meeleavaldustel osalemine, teatavate tootete boikott, (kuritahtlikud) süütamised ja otsesed teod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopa Parlament sai alguse Euroopa Söe- ja Teraseühenduse (ESTÜ) ühisassambleest, millest sai kolme riigiülese Euroopa kogukonna ühine assamblee, mis eksisteeris kuni 1957. aastani.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava riigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava piirkonnaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nõukogude võimu all olnud Kesk- ja Ida-Euroopa riike koondanud poliitiline koalitsioon alates Teise maailmasõja lõpust kuni Nõukogude Liidu kommunistliku süsteemi kokkuvarisemiseni aastail 1989–1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maade ja territooriumite nimesid vaata mikrotesaurusest 7241 ülemeremaad ja -territooriumid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Akvitaania on alates 1. jaanuarist 2016 liidetud Uus-Akvitaania piirkonnaga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teenuste hulgas võib olla turundus- või müügitegevus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Picardie on alates 1. jaanuarist 2016 liidetud Hauts-de-France’i piirkonnaga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aasia ja Vaikse ookeani piirkonna majandusliku ja sotsiaalse arengu plaan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Poitou-Charentes on alates 1. jaanuarist 2016 liidetud Uus-Akvitaania piirkonnaga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliitika, mis käsitleb tulude jagamist ja ümberjaotamist. Mitte segamini ajada palgapoliitikaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üldises tähenduses, mitte seoses kindlaksmääratud müraallikaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>See 1952. aastal loodud institutsioon asub Luxembourgis ja koosneb järgmistest kohtuinstantsidest: Euroopa Kohtust, Üldkohtust (loodud 1988. aastal) ja Avaliku Teenistuse Kohtust (loodud 2004. aastal). Nimetus "Euroopa Liidu Kohus" asendab alates Lissaboni lepingu jõustumisest 1. detsembril 2009 endist nimetust "Euroopa Ühenduste Kohus".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 30.11.2009: „Euroopa Ühenduste Kontrollikoda”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada "Rwanda asjade rahvusvahelise kriminaalkohtu", "endise Jugoslaavia asjade rahvusvahelise kriminaalkohtu" või "Rahvusvahelise Kriminaalkohtuga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada riigiasutuste või -organite ning kohalike ja piirkondlike valitsusüksuste kohta tervikuna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>ESTÜ asutamisleping kaotas kehtivuse 23. juulil 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siseriiklike hindade jaoks kasutada põllumajandustoodete hindu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada vastandina hulgihinnale, muul juhul kasutada tarbijahinda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolmanda riigi vastu alustatud menetlus, kui riik on rakendanud ebaausat kaubandustegevust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tsiviil-, äri- ja sotsiaalvaldkonda kuuluvates asjades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kalapüügisaaduseid. Mitte segamini ajada "kalavarudega", mis viitab olemasolevatele varudele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutata konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada "elatustasemega".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mõiste on asendatud mõistega „hügieenitoode“ (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ravimpreparaati toodetakse/manustatakse patsiendile (tabletid ja nende koostisosad, st see, mis on tegelikkuses olemas) ja ravim on mõiste, mis võtab selle kokku lubade/õiguste seisukohast (peamine koostisosa, vorm, kogus, loa üksikasjad).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sotsiaalvajadustega seonduvad kulud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Madalmaade Kuningriigi osa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Loodi 1975. aastal pärast Euroopa Kosmoseuuringute Organisatsiooni (ESRO) ja Euroopa Kanderakettide Arendamise Organisatsiooni (ELDO) ühendamist.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada asjakohase institutsiooni puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teaduslik uurimus energeetikavaldkonnas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini mõistega ökoloogia, mis uurib elusorganismide ja neid ümbritseva keskkonna vahelisi suhteid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava organisatsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada haldusasutusele esitatud nõude kohta tühistada, muuta või tagasi võtta halduslik otsus. Mitte segamini ajada halduskohtule esitatud hagiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nõukogu või Komisjoni vastu esitatud hagi, kui need keelduvad oma pädevusse kuuluvat asja otsustamast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopa Ühenduses toodetud kaupade sooduskohtlemine, millega stimuleeritakse liikmesriike ostma oma partneritelt, mitte maailmaturult.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tootmise ümberkorraldamine, mille puhul soodustatakse asendustoodete või uusi turge avavate toodete tootmist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ettvõtte teatud tegevuste eraldamine iseseisvaks ettevõtteks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada "ühisettevõtte", "majandushuviühingu" ja "riigi osalusega aktsiaseltsiga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kehtestatud Euroopa Parlamendi, nõukogu ja komisjoni 4.märtsi 1975. aasta ühisdeklaratsiooniga, mis käsitleb Euroopa Parlamendi ja nõukogu lepitusmenetlust. Menetluse kasutamine on piiratud "ühenduse üldrakendatavate õigusaktide puhul, millel on oluline finantsmõju ja mille vastuvõtmist ei nõua juba olemasolevad õigusaktid".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses asjaomase transpordiliigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käsitleb mereliiklust ja sadamaid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ühenduse konkurentsipoliitika kontekstis. Siseriiklike reeglitega seoses kasutada terminit "trustidevastane seadusandlus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini mõistega "maalihe", mis viitab pinnase liikumisele raskusjõu mõjul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nimekiri, mis asendati 1987. aastal koondnomenklatuuriga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööandjate ja töötajate vahelised kollektiivsed suhted. Individuaalsete suhete kohta kasutada "personalihaldust".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Varem kasutati kahe bloki vaheliste suhete kohta, nüüd võidakse kasutada Lääne ja endise Idabloki maade uute suhete kontekstis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suuremõõduline viljelus, kus kasutatakse mehaanilisi seadmeid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada liikmesriikide vaheliste suhete kohta. Riigi ja Euroopa Liidu vaheliste suhete puhul kasutada "Euroopa Liidu liikmelisus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ajalooline mõiste kehtis enne euro kasutuselevõttu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamine mõistega ELi rahastus, mis tähistab ELi kulusid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada põllumajandustoodete siseriiklike hindade puhul. Ühise põllumajanduspoliitika kontekstis kasutada põllumajandusettevõtte hindu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada tööstusharu suhtes või tööstustevahelisel tasandil. Mitte kasutada ettevõtte sisemise ümberkorralduse puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segi ELi turuga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loomade kunstliku viljastamise puhul kasutada terminit "kunstlik seemendamine".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inimeste puhul kasutada mõistet "kunstlik viljastamine".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vanemate ja laste vaheline õiguslik side.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moraalne, tsiviil- ja kriminaalõiguslik vastutus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Madalmaade Kuningriigi autonoomne maa alates 10.10.2010 (Madalmaade Antille enam ei eksisteeri).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Briti Krooni sõltkond; ei ole UK osa, kuid sellest sõltuv välissuhete osas. Ei ole ELi liige, kuid assotsieerunud sellega UK ühinemisakti protokolli nr 3 kaudu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üksnes selle piirkonna puhul, mis eksisteeris kuni 1995. aastani. Hiljem kasutada deskriptoreid "Ceuta" või "Melilla".</SN><HN>Ceuta ja Melilla on alates 13. märtsist 1995 autonoomsed linnad.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada töötajate töölesundimise kohta minimaalse teeninduse tagamiseks vaidluste või streikide ajal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava riigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hõlmab lepinguid, toimimisjuhendeid, resolutsioone, tegevuskavasid ja valitsustevaheliste organisatsioonide deklaratsioone. Kasutada seoses vastava organisatsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava organisatsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava riigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada asjakohase institutsiooni puhul.</SN><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) ei pea otsuses adressaate täpsustama. Nii saab otsus laiema ulatuse ja asendab eelkõige varem ÜVJP valdkonnas kasutatud meetmed.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sellist nimekasutust ei tõlgendata Palestiina riigi tunnustamisena ning see ei mõjuta selles küsimuses võetud liikmesriikide individuaalseid seisukohti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajadusel kasutada seoses vastava riigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini mõistega "lähetatud töötaja", mida kasutatakse töötajate puhul, kelle  tööandja saadab välismaale mõne projekti raames.</SN><SN>Mitte segamini ajada rändtöölisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loonustasu või lisateenused, mida töötaja saab lisaks palgale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööstusliku tootmise paigutamine teatud tsooni infrastruktuuri, tööjõu, tooraine kättesaadavuse jms põhjal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini „klastriga“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada eraisiku või ettevõtte tulu puhul, muus kontekstis kasutada rahvamajanduse tulu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Määruse nr 2015/2424 (millega muudetakse ühenduse kaubamärgi määrust) jõustumisega 23. märtsil sai OHIMist Euroopa Liidu Intellektuaalomandi Amet (EUIPO) ja ühenduse kaubamärgist Euroopa Liidu kaubamärk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>1967. aastal ÜRO kaubanduse ja arengukonverentsil Alžiiris osalenud riigid, kes koostasid loetelu vähearenenud piirkondade vajadustest.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>1983. aastal Mehhiko, Venezuela, Colombia ja Panama välisministrite loodud Contadora rühm liideti 1987. aastal Rio rühmaga. Kasutada nimetust "Rio rühm".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rahvusvahelise Tööorganisatsiooni (ILO) sekretariaat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rhône-Alpes liideti Auvergne-Rhône-Alpes’i piirkonnaga 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Loodi 1995. aastal, asendamaks Lääne-Aafrika Majandusühendust ja Lääne-Aafrika Rahaliitu (WAMU). Lääne-Aafrika Majandusühendus loodi 1970. aastal pärast Lääne-Aafrika Riikide Tolli- ja Majandusliidu reorganiseerimist (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3738</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nafta destilleerimise vahesaadus, diislikütuse liik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ühendkuningriik ei ole alates 31. jaanuarist 2020 enam Euroopa Liidu liikmesriik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada kõiki neid riike käsitlevates dokumentides.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ravimpreparaati toodetakse/manustatakse patsiendile (tabletid ja nende koostisosad, st see, mis on tegelikkuses olemas) ja ravim on mõiste, mis võtab selle kokku lubade/õiguste seisukohast (peamine koostisosa, vorm, kogus, loa üksikasjad).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses ametiseisundiga, üldisemas kontekstis kasutada deskriptorit "tööjõud".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segi mõistega „ELi piirav meede“. „sanktsioon (EL)“ tähendab meetmeid, mida rakendatakse ELi keskseid põhimõtteid rikkuvate liikmesriikide suhtes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) kasutada terminit otsus (EL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava institutsiooniga.</SN><HN>Alates Lissaboni lepingu jõustumisest (1.12.2009) kasutada (ELi) direktiiv.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) kasutada soovitus (EL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) kasutada  määrus (EL) .</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) kasutada ühinemisleping (EL)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava konkreetse suhte või lepinguga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Assotsiatsiooni tegevus lõpetati 31. detsembril 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Uus nimetus endisele Euroopa tööpakkumiste ja -otsimiste süsteemile, mis võeti kasutusele uuendusprotsessi raames ja mille nõukogu 1993. aastal heaks kiitis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad Euroopa Liiidu liikmeks olemise plusse ja miinuseid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissaboni lepinguga, mis jõustus 1.12.2009, asendati ühisseisukohad vabadusel, turvalisusel ja õiglusel rajaneva ala ning ühise välis- ja julgeolekupoliitika küsimuste valdkonnas nõukogu otsustega. Kasutada otsus (EL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissaboni lepingu jõustumisega (1.12.2009) asendati ühismeetmed ühise välis- ja julgeolekupoliitika valdkonnas nõukogu otsustega. Kasutada otsus (EL)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>70-ndatel alustatud projekt liikmesriikide välispoliitika koordineerimiseks. EPC integreeriti Euroopa Liidu lepingusse ja kinnistati "ühises välis- ja julgeolekupoliitikas". Kasutada mõistet "ühine välis- ja julgeolekupoliitika" (ÜVJP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada finantsriskide või ettevõtte juhtimisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põhinevad ühise tollitariifistiku kohaldamisel kolmandatest riikidest pärit toodetele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seisneb inimeste vajaduste rahuldamiseks toimuvas tegevuses. Teenuseid pakutakse sellistes sektorites nagu transport, side, kaubandus, linnamajandus, tervishoid, haridus, haldus, kohtusüsteem, rahandus, kindlustus ja isikuteenused.</SN><SN>Tegevus, mille eesmärk on rahuldada inimeste vajadusi. Teenuseid osutatakse sellistes sektorites nagu transport, side, kaubandus, munitsipaaljuhtimine, tervishoid, haridus, haldus, justiits, rahandus, kindlustus ja muud (nt juuksuriteenus).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada teenust osutava organi kohta. Mitte segamini ajada deskriptoriga "üldhuviteenused".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada "riigipea" mõistega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse selleks, et kirjeldada Euroopa liidu olukord konkreetsel ajal, tavaliselt seoses hiljutiste sündmuste, valitseva olukorra ja tulevikuväljavaadetega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nimetus, mida kõik Euroopas tegutsevad ja piisava kapitaliga ettevõtted võivad ettepaneku kohaselt kasutada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ühenduse lühiajaline toetus maksebilansi ajutisest puudujäägist tingitud rahaliste kohustuste täitmiseks.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>AKV riikidele antavate laenude ja kingituste süsteem, mille eesmärgiks on vältida maailmaturu hindade kõikumisest ja tootmisriskidest tulenevat  põllumajandustoodete eksporditulu vähenemist.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>1958 loodud Euroopa Tuumaenergiaagentuur nimetati 1972. aastal ametlikult ümber Tuumaenergiaagentuuriks, et rõhutada agentuuri tegevuse rahvusvahelisust.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada Euroopa Liidu organite kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inimkloonimist ravi eesmärgil käsitlevates dokumentides siduda "inimkloonimine" "tüvirakuga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Svaasimaa kuningriigi nime muudeti 2018. aasta aprillis ja sellest sai eSwatini Kuningriik (või eSwatini).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliitiliste nähtuste geograafilise jaotumise puhul kasuta "poliitiline geograafia" .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Auvergne liideti Auvergne-Rhône-Alpes’i piirkonnaga 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sellega asendati alates 1. jaanuarist 2007 programmid MEDA ja Tacis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopa Ülemkogu eesistuja ametikoht loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seadusandlik menetlus, millega asendatakse alates Lissaboni lepingu jõustumisest (1.12.2009) kaasotsustamismenetlus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siduda asutuse pädevusvaldkonnaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üksnes riigi puhul, mis eksisteeris 1. jaanuarini 1993, mil lagunes Tšehhi Vabariigiks ja Slovaki Vabariigiks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada konkreetseid termineid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissaboni lepingu järgne Euroopa Liidu asutamise lepingu uus nimetus (esialgne: Euroopa Majandusühenduse asutamisleping").</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopa Makseliidu järglane, Euroopa Majanduskoostöö Organisatsiooni riikide valuutakoostöö institutsiooniline raamistik aastatel 1958-1972.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates Lissaboni lepingu jõustumisest (1.12.2009) kasutada "ELi arvamus".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Timori saare lääneosa, mis on olnud Indoneesia osa alates 1945. aastast.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Timori saare idaosa, mille Indoneesia okupeeris 1975. aastal ja mis kuulutas end iseseisvaks 20. mail 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada sobivaid termineid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>ESTÜ asutamisleping aegus 2002. aasta juulis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>1957. aastal Roomas alla kirjutatud asutamislepingu algne nimetus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineerida seotud sektorite või tegevusaladega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN><HN>Sõjaline liit (1955–1991), kuhu kuulusid Nõukogude Liit, Albaania (kuni 1968), Saksa Demokraatlik Vabariik, Bulgaaria, Ungari, Poola, Rumeenia ja Tšehhoslovakkia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada rahvastikurühmade ümberasustamise kohta sõltumata sellest, kas see tuleneb looduskatastroofidest, sõjategevusest või poliitilistest otsustest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada partei või fraktsiooni poolt parlamendiliikmetele antavate hääletamisjuhiste kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates 1. jaanuarist 2007 asendab see fond Euroopa Põllumajanduse Arendus- ja Tagatisfondi (EAGGF) tagatisrahastut.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates 1. jaanuarist 2007 asendab see fond Euroopa Põllumajanduse Arendus- ja Tagatisfondi (EAGGF) tagatisrahastut.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Loodud 2008. aasta juulis Aafrika kohtu ning Aafrika inimõiguste ja rahvaste õiguste kohtu ühendamisega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Madalmaade Kuningriigi autonoomne maa alates 10.10.2010 (Madalmaade Antille enam ei eksisteeri).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Loodud pärast Hollandi Antillide lagunemist (10.10.2010). Bonaire, Saba ja Sint-Eustatius moodustavad Madalmaade eristaatusega autnoomse omavalitsusüksuse.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Briti Krooni sõltkond; ei ole UK osa, kuid sellest sõltuv välissuhete osas. Ei ole ELi liige, kuid assotsieerunud sellega UK ühinemisakti protokolli nr 3 kaudu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Briti Krooni sõltkond; ei ole UK osa, kuid sellest sõltuv välissuhete osas. Ei ole ELi liige, kuid assotsieerunud sellega UK ühinemisakti protokolli nr 3 kaudu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asendas 2007. aastal Kalanduse Arendusrahastu, ajavahemikuks 2014–2020 järgnes Euroopa Merendus- ja Kalandusfond.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rahvusvahelist tekstiilikaubandust puudutav kokkulepe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ainult väga üldiste dokumentide puhul, muul juhul valida konkreetsem deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rühmas tehtav töö, kus üksiku töötaja panus sõltub teiste rühmaliikmete tööst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Türgi sai kandidaatriigi staatuse pärast Euroopa Ülemkogu kohtumist Helsingis 1999. aasta detsembris.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>1994. aastal loodud Kesk-Aafrika Majandus- ja Valuutaühendus (CEMAC) hõlmab  Kesk-Aafrika Rahaliitu (CAMU) ning Kesk-Aafrika Tolli- ja Majandusliitu (UDEAC). Ühenduse liikmed on Kamerun, Kesk-Aafrika Vabariik, Kongo, Gabon, Ekvatoriaal-Guinea ja Tšaad. Nende ühine valuuta on CFA frank BEAC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Liidu asutasid 1950. aastal Euroopa Majanduskoostöö Organisatsiooni 18 liiget. 1958. aasta detsembris asendati Euroopa valuutakokkuleppega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Valitsustevaheline teadusliku ja tehnoloogilise teabe alase koostöö programm.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses linnade elanike arvu suurenemise ja territooriumi laienemisega ning selle mõjuga eluviisile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üksnes riigi puhul, mis eksisteeris Nõukogude Liidu lagunemiseni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valimiste viimane voor, kui ükski kandidaat ei ole eelmistes voorudes saanud vajalikku häälteenamust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajaduse korral kasutada seoses impordi või ekspordiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ehitise toimivuse kategooriad on kvaliteet, ressursitõhusus ja see, kuivõrd ehitis vastab selle kasutajate vajadustele ja soovidele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põhja-Rodeesia on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lõuna-Rodeesia on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alam-Normandia on alates 1. jaanuarist 2016 liidetud Normandia piirkonnaga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kokkulepe, mille alusel peamised teatud kaupa eksportivad ja importivad riigid kohustuvad kinni pidama selle toote rahvusvahelist kaubandust reguleerivatest õigusaktidest.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4841</DESCRIPTEUR_ID><SN>Briti Honduras on Belize varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>ELis hõlmab energia siseturg ainult elektrit ja gaasi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Küsimustes, mis puudutavad elukvaliteeti töökohal, kasutada deskriptorit "töö inimlikustamine".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Süsteem, kus riigi poliitikat valitsevad kaks parteid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada kaheparteisüsteemiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nimekuju "Myanmar/Birma" kasutatakse sageli nõukogu õigusaktides ja ametlikes dokumentides. Sageli esineb ka "Myanmar", ennekõike Euroopa välisteenistuse tekstides.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puude istutamine, kaitse ja hooldamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigi toetus laenuvõtjale, millega riik maksab osa intressidest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bourgogne on alates 1. jaanuarist 2016 liidetud Bourgogne-Franche-Comté piirkonnaga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada mürasaaste puhul, mis pärineb teatud allikast, nt sõiduk, masin, diskoteek, kiirtee või lennujaam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mõistet kasutati kuni Lissaboni lepingu jõustumiseni (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seaduslikult samaaegselt kahel töökohal töötamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tollist rääkides kasutada "tolliformaalsused".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Valitsustevaheline majandusorganisatsioon (1949-1991), mille lõid NSV Liit, Bulgaaria, Tšehhoslovakkia, Ungari, Poola ja Rumeenia. Aja jooksul osalesid ka Albaania (1949-1987), Saksa Demokraatlik Vabariik (1950-1990), Mongoolia (1962), Kuuba (1972) ja Vietnam (1978) ning assotsieerunud liikmena ka Jugoslaavia (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Valitsustevaheline majandusorganisatsioon (1949-1991), mille lõid NSV Liit, Bulgaaria, Tšehhoslovakkia, Ungari, Poola ja Rumeenia. Aja jooksul osalesid ka Albaania (1949-1987), Saksa Demokraatlik Vabariik (1950-1990), Mongoolia (1962), Kuuba (1972) ja Vietnam (1978) ning assotsieerunud liikmena ka Jugoslaavia (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Piirkondliku koostöö organisatsioon, kuhu kuuluvad Kenya, Uganda ja Tansaania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ühtse Euroopa Aktiga (1986) sisse viidud menetlus, mis asendati Lissaboni lepingu jõustumisega 1.12.2009 nõusolekumenetlusega</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada riigi, riikide rühma või piirkonna majandusliku seisundi kirjeldamiseks teatud ajal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Välismaiste transpordiettevõtjate ligipääs  sisetranspordile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mõiste on asendatud mõistetega „siseveetransport“ (4515) ja „meretransport“ (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Õigusaktid, mis käsitlevad veksleid ja muid maksekohustusi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seoses Lissaboni lepingu jõustumisega 1.detsembril 2009 asendatakse mõisted "Euroopa ühendus", "ühendus" või "EÜ" mõistetega "Euroopa Liit" või "EL".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri riikides on kodanikele erinevad õigused ja kohustused, millest tulenevalt tähendavad mõisted „kodakondsus“ (citizenship) ja „rahvus“ (nationality) teatud riikides üht ja sama, teistes aga mitte. Kui neid esitatakse, siis on selle alus enamasti asjaolu, et kodakondsuse omanik omab poliitilisi õigusi. Etnilise päritolu kohta kasutada mõistet „etniline rühm“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Cotonou lepingu järgi anti 2000. aasta augustis Tööstuse Arenduskeskuse (TAK) vahendid ja ülesanded üle Ettevõtluse Arenduskeskusele (EAK).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN><HN>Ühendkuningriik ei ole alates 31. jaanuarist 2020 enam Euroopa Liidu liikmesriik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Surma ühiskondlikud aspektid ja surmasse suhtumine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Võib seostada vastava valdkonnaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses teatud maa või institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Endine Esimese Astme Kohus. Nimetus muudeti Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pensionile jäämiseks vajalikud tingimused.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada teabevahetuse kohta õigus- või eetikaalases kontekstis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>1. jaanuarist 2016 on Kesk-Prantsusmaa (Centre) nimi Centre-Val de Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Champagne-Ardenne liideti Grand Est piirkonnaga 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Koostati 1948. aastal Rahvusvahelise Kaubandusoraganisatsiooni loomiseks, kuid ei ole jõustunud.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopa sotsiaalharta, mis tagab sotsiaalsed ja majanduslikud inimõigused, võttis Euroopa Nõukogu vastu 1961. aastal. 1996. aasta muudatused jõustusid 1999. aastal.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada koos terminitega  "assotsiatsioonileping (EL)", "kaubanduskokkulepe (EL)" ja "koostööleping (EL)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ühenduse ja liikmesriikide ühiselt sõlmitud leping jagatud pädevusega valdkondades.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada hagiga vastutuse tuvastamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada rahvusvahelise organisatsiooni parlamentaarse organi kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada institutsioonide kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seadusevastase tegevuse, näiteks narkootikumidega kaubitsemise abil saadud vara suhtes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asendab alates 1997. aastast Põhja-Atlandi Koostöönõukogu (NACC). Partnerlusnõukogu pakub NATO liikmesriikidele ning partneritele võimalust praktiliseks koostööks ja konsultatsioonideks poliitilistes ja julgeolekuküsimustes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Klausel, millega liikmesriik võib keelduda  mõnede lepingu tingimuste kohaldamisest või seda edasi lükata.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wassenaari kokkulepe tavarelvastuse ja kahesuguse kasutusotstarbega kaupade ning tehnoloogiate ekspordi mitmepoolse kontrolli kohta, asendas 1996. aastal mitmepoolse ekspordikontrolli kooskõlastuskomitee (COCOM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tasakaalustatud ja säästva arengu taotlemine Euroopa Liidus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tähistab kohalikku territoriaalüksust. Mitte segamini ajada deskriptoriga "kohalik omavalitsus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitoloogia otsus tunnistati kehtetuks ja asendati alates 1. märtsist 2011 komitoloogia määrusega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitoloogia otsus tunnistati kehtetuks ja asendati alates 1. märtsist 2011 komitoloogia määrusega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates veebruarist 2017 nimetatakse „Euroopa Liidu Regioonide Komitee“ ümber „Euroopa Regioonide Komiteeks“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kõnealuse määrusega tunnistatakse alates 1. märtsist 2011 kehtetuks ja asendatakse komitoloogia otsus 1999/468/EÜ ning määruses kehtestatakse kaks uut menetlust: nõuandemenetlus ja kontrollimenetlus. Need asendavad nõuande-, korralduskomitee ja regulatiivkomitee menetlused, mis kehtestati 1999. aasta määrusega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seaduslik või ebaseaduslik kaubitsemine inimkeha osadega või sellest valmistatud toodetega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajadusel kasutada seoses vastava Euroopa Liidu institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rahvusdelegatsioonidest koosnev valitsust, töötajaid ja tööandjaid esindav ILO juhtorgan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>1988. aastal kasutuselevõetud neljas ressurss, mis põhineb RKT-l ja kõigi liikmesriikide kokkuliidetud RKT-l põhineval eelarvementluse abil kohaldataval määral.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tähistab koostööd justiits- ja siseküsimustes, mis oli kõigepealt sätestatud Schengeni lepingus ning integreeriti hiljem Euroopa Liidu institutsionaalsesse raamistikku. Kasutada mõistet "vabadusel, turvalisusel ja õigusel rajanev ala".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekspordi või impordiga seotud maksmata tollimaksud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses kahe või enama inimese vahelise õigusliku suhtega, mille puhul üks neist võib kohustada teist isikut teatud kohustust täitma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada avaliku sektori raamatupidamissüsteemiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada erinevate ametlike keelte tegeliku kasutuse kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada töötaja isikukaitsevahendite ning masinate ja seadmete ohutusseadiste kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seadmete puhul, millele avaldatakse atmosfäärirõhust suuremat või väiksemat rõhku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse sellise toote, vahendi, varustuse või süsteemi kohta, mille eesmärk on takistusi tasakaalustada, vähendada või neutraliseerida, samuti selliste meetmete kohta, mis on võetud puuetega inimeste või eakate juurdepääsu parandamiseks ja seega nende iseseisvuse suurendamiseks nende igapäevaelus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ka Euroopa Liidu asutuste puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN><HN>Poliitiline ja piirkondlik koostöö, millele panid 1991. aastal aluse Tšehhoslovakkia Vabariik, Poola Vabariik ja Ungari Vabariik. Pärast Tšehhoslovakkia lagunemist 1993. aastal koosneb see neljast riigist, sest liikmed on mõlemad uued riigid - nii Tšehhi kui ka Slovaki Vabariik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Valitsustevaheline rühm, mis vastutab arengumaade huve mõjutavate rahvusvaheliste rahaküsimuste eest.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seda asendab alates 1. jaanuarist 2007 Euroopa Kalandusfond (EKF)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopa Rahainstituut (EMI) asutati 1. jaanuaril 1994, kui algas majandus- ja rahaliidu teine etapp. Instituut likvideeriti pärast Euroopa Keskpanga (EKP) asutamist 1. juunil 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kõnealune nimetus ei piira seisukohti staatuse suhtes ning on kooskõlas ÜRO Julgeolekunõukogu resolutsiooniga 1244/1999 ja Rahvusvahelise Kohtu arvamusega Kosovo iseseisvusdeklaratsiooni kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seadus, mis määrab varasema seadusega asutatud avalike institutsioonide ja organite tegevuse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seoses Prespa kokkuleppe jõustumisega kannab endine Jugoslaavia Makedoonia vabariik alates 12. veebruarist 2019 nime Põhja-Makedoonia Vabariik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loomade puhul kasutada terminit "BSE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada Euroopa kaubamärgiga.</SN><SN>Sinises raamatus antakse ülevaade ELi toote-eeskirju puudutavate sätete tõlgendamisest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Selle alla kuulub loomasööt, väetised, lemmikloomade toit, nahk, vill jne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eelistage üldnimetust ‘veterinaariatoode’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nõukogu järelevalve all olnud valitsustevahelised töörühmad, mis vastutasid terrorismi, sisejulgeoleku, ebaseadusliku sisserände, organiseeritud kuritegevuse ja isikute vaba liikumisega seotud küsimuste eest. Neid töörühmi enam ei ole, kuid nad tegutsesid seni, kuni Maastrichti lepingu ja Schengeni lepinguga loodi valitsustevaheline struktuur.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada otsustamisõigust omavate ELi asutuste kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada asutuste kohta, mis on loodud ELi lepinguga ning mis koosnevad Euroopa Liidu ja ühe või mitme kolmanda riigi esindajatest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada tuletatud õiguse põhjal loodud asutuste kohta. Mitte segamini ajada ELi organitega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada finantsabiga, mida antakse ELi programmide või poliitikate raames.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Algatus, mille eesmärk on parandada stabiilsust ja turvalisust Euroopas, tugevdades NATO ning Kesk- ja Ida-Euroopa maade või teiste CSCE-sse kuuluvate riikide vahelisi suhteid.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN><HN>2004. aastal liitus Euroopa Liiduga kaheksa riiki (Eesti, Läti, Leedu, Poola, Slovakkia, Sloveenia, Tšehhi Vabariik ja Ungari), 2027. aastal kaks (Bulgaaria ja Rumeenia) ning 2011. aastal üks (Horvaatia). Kesk- ja Ida-Euroopa maade hulka kuuluvad Albaania, Bosnia-Hertsegoviina, Põhja-Makedoonia, Kosovo, Montenegro, Serbia ja Ukraina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada rahvamajanduse arvepidamisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada institutsiooni presidendiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segi Euroopa Ülemkogu eesistumisega, mis on seotud mõistega „Euroopa Ülemkogu eesistuja“. ELi nõukogu eesistumine on otseselt seotud ELi nõukoguga (kes peab läbirääkimisi ja hääletab õigusaktide üle ning koondab ELi liikmesriikide ministreid) ja mitte Euroopa Ülemkoguga (kes määrab kindlaks ELi poliitilise tegevuskava ja kuhu kuuluvad kõigi ELi liikmesriikide riigipead või valitsusjuhid).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.20.2009) asendatud seadusandliku tavamenetlusega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada inimeste kohta, kes ravivad patsiente meetoditega, mida tavameditsiinis ei tunnustata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada kampaaniate kohta, millega edendatakse Euroopa integreerimise ideed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada halduskohtule esitatud kaebuse kohta. Mitte segamini ajada haldusasutusele esitatud kaebusega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada riigipiiriga kindlaks määramata geograafilise piirkonna kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada rahvusparlamentide ja piirkondlike parlamentide või assambleede kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada küsimuste kohta, mis puudutavad pädevuste tasakaalustatud jaotumist ELi institutsioonide ning riiklike ja piirkondlike institutsioonide vahel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põhinevad igale liikmesriigile kohaldatud kindlasummalisel käibemaksu arvutusbaasil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini järgmisega: "lennundusjulgestus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mõiste „määratlemata kodakondsusega isik“ võib tähistada inimesi, kes elavad riigis alaliselt, ent kellel puudub kodakondsus tulenevalt ajaloolistest sündmustest, mis on seotud Nõukogude Liidu lagunemisega (eriti mis puudutab Balti riike).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üldsusele suunatud teavitamiskampaaniate kohta. Seostada vastava valdkonnaga või institutsiooniga, mille imidžit kampaania puudutab.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ühe maa, maade grupi või piirkonna poliitika kirjeldamiseks teatud ajahetkel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada etenduse või muu avaliku ürituse kohta, kus kasutatakse loomi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ühenduse reeglite kohta, mis puudutavad eraõiguslikke juriidilisi isikuid, eriti sotsiaalmajanduse valdkonnas, nagu näiteks ühistud, ühendused jms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sellist nimekasutust ei tuleks käsitada Palestiina riigi tunnustamisena ning see ei mõjuta selles küsimuses võetud liikmesriikide individuaalseid seisukohti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates Lomé konventsiooni allkirjastamisest (1975) kasutada AKV riigid.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Algselt liikmesriikide mitteametlik nõupidamisplatvorm, et kokku leppida seisukohtades ja viia ühiselt ellu Euroopa välispoliitikat. See sätestati ametlikult Euroopa Liidu lepingus ja asendati hiljem ühise välis- ja julgeolekupoliitikaga. Kasutada mõistet "ÜVJP".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnoloogia arengust tulenev tööpuudus, mille tõttu teatud töökohad või ametid muutuvad üleliigseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliitilisi küsimusi arutav rühm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hõlmab erinevate tasandite piirkondlikke üksusi. Mitte segamini ajada deskriptoriga "kohalik omavalitsus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008. aastal asendati põllumajandusturgude ühise turukorralduse ühtse määruse kehtestamise tulemusena individuaalsed valdkonnapõhised korralduskomiteed põllumajandusturgude ühise korralduse komiteega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitoloogia otsus tunnistati kehtetuks ja asendati alates 1. märtsist 2011 komitoloogia määrusega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada toidulisandiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osutab komiteedele, mille prantsuskeelne nimetus sisaldab väljendit "comité paritaire".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Üldnimetus, mis ühendab kolme Euroopa standardiorganisatsiooni (CEN, Cenelec ja ETSI). Kasutada konkreetse organisatsiooni puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inimeste puhul kasutada terminit "neuroloogiline haigus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seitsme juhtiva tööstusmaa rühm G7 (USA, Jaapan, Kanada, Saksamaa, Prantsusmaa, Ühendkuningriik, Itaalia). Pärast Venemaa ühinemist 1998. aastal sai G7-st G8.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ladina-Ameerika ja Kariibi mere riikide alaline poliitiline konsultatsiooni- ja kooskõlastusfoorum. Rio rühm loodi 1986. aastal Contadora rühma ja Lima rühma ühendamisel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Määruse nr 2015/2424 (millega muudetakse ühenduse kaubamärgi määrust) jõustumisega 23. märtsil sai OHIMist Euroopa Liidu Intellektuaalomandi Amet (EUIPO) ja ühenduse kaubamärgist Euroopa Liidu kaubamärk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>1952 loodud Tollikoostöö Nõukogu nimetati 1994. aastal ametlikult ümber Ülemaailmseks Tolliorganisatsiooniks.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Maailma Kaubandusorganisatsiooni vaidluste lahendamise süsteem, mille poole valitsused pöörduvad, kui nad on veendunud, et ei peeta kinni teatud reeglitest või õigusnormidest.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ainult väga üldiste dokumentide puhul, muul juhul valida konkreetsem deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaubandusega seotud investeerimismeetmed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Intellektuaalomandi õiguste kaubandusaspektid.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates 2007. aasta jaanuarist on Euroopa Tööstuse ja Tööandjate Keskliitude Ühenduse ametlik nimetus BusinessEurope.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>EUTELSAT asutati 1977. aastal valitsustevahelise organisatsioonina satelliitsideteenuste pakkumiseks Euroopas. 2001. aasta juulis EUTELSAT erastati.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>1924. a loodud Rahvusvaheline Episootiaamet nimetati 2003. aastal ametlikult ümber Maailma Loomatervishoiu Organisatsiooniks.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arvuti välisseade teksti ja pildi teisendamiseks digitaalkujule.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>4. veebruaril 2003 loodud Serbia ja Montenegro liitriik, järgnes 27. aprillil 1992 välja kuulutatud Jugoslaavia Liitvabariigile. 3. juunil 2006 kuulutas Montenegro välja iseseisvuse ning liitvabariik jagunes kaheks uueks iseseisvaks riigiks: Serbia Vabariik ja Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sotsiaalpoliitika kokkulepe on integreeritud EÜ asutamislepingusse Amsterdami lepinguga. Sotsiaalpoliitika kokkulepe sätestab EÜ sotsiaalpoliitika eesmärgid, mis eriti rõhutavad võrdseid võimalusi ja sotsiaalse tõrjutuse vastu võitlemist.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada järgmiste teemade kohta: koolitajad ja koolitamine töökohal, juhendajad töökohal, mentorid ja mentorlus töökohal</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siduda asjaomase institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009) loodud kõrge esindaja on üheaegselt nii nõukogu (välisasjade nõukogu eesistuja) kui ka komisjoni (välisasjade eest vastutav asepresident) liige.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kindla palga saamiseks eeldatav töötaja tootlus. Mitte segamini ajada "töönormiga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maa jagamist ja omandiõigust käsitlev poliitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>EFICSi eesmärk on koguda, kooskõlastada, ühtsustada, töödelda ja levitada metsandussektorit käsitlevat teavet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eküü oli valuutakorv, mis koosnes EÜ liikmesriikide 15st valuutast 12 valuuta fikseeritud summade kogusummast. Eküü väärtust arvutati selle koostisvaluutade väärtuse kaalutud keskmisena. Eküü asendati  1. jaanuaril 1999 vahekorras üks ühele euroga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euro ja euroalasse kuuluvate riikide valuutade vaheline kurss, mis on kindel ja muutumatu alates 1.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Amsterdami lepingu heakskiitmise tulemusena kasutuselevõetud strateegia, mille eesmärk on luua töökohti ja võidelda tööpuudusega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töökoha vahetamine sama ettevõtte piires ümberkorralduste või edutamise tulemusel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada deskriptoriga "avalik teenistus", mis tähistab teenusepakkujat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008. aastal asendati Euroopa-Vahemere partnerlus, endine "Barcelona protsess", Vahemere Liiduga. Partnerlus hõlmab 27 Euroopa Liidu liikmesriiki ja 16 Vahemere lõunakaldal ja Lähis-Idas asuvat partnerriiki.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kliima üldise olemuse uurimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa Liitu kuulumisega seonduv identiteet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini mõistega "toiduga kindlustatus", mis viitab toidu kättesaadavusele kõigi jaoks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>1999. a. jaanuaris kasutuselevõetud Euroopa ühisraha, mille nimi määrati kindlaks Madriidi Euroopa Ülemkogul 1995. a. detsembris. Kasutatakse termini "eküü" asemel alates 1. jaanuarist 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte kasutada Euroopa Liidu kontekstis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asendab alates Lissaboni lepingu jõustumisest (1.12.2009) Euroopa julgeoleku- ja kaitsepoliitikat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopa tarbijakeskuste võrgustik (ECC-Net) loodi 2005. aasta jaanuaris pärast Euroopa kohtuvälise võrgu (EEJ-Net) ja Euroopa tarbijakeskuste (Euroguichet) ühendamist.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kasutada alates 1. novembrist 1993, kui jõustus Maastrichti leping.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alaealistele mõeldud karistusasutus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada lisaainega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ainult kohalike ametivõimude kohta. Mitte segamini ajada deskriptoritega "piirkondlikud ja kohalikud valitsusüksused" ja "kohalik valitsusüksus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada globaalsete navigatsiooni- ja positsioneerimissüsteemide  indekseerimisel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seaduse keelelise ja juriidilise kvaliteediga seonduvate dokumentide indekseerimisel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valitsuse poliitilisi suunitlusi selgitav avaldus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada toodete müümise puhul automaatidest. "Pangaautomaadi" kohta kasutada deskriptorit "elektrooniline pangandus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada vastavaid termineid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geograafiline kontsentratsioon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taimesortide aretamine ja avastamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada nende riikide majanduse kohta, mis loobusid kommunistlikust süsteemist 1989. a ja võtsid kasutusele alternatiivse süsteemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada "üldhuviteenuse" või "avaliku teenusega".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada Rahvusvahelise Kriminaalkohtu või Rahvusvahelise Kohtuga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>1992. aastal kolme Kesk-Euroopa riigi (Tšehhoslovakkia, Poola ja Ungari) algatatud vabakaubandusleping, mis koondab ELi partnerriike ja ELi liikmesust taotlevaid riike. 1. jaanuaril 2007 olid Kesk-Euroopa vabakaubanduslepingu liikmed Horvaatia, endine Jugoslaavia Makedoonia Vabariik, Serbia, Montenegro, Albaania, Bosnia ja Hertsegoviina, Moldova ja Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada Rwanda asjade rahvusvahelise kriminaalkohtu, endise Jugoslaavia asjade rahvusvahelise kriminaalkohtu või ÜRO Rahvusvahelise Kohtuga, mis tegeleb riikidevaheliste vaidlusküsimuste lahendamisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kasutada ainult vabadusel, turvalisusel ja õigusel rajaneva ala valdkonnas.</HN><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) kasutada terminit "otsus (EL)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Riik Okeaanias, mis hõlmab enam kui 600 saart Karoliinide saarestikus, kuhu kuulub neli riiki: Chuuk, Kosrae, Pohnpei ja Yap.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada haldusdokumentide koostamise kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tegevuse lõpp: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>1970ndail kasutusele võetud keskmise tähtajaga finantsabi ja ühenduse laenumehhanismide kaudu anti vastastikust finantstuge suurtes maksebilansiraskustes olevatele liikmesriikidele. 1988. aastal ühendati need maksebilansi toetamise süsteemiks. Alates 2002. aastast on kõnealust finantsabi antud euroalaga mitteühinenud liikmesriikidele.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seaduslikult moodustatud partei, mis osaleb valimistel, aga ei saavuta parlamendis ühtegi kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piirkondlikul tasandil tegutsev partei; mitte segamini ajada "autonomistliku parteiga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mittesaastav energia, olenemata sellest, kas see on taastuv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>23. juunil 2000 15 ELi liikmesriigi ning 76 Aafrika, Kariibi mere ja Vaikse ookeani piirkonna riigi (AKV riikide) vahel allkirjastatud leping, mis sõlmiti 20 aastaks ja mis lepingus sisalduva sätte kohaselt iga viie aasta järel uuesti läbi vaadatakse. See leping asendab Lomé lepinguid, mis reguleerisid ELi ja AKV riikide vahelisi suhteid alates 1975. aastast.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 14.6.2016: „Euroopa Raudteeagentuur“ (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 30.6.2016: „Euroopa Politseikolledž“ (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talupidajate vaheline tootmisvahendite ja tööliste vahetus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antropotseen kui mõiste on seni ametlikult tunnustamata ja seda ei loeta üheks ametlikest geokronoloogilise skaala jaotistest. Teadlaste hulgas puudub seni üksmeel seoses antropotseeni täpse alguse ja sellega, kas seda geoloogia seisukohast ametlikult tunnustada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mõistet kasutatakse koos turusektoriga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei tähenda ilmtingimata, et toode on biolagunev või kompostitav.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loodud 1.1.2007, regiooni kuuluvad endised Kopenhaageni ja Frederiksborgi maakonnad, Kopenhaageni ja Frederiksbergi kommuunid ning Bornholmi piirkondlik omavalitsus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loodud 1.1.2007, regiooni kuuluvad endised Ringkjøbingi ja Århusi maakonnad ning osa Viborgi ja Vejle maakonnast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loodud 1.1.2007, regiooni kuuluvad endine Nordjyllandi (Põhja-Jüütimaa) maakond ja osa Viborgi maakonnast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loodud 1.1.2007, regiooni kuuluvad endised Roskilde, Storstrømi ja Vestsjællandi maakonnad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loodud 1.1.2007, regiooni kuuluvad endised Fyni, Ribe ja Sønderjyllandi (Lõuna-Jüütimaa) maakonnad ning osa Vejle maakonnast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31.12.2011: „Ühenduse Kalanduskontrolli Agentuur“ (CFCA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kõnealune nimetus ei piira seisukohti staatuse suhtes ning on kooskõlas ÜRO Julgeolekunõukogu resolutsiooniga 1244/1999 ja Rahvusvahelise Kohtu arvamusega Kosovo iseseisvusdeklaratsiooni kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>ÜRO majandus- ja sotsiaalnõukogu (Ecosoc) piirkondlik komisjon, mis algatab meetmete võtmist piirkondliku majandusarengu edendamiseks ja riikide majanduslike sidemete tugevdamiseks.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ühinenud Rahvaste Organisatsiooni HIV/AIDSi ühisprogramm.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>11 Läänemere piirkonna riigi (Taani, Eesti, Soome, Saksamaa, Island, Läti, Leedu, Norra, Poola, Venemaa, Rootsi) ja Euroopa Komisjoni piirkondliku ja valitsustevahelise koostöö poliitiline foorum.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ida- ja Lõuna-Aafrika riikide vabakaubandustsoon.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rahvusvaheline Ametiühingute Konföderatsioon loodi 1. novembril 2006 asendamaks Rahvusvahelist Vabade Ametiühingute Konföderatsiooni (ICFTU) ja Ülemaailmset Töökonföderatsiooni (WCL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>2004. aasta mais jõustunud Euroopa ühenduste personalieeskirjade reformi tulemusel on endised ametnike kategooriad B, C ja D asendatud ametnike kategooriaga AST.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 5.10.2016: „Euroopa Liidu Liikmesriikide Välispiiril Tehtava Operatiivkoostöö Juhtimise Euroopa Agentuur“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada koos sõnadega "kaasistuja" vandemehe taandamise puhul, sõnaga "tunnistus" tunnistaja taandamise puhul või sõnaga "kohtunik" kohtuniku taandamise puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avaliku Teenistuse Kohus, mis loodi 2004. aastal, lõpetas tegevuse 1. septembril 2016, olles andnud oma pädevuse üle Üldkohtule.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada koos asjaomase institutsiooni, asutuse, agentuuri või ameti nimega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates Lissaboni lepingu jõustumisest (1.12.2009) asendatakse vabadusel, turvalisusel ja õigusel rajaneva ala ning ühise välis- ja julgeolekupoliitika valdkonnas ühisstrateegiad nõukogu otsustega. Kasutada (ELi) otsus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>ÜVJP raames loodud politseiüksus, mis osaleb rahvusvahelistel tsiviilkriisi ohjamise ja konfliktide ennetamise operatsioonidel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBU loodi 2001. aastal Rahvusvahelise Siseveetranspordi Liidu (IUIN) ja Rahvusvahelise Reini Navigatsiooni Konsortsiumi ühendamisel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 31. jaanuarini 2020 on Ühendkuningriigi piirkonnad lisatud ELi liikmesriikide piirkondade hulka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>2004. aasta mais jõustunud Euroopa ühenduste personalieeskirjade reformi tulemusel on endised ametnike kategooriad A ja LA asendatud ametnike kategooriaga AD.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissaboni lepinguga, mis jõustus 1. detsembril 2009, liideti Euroopa Liit ja Euroopa Ühendus üheks Euroopa Liiduks. Nimetusega "Euroopa Liit" või "EL" asendatakse varasemad "Euroopa Ühendus", "ühendus" ja "EÜ".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toetuse eesmärk on hoida tarbijahinnad suhteliselt madalad ja samas tagada tootjale kindel tulu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avalik-õiguslik juriidiline isik, välja arvatud piirkondlikud ja kohalikud valitsusüksused, kes vastutab avaliku teenuse haldamise või haldamisele kuuluva tegevuse eest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>NATOsse  kuuluvate Euroopa maade kaitseministrite mitteametlik rühm, mis läks laiali 1994. aastal.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akronüüm „LGBTQ“ võib aja jooksul muutuda, et lisada teisi identiteete tähistavaid tähti. Eesmärk on hõlmata selle mõistega kõik identiteedid ja sättumused, mis akronüümis ei kajastu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nõuded vastuvõtuks haridusasutusse hõlmavad kinnitusi eksamite sooritamise kohta, tõendeid oskuste omandamise kohta jne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seda ja asjakohaseid  termineid vabaduses või vangistuses peetavate metsloomade puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elussündide suhtarv ühe põlvkonna kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ainult siis, kui kõneldakse EAGGF-st üldiselt, tegemata vahet arendus- ja tagatisfondil.</SN><HN>Asendatud alates 1. jaanuarist 2007 Euroopa Maaelu Arengu Põllumajandusfondi (EAFRD) ja Euroopa Põllumajanduse Tagatisfondiga (EAGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates 1. jaanuarist 2007 asendab seda fondi Euroopa Põllumajanduse Tagatisfond (EAGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates 1. jaanuarist 2007 asendab seda fondi Maaelu Arengu Euroopa Põllumajandusfond (EAFRD).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA loodi 1. jaanuaril 2011 osana Euroopa Finantsjärelevalve Süsteemist ning ta võttis üle kõik Euroopa Pangandusjärelevalve Komitee senised ülesanded ja kohustused.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nende hulka kuuluvad individuaalsed elustiilitegurid, nagu toitumine ja suitsetamine, sotsiaalsed ja kogukondlikud võrgustikud ning üldised sotsiaal-majanduslikud, kultuurilised ja keskkonnatingimused.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jõustus 27. septembril 2012. ESM on võtnud üle Euroopa Finantsstabiilsuse Fondi (EFSF) ja Euroopa finantsstabiilsusmehhanismi (EFSM) ülesanded.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Piirkond, mis tekkis Auvergne’i ja Rhône-Alpes’i piirkonna ühendamisel 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segi mõistega „sanktsioon (EL)“. ELi piiravad meetmed on ELi-väliste üksuste suhtes võetud meetmed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Täpsemalt hõlmab see lastehoidu, hoolitsemist eakate eest, haridust, tervishoiuteenuseid ning isikutele osutatavaid sotsiaal- ja koduteenuseid, mida pakutakse nii tasulises kui ka tasuta vormis ning nii ametlikus kui ka mitteametlikus majanduses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse dokumentides, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini mõistega "pereränne".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Majandus- ja rahanduskomitee eelkäijaks oli valuutakomitee.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sellist nimekasutust ei tuleks käsitada Palestiina riigi tunnustamisena ning see ei mõjuta liikmesriikide individuaalseid seisukohti selles küsimuses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seda peetakse täiskasvanute rasvumise kõige kasulikumaks näitajaks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biotsiide kasutatakse laialdaselt meditsiinis, põllumajanduses, metsamajanduses ja tööstuses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamine mõistega "erosioon", mille puhul liikumine ei toimu raskusjõu mõjul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segi mõistega "turult kõrvaldamine"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mõiste võeti kasutusele 2018. aastal. Enne seda kasutati mõistet riigihankeleping.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asendab varasemat Euroopa Kalandusfondi (EKF), mis loodi aastateks 2007–2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vastupidavus sõltub sellest, mil määral on sotsiaalsüsteem võimeline enesekorralduseks, et suurendada oma suutlikkust õppida minevikus toimunud katastroofidest või parandada kaitset tulevikus ja võtta riskide vähendamise meetmeid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>1996. aastal asutatud Euroopa vabatahtlik teenistus asendati 2016. aastal äsjaloodud Euroopa solidaarsuskorpusega, mis kujutab enesest programmi laiendatud versiooni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tegurid võivad olla kombinatsioon väikesest sissetulekust, suurtest kuludest energiale ja elamu väikesest energiatõhususest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Luu- ja lihaskonna vaevused võivad tuleneda äkilisest füüsilisest pingutusest (nt raske eseme tõstmine) või korduvast liigutusest, pidevast ülekoormusest, vibratsioonist või ebamugavast asendist ning mõjutada paljusid kehaosi, sealhulgas üla- ja alaselg, kael, õlad ja jäsemed (käed ja jalad).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hõlmab selliseid tegevusi nagu jahtlaevandus, merematked, veesport ja maismaal asuvate rajatiste ekspluateerimine, selleks vajaliku varustuse valmistamine ja teenused.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enamiku ELi direktiivide ja määruste kohaselt peavad liikmesriigid määrama pädevad asutused ja teatama need Euroopa Komisjonile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jõustus 1. oktoobril 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Piirkond, mis tekkis Languedoc-Roussillon’i ja Midi-Pyrénées’ piirkonna ühendamisel 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse üldnimetusena koroonaviiruste põhjustatud haiguste tähistamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Piirkond, mis tekkis Alam-Normandia ja Ülem-Normandia piirkonna ühendamisel 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mõistet kasutatakse ELi ametnikega seotud personali- ja muude eeskirjade kontekstis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Selle peamised elemendid on mobiilne internetiühendus, suhtlusmeediakasutus, e-kaubandus, interneti turvalisus, pilveteenused ja digioskused.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hõlmab selliseid väga erinevaid valdkondi nagu kalandus, meretransport ja merekeskkond.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminit kasutatakse ainult üksikisikutele, leibkondadele või kogukondadele tehtavate sularahaülekannete või antavate talongide puhul, mitte valitsuste ega muude riigi tasandi osaliste puhul. Mõiste ei hõlma humanitaarsekkumiste raames tehtavaid rahasaadetisi ega mikrorahastamist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse kõiki neid riike käsitlevates dokumentides.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vihakõne ei ole rahvusvahelises õiguses määratletud. Sageli kasutakse termineid „vihakõne“ ja „viha õhutamine“ sünonüümidena. Samas õiguslikust seisukohast peab vihakõne jõudma teatava tasemeni, et seda saaks pidada viha õhutamiseks ja kuriteoks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini mõistega "ajutine ränne".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini mõistega "välismaal töötaja".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>See eksisteeris aastatel 1952–1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mõistet kasutatakse koos valdkonnaga, milles hoiatus esitatakse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini mõistega "tööränne".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liigitatakse seemneks (köögivili), kuid süüakse nagu teravilja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>See hõlmab sellist tegevust nagu veebidisain, veebis avaldamine, veebis programmeerimine ja andmebaaside haldamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>ÜRO Peaassamblee 15. märtsi 2006. aasta resolutsiooniga 60/251 loodud allorgan, mis asendab Inimõiguste Komisjoni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada saastest puhastamisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>See võib hõlmata konsulteerimist psühholoogiga, hormoonravi soo korrigeerimiseks, soovahetusoperatsioone (nt näo, rinna või mitmesugust genitaalide kirurgiat või hüsterektoomiat), steriliseerimist (mille tulemus on viljatus), karvaeemaldust ja häälekoolitust. Sugugi mitte kõik transsoolised inimesed ei soovi või ei oma võimalust kõiki neid meetmeid või mõnda neist kasutada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Piirkond, mis tekkis Nord-Pas-de-Calais’ ja Picardie piirkonna ühendamisel 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Piirkond, mis tekkis Akvitaania, Limousin’i ja Poitou-Charentes’i piirkonna ühendamisel 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse dokumentides, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Piirkond, mis tekkis Alsace’i, Champagne-Ardenne’i ja Lorraine’i piirkonna ühendamisel 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini ravimitööstusega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuleks eelistatult kasutada koos asjaomase poliitikavaldkonna või sektoriga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini järgmisega: "lennuohutus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partnerlus hõlmab ka EMP ja EFTA riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liitium ja selle ühendid leiavad laialdast kasutust tööstuses, sealhulgas kuumuskindlas klaasis ja keraamikas, liitiummääretes, räbustina raua-, terase- ja alumiiniumitööstuses, samuti liitium- ja liitiumioonakudes. Samuti kasutatakse seda meeleolustabilisaatori ja antidepressandina selliste psüühikahäirete puhul nagu bipolaarne häire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>See tähendab panga kriitiliste funktsioonide jätkuvust, finantsstabiilsust ja minimaalseid kulusid maksumaksjatele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse eurofondide direktiiviga reguleerimata investeerimisfondide puhul (ühtlustamata fondid).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineerida seotud sektorite või tegevusaladega. Mitte ajada segamini järgmisega: "tehnoloogiapark".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Selle alla võib kuuluda seksuaalne, füüsiline, vaimne ja majanduslik kahju, mida tehakse avalikult või eraeluliselt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seda ei tohiks segi ajada tuumaohutusega: julgeolek on seotud kuritegevusega; ohutus on seotud lubamatu kiirgusohuga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Need hõlmavad isiklikke omadusi, hoiakuid ja motivatsiooni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>See võib hõlmata ka tooteid, mis võivad eeldatavalt toiduga kokku puutuda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Piirkond, mis tekkis Bourgogne’i ja Franche-Comté piirkonna ühendamisel 1. jaanuaril 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dünaamiliste andmete vastand on staatilised andmed.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>