<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="el" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Στον οικονομικό κλάδο, τα αγαθά μπορεί να ποικίλλουν ανάλογα με τη χρησιμότητα που παρέχουν και τις ανάγκες που ικανοποιούν. Τα αγαθά είναι συνήθως υλικά, αλλά ορισμένες κλάσεις αγαθών, όπως οι πληροφορίες, είναι μόνο άυλης μορφής. Τα δωρεάν αγαθά, όπως ο αέρας, είναι εκ φύσεως άφθονα και δεν χρειάζεται συνειδητή προσπάθεια για την απόκτησή τους, ενώ τα οικονομικά αγαθά είναι σπάνια σε σχέση με τη ζήτησή τους και απαιτούν ανθρώπινη προσπάθεια. Τα καταναλωτικά ή τελικά αγαθά είναι είδη που καταναλώνονται εν τέλει και τα ενδιάμεσα αγαθά χρειάζονται ως εισροές για την παραγωγή τους. Τα ιδιωτικά αγαθά είναι πράγματα που ανήκουν σε ανθρώπους και τα εμπορικά αγαθά είναι υλικά προϊόντα που παράγονται και στη συνέχεια διατίθενται σε εμπορικές βιομηχανίες για χρήση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με τη χρηματοδότηση του προϋπολογισμού της ΕΕ που καλύπτει τους πόρους ή τα εισοδήματα της ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έμμεσος φόρος που επιβάλλεται στην παραγωγή ή την πώληση ορισμένων προϊόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφέρεται στους υπαλλήλους της δημόσιας διοίκησης. Να μη συγχέεται με τους υπαλλήλους του Δημοσίου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Από κοινού χρηματοδότηση ολοκληρωμένων προγραμμάτων ρυθμιστικών αποθεμάτων συγκεκριμένων βασικών προϊόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Εδαφικές ενότητες της Γαλλικής Δημοκρατίας που δημιουργήθηκαν το 1946 και το 2003 αντικαταστάθηκαν από τις υπερπόντιες οντότητες (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Φρανς-Κοντέ (Franche-Comté) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Βουργουνδία-Φρανς-Κοντέ (Bourgogne-Franche-Comté).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αντικατέστησε την LAFTA (ΛΕΕΣ-Λατινοαμερικανική Ένωση Ελευθέρων Συναλλαγών) το 1981</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τα στοιχεία που σε μια δεδομένη χρονική στιγμή συνθέτουν την οικονομική κατάσταση ενός τομέα, ενός κλάδου, μιας περιοχής ή μιας χώρας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για ένα σώμα λήψης αποφάσεων σε ένα θεσμικό όργανο ή οργανισμό της ΕΕ, χρησιμοποιήστε «Όργανο λήψης αποφάσεων (ΕΕ)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για τη μελέτη των γεωγραφικών επιδράσεων στην εσωτερική και εξωτερική πολιτική των κρατών, χρησιμοποιήστε: γεωπολιτική.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Τον Νοέμβριο του 2001, το Συμβούλιο Πολιτιστικής Συνεργασίας (CDCC) διαιρέθηκε σε τέσσερις διευθύνουσες επιτροπές: διευθύνουσα επιτροπή εκπαίδευσης (CDED), διευθύνουσα επιτροπή τριτοβάθμιας εκπαίδευσης και έρευνας (CDESR), διευθύνουσα επιτροπή πολιτισμού (CDCULT) και διευθύνουσα επιτροπή πολιτιστικής κληρονομιάς (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η Ομάδα των 10 αντιπροσωπεύει τους υπουργούς Οικονομικών και τους Προέδρους των κεντρικών τραπεζών των πλέον αναπτυγμένων βιομηχανικά χωρών στο πλαίσιο του Διεθνούς Νομισματικού Ταμείου (ΔΝΤ). Απαρτίζεται από τις χώρες της «Ομάδας των Επτά», το Βέλγιο, τις Κάτω Χώρες και τη Σουηδία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ευρωπαϊκή συμφωνία για τις διεθνείς οδικές μεταφορές επικίνδυνων εμπορευμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ανενεργός οργανισμός που δημιουργήθηκε στις 14 Ιουνίου 1966 από τις κυβερνήσεις της Αυστραλίας, της Ιαπωνίας, της Νότιας Κορέας, του Νότιου Βιετνάμ, της Δημοκρατίας της Κορέας, της Μαλαισίας, της Νέας Ζηλανδίας και των Φιλιππίνων. Διαλύθηκε το 1975 κατόπιν διαφωνίας των μελών αυτών σχετικά με την αναγνώριση της Λαϊκής Δημοκρατίας της Κίνας.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οι οργανώσεις παραγωγών μπορούν να συνενωθούν σε ενώσεις οργανώσεων παραγωγών και σε διεπαγγελματικές οργανώσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Άνω Νορμανδία (Haute-Normandie) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Νορμανδία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τρόφιμα έτοιμα για κατανάλωση, ενδεχομένως μετά από μαγείρευμα ή την προσθήκη διαφόρων ακόμα συστατικών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ειδική διοικητική περιφέρεια της Κίνας από την 1η Ιουλίου 1997.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε συζήτηση σχετικά με τα προβλήματα και τις μεθόδους διατροφής των ζώων. Εάν πρόκειται για την τροφή αυτή καθαυτή, να χρησιμοποιείται ο ειδικός όρος "ζωοτροφή".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Από την έκδοση 4.7, να χρησιμοποιείται, κατά προτίμηση, η ασφάλεια των τροφίμων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των χωρών μελών του.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται μόνο για το κράτος που υπήρχε έως τις 3 Οκτωβρίου 1990, ημερομηνία επανένωσης της Γερμανίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εσωτερικός φόρος στον οποίο υπάγεται το προσωπικό της ευρωπαϊκής δημόσιας διοίκησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τη Γερμανία ΟΔ μετά το τέλος του Δευτέρου Παγκοσμίου Πολέμου και για όλη τη Γερμανία μετά τις 3 Οκτωβρίου 1990, ημερομηνία της ενοποίησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μετατροπή μέρους βραχυπρόθεσμου δανείου σε μακροπρόθεσμο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Αλστατία (Alsace) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συγκοινωνιακές οδοί και εγκαταστάσεις. Να αναφέρεται το αντίστοιχο μεταφορικό μέσο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνδυάστε κατά προτίμηση με την πολιτική της ΕΕ ή τον σχετικό τομέα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα διάφορα σχέδια ολοκλήρωσης που εφαρμόζονται από ευρωπαϊκά κράτη στο πλαίσιο της οικοδόμησης της κοινοτικής Ευρώπης ή στους κόλπους άλλων ευρωπαϊκών οργανισμών, όπως είναι το Συμβούλιο της Ευρώπης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αίτηση, απευθυνόμενη από κοινοβουλευτικούς στην κυβέρνηση καλώντας την να λογοδοτήσει.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αυτά τα στοιχεία και τα χαρακτηριστικά μπορεί να περιλαμβάνουν, μεταξύ άλλων, εκείνα που προστατεύονται από το άρθρο 19 της Συνθήκης για τη λειτουργία της ΕΕ: φύλο, φυλετική ή εθνοτική καταγωγή, θρησκεία ή πεποιθήσεις, αναπηρία, ηλικία ή σεξουαλικό προσανατολισμό</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Στο πλαίσιο μιας οικονομικής ποινής που επιβάλλεται με απόφαση της Επιτροπής για μια επιχείρηση που παραβιάζει του κανόνες της ΕΕ περί ανταγωνισμού, να χρησιμοποιείται ο όρος κύρωση (ΕΕ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Λανγκντόκ-Ρουσιγιόν (Languedoc-Roussillon) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Οξιτανία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται σε εθνικό πλαίσιο, ιδίως στο αμερικανικό και βρετανικό. Στο πλαίσιο της πολιτικής ανταγωνισμού της ΕΕ, να χρησιμοποιείται αντ’ αυτού το "έλεγχος των συμπράξεων".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η Ευρωπαϊκή Επιτροπή Δικαιωμάτων του Ανθρώπου ήταν ένα ειδικό δικαστήριο, το οποίο λειτουργούσε από το 1953 έως το 1998 και καθόριζε το παραδεκτό των καταγγελιών στο Ευρωπαϊκό Δικαστήριο Ανθρωπίνων Δικαιωμάτων. Το 1998, με το πρωτόκολλο 11 της Ευρωπαϊκής Σύμβασης για τα Δικαιώματα του Ανθρώπου καταργήθηκε η εν λόγω επιτροπή και διευρύνθηκε το Ευρωπαϊκό Δικαστήριο Ανθρωπίνων Δικαιωμάτων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη γίνεται σύγχυση με την κινητικότητα του εργατικού δυναμικού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Λιμουζέν (Limousin) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Νέα Ακουϊτανία (Nouvelle-Aquitaine).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η σειρά εκλογής των υποψηφίων του συνδυασμού είναι προκαθορισμένη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Λωρραίνη (Lorraine)) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ειδική διοικητική περιφέρεια της Κίνας από τις 20 Δεκεμβρίου 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ειδικεύεται στη διάθεση προϊόντων εκτός σειράς με μεγάλες εκπτώσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται επίσης για κάθε ψηφοφορία που λαμβάνει χώρα στο πλαίσιο διαδικασίας λήψης αποφάσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται, εφόσον χρειάζεται, με περιγραφικούς όρους για το προσβεβλημένο όργανο ή για τον τροπικό ή ενδημικό χαρακτήρα της ασθένειας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεν πρέπει να συγχέεται με το εμπράγματο δικαίωμα (κυριότητα).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ει δυνατόν, η έννοια « αγορά γεωργικών προϊόντων » να συνδυασθεί με τον/-ους ανάλογο/-ους τομέα/-είς της αγοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για τον σχολιασμό των πόρων που καλύπτουν τις γεωργικές αγορές της ΕΕ. Ει δυνατόν, η έννοια « αγορά γεωργικών προϊόντων της ΕΕ  » να συνδυασθεί με τον/-ους ανάλογο/-ους τομέα/-είς της αγοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται με τη γενική έννοια και όχι περιοριστικά για την ΕΟΚ.</SN><HN>Στο πλαίσιο της ΕΕ, η έννοια «κοινή αγορά» χρησιμοποιείται τώρα μόνο για το παρελθόν και έχει αντικατασταθεί από την ενιαία αγορά.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με τους σχετικούς τομείς. Να μη συγχέεται με την ενιαία αγορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται, εν ανάγκη, με τον τομέα δραστηριότητας που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με τη χώρα που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνει τα ατομικά ή συλλογικά σήματα εργοστασίου, προϊόντος ή υπηρεσιών, καθώς και τα σήματα εγγύησης ή πιστοποίησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με τα υλικά αναφοράς που χρησιμοποιούνται στη βιβλιοθηκονομία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι το τμήμα της Ωκεανίας που βρίσκεται στον Βόρειο Ειρηνικό και περιλαμβάνει 2 000 περίπου νήσους. Για το κράτος, να χρησιμοποιείται ο περιγραφέας «Ηνωμένες Πολιτείες της Μικρονησίας».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Νότια Πυρηναία (Midi-Pyrénées) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Οξιτανία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μετάβαση από την κατοικία στον τόπο εργασίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με την οικογενειακή επανένωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Λογιστική εκκαθάριση οφειλών, που επιτρέπει τον περιορισμό της χρήσης χρήματος μεταξύ οφειλέτη και πιστωτή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το ακρωνύμιο «ΛΟΑΤΚΙ» μπορεί να εξελιχθεί με την πάροδο του χρόνου ώστε να περιλαμβάνει πρόσθετα γράμματα για να αναπαριστούν άλλες ταυτότητες. Η έννοια αυτή έχει ως στόχο να καλύψει όλες τις σχετικές ταυτότητες και προσανατολισμούς που δεν περιλαμβάνονται στο ακρωνύμιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αντιστοιχεί στην ικανότητα των μεμομένων εργαζομένων να κινούνται οριζόντια ή κάθετα στην αγορά εργασίας. Να μη συγχέεται με την ελεύθερη κυκλοφορία των εργαζομένων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διεκδικήσεις ορισμένων αυτονομιστικών ομάδων για χαλαρότερη σχέση με την κεντρική κρατική αρχή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε συλλογική προσπάθεια που αποσκοπεί στην εξασφάλιση καλύτερης κοινωνικής δικαιοσύνης ή στην ενίσχυση της αλληλεγγύης ή της κοινωνικής συμμετοχής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι ο λόγος του ετήσιου αριθμού γεννήσεων ζωντανών παιδιών προς τον πληθυσμό μιας χώρας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τα δικαιώματα και οι υποχρεώσεις των υπηκόων διαφέρουν από κράτος σε κράτος, με αποτέλεσμα σε ορισμένα κράτη η «ιθαγένεια» να είναι συνώνυμη με την «υπηκοότητα», ενώ σε άλλα όχι. Όταν γίνεται διάκριση, συνήθως βασίζεται στο γεγονός ότι ο ένας από τους δύο όρους παρέχει πολιτικά δικαιώματα. Για την εθνικότητα, χρησιμοποιήστε την έννοια «εθνότητα» (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη γίνεται σύγχυση με το "κόστος ζωής".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αμυντική συμφωνία που συνδέει την Αυστραλία με τις Ηνωμένες Πολιτείες και τη Νέα Ζηλανδία</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Νορ-πα-ντε-Καλαί (Nord-Pas-de-Calais) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι ο λόγος του ετήσιου αριθμού γάμων προς τον συνολικό πληθυσμό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για τη συνεργασία μεταξύ ευρωπαϊκών χωρών εκτός πλαισίου ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Οργανισμός που δημιουργήθηκε το 1966 στην Tananarive και διαλύθηκε στις 25 Μαρτίου 1985. Οι δραστηριότητες του ενσωματώθηκαν στον Οργανισμό Αφρικανικής Ενότητας(OUA), που μετονομάστηκε Αφρικανική Ένωση το 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><HN>Στις 14 Δεκεμβρίου 1960, 20 χώρες υπέγραψαν ως ιδρυτικά μέλη τη συμφωνία για την ίδρυση του Οργανισμού Οικονομικής Συνεργασίας και Ανάπτυξης.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αντικατέστησε τον Οργανισμό των Κεντροαμερικανικών Κρατών(ODECA) το 1991 για τη δημιουργία της Κοινής Κεντρομερικανικής Αγοράς(CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 30.6.2009: Υπηρεσία Επισήμων Εκδόσεων των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνδυάστε με τον σχετικό τομέα της αγοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Σύμφωνο στρατιωτικής συμμαχίας που υπογράφτηκε το 1955 και αποτελούταν από τα κουμμουνιστικά κράτη της Ευρώπης υπό την επιρροή της Σοβιετικής Ένωσης. Διαλύθηκε το 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για τις ονομασίες των διεθνών οργανισμών, βλέπε κεφάλαιο 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αμυντική συμμαχία που συνάφθηκε στις 8 Σεπτεμβρίου 1954 ανάμεσα στην Αυστραλία, στις Ηνωμένες Πολιτείες, τη Γαλλία, τη Μεγάλη Βρετανία, τη Νέα Ζηλανδία, το Πακιστάν, τις Φιλιππίνες και την Ταϊλάνδη. Διαλύθηκε το 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Παναφρικανικός οργανισμός που αντικατέστησε τον Οργανισμό Αφρικανικής Ενότητας(OUA) στις 9 Ιουλίου 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μορφές διαμαρτυρίας είναι, μεταξύ άλλων, η σύνταξη επιστολών προς εκπροσώπους, η διαδικτυακή συγκέντρωση υπογραφών, η συμμετοχή σε συγκεντρώσεις, το μποϊκοτάζ, το άναμμα φωτιάς (εμπρησμοί) και η ανάληψη άμεσης δράσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Οι ρίζες του Ευρωπαϊκού Κοινοβουλίου ξεκινούν από την Κοινή Συνέλευση της Ευρωπαϊκής Κοινότητας Άνθρακα και Χάλυβα (ΕΚΑΧ), η οποία αποτέλεσε την κοινή συνέλευση των τριών υπερεθνικών ευρωπαϊκών κοινοτήτων που υπήρχαν έως το 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σε σχέση πάντοτε με συγκεκριμένη χώρα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμμετοχή στο μετοχικό κεφάλαιο, στα κέρδη ή στη διαχείριση μιας εταιρίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Πολιτικό μόρφωμα των χωρών της Ανατολικής και της Κεντρικής Ευρώπης υπό σοβιετική κυριαρχία από το τέλος του δεύτερου παγκοσμίου πολέμου έως την πτώση του σοβιετικού κομμουνιστικού συστήματος το 1989-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για τα ονόματα των χωρών και των εδαφών βλέπε μικροθησαυρό 7241 υπερπόντιες χώρες και εδάφη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Ακουϊτανία (Aquitaine) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Νέα Ακουϊτανία (Nouvelle-Aquitaine).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Στις υπηρεσίες περιλαμβάνονται και δραστηριότητες, όπως δραστηριότητες μάρκετινγκ ή πώλησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται με την έννοια του συνόλου των εργαζομένων σε μια επιχείρηση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Πικαρδία (Picardie) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Σχέδιο για την ανάπτυξη της οικονομικής και κοινωνικής συνεργασίας στην Ασία και στον Ειρηνικό</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Πουατού-Σαράντ (Poitou-Charentes) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Νέα Ακουϊτανία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολιτική κατανομής και αναδιανομής του εισοδήματος. Να μη συγχέεται με την πολιτική μισθών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται όταν το φαινόμενο αυτό εξετάζεται από γενική άποψη και όχι σε σχέση με εντοπισμένη πηγή ακουστικής όχλησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το θεσμικό αυτό όργανο της ΕΕ, που ιδρύθηκε το 1952 και εδρεύει στο Λουξεμβούργο, απαρτίζεται από τρία δικαιοδοτικά όργανα: το Δικαστήριο, το Γενικό Δικαστήριο (συστάθηκε το 1988) και το Δικαστήριο Δημόσιας Διοίκησης (συστάθηκε το 2004). Πρέπει να σημειωθεί ότι ύστερα από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας, την 1η Δεκεμβρίου 2009, η ονομασία «Δικαστήριο της Ευρωπαϊκής Ένωσης» αντικατέστησε την ονομασία «Δικαστήριο των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων» .</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 30.11.2009: «Ελεγκτικό Συνέδριο των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με το «Διεθνές Ποινικό Δικαστήριο για τη Ρουάντα ή για την πρώην Γιουγκοσλαβία» ή με το «Διεθνές Ποινικό Δικαστήριο».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις αρχές ή τα όργανα του κράτους ή των φορέων τοπικής διοίκησης, στο σύνολό τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η ισχύς της Συνθήκης ΕΟΚΕ έληξε στις 23 Ιουλίου 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για τα κράτη μέλη χρησιμοποιείται ο όρος "τιμές γεωργικών προϊόντων".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται κατ'αντιδιαστολή προς τη χονδρική τιμή, διαφορετικά προτιμάται ο όρος "τιμή καταναλωτή".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κίνηση διαδικασίας κατά τρίτης χώρας σε περίπτωση αθέμιτης εμπορικής πρακτικής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά υποθέσεις αστικής, εμπορικής και κοινωνικής φύσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα έγγραφα που αφορούν τα προϊόντα της αλιείας. Να μη γίνεται σύγχυση με τους "αλιευτικούς πόρους" που αφορούν τους υφιστάμενους πόρους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη γίνεται σύγχυση με το "βιοτικό επίπεδο".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η έννοια αυτή αντικαταστάθηκε από την έννοια «προϊόν υγιεινής» (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το φαρμακευτικό προϊόν είναι αυτό που παρασκευάζεται / χορηγείται στον ασθενή (δισκία με τα συστατικά τους, δηλαδή κάτι που υπάρχει στην πραγματικότητα) και το φάρμακο είναι μια έννοια που το συνοψίζει από την άποψη της άδειας κυκλοφορίας / του δικαιώματος (στοιχεία ως προς το κύριο συστατικό, τη μορφή, την ποσότητα, την άδεια).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνει το αναλυτικό και το ωρολόγιο πρόγραμμα μαθημάτων των κύκλων σπουδών ενός εκπαιδευτικού ιδρύματος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νομοθετικό κείμενο προς ψήφιση, που προέρχεται από την κυβέρνηση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νομοθετικό κείμενο προς ψήφιση, που προέρχεται από βουλευτές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο των δαπανών για την αντιμετώπιση των κοινωνικών αναγκών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μέρος του Βασιλείου των Κάτω Χωρών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ιδρύθηκε το 1975 μετά τη συγχώνευση του Ευρωπαϊκού Οργανισμού Διαστημικών Ερευνών (OERS/ESRO) και του Ευρωπαϊκού Οργανισμού Ανάπτυξης Εκτοξεύσεων (ELDO/CECLES)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρήση σε σχέση με το οικείο όργανο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστημονική έρευνα στον τομέα της ενέργειας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με την οικολογία η οποία μελετά τις σχέσεις αλληλεπίδρασης των ζωντανών οργανισμών με το περιβάλλον τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πράξη που προέρχεται από διεθνή οργανισμό και δεν συνεπάγεται νομική υποχρέωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με το όργανο που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για αίτηση που υποβάλλεται σε διοικητική αρχή με στόχο την ακύρωση, τη μεταβολή ή την άρση απόφασης της διοίκησης. Δεν πρέπει να συγχέεται με την προσφυγή στα διοικητικά δικαστήρια.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Γίνεται κατά του Συμβουλίου ή της Επιτροπής όταν αυτά τα όργανα παραλείπουν να αποφασίσουν σε θέματα της αρμοδιότητάς τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Προνομιακή μεταχείριση των ειδών διατροφής που παράγονται στην Ευρωπαϊκή Κοινότητα, ώστε να ενθαρρύνονται τα κράτη μέλη να τα προμηθεύονται από τους εταίρους τους και όχι από τη διεθνή αγορά.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναπροσανατολισμός της παραγωγής με ενθάρρυνση των προϊόντων υποκατάστασης και των προϊόντων με νέες προοπτικές διάθεσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μεταβίβαση του συνόλου των αγαθών ή δραστηριοτήτων μιας εταιρίας σε δύο ή περισσότερες, προϋπάρχουσες ή νεοδημιουργούμενες, εταιρίες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεν πρέπει να συγχέεται με τον όρο «κοινή επιχείριση», «όμιλος οικονομικού σκοπού» ή «επιχείρηση μικτής οικονομίας».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Θεσπίστηκε με την κοινή δήλωση της Συνέλευσης, του Συμβουλίου και της Επιτροπής, που εκδόθηκε στις 4 Μαρτίου 1975, με σκοπό την επίτευξη συμφωνίας μεταξύ του Κοινοβουλίου και του Συμβουλίου. Η χρήση της εν λόγω διαδικασίας περιοριζόταν στις «κοινοτικές πράξεις γενικής εμβέλειας με σημαντικές δημοσιονομικές επιπτώσεις των οποίων η έκδοση δεν επιβάλλεται από προϋπάρχουσες πράξεις».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με το όργανο που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται τον εκάστοτε τύπο μεταφοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά τις θαλάσσιες μεταφορές και τους θαλάσσιους λιμένες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμπράξεις πλοιοκτητών. Ο σχετικός κώδικας δεοντολογίας του ΟΗΕ διέπει τη συγκρότησή τους, τον καταμερισμό των μεταφορών μεταξύ των μελών τους και τους ναύλους που επιβάλλουν.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται στο πλαίσιο της κοινοτικής πολιτικής ανταγωνισμού. Για τις εθνικές ρυθμίσεις, να χρησιμοποιείται ο όρος "νομοθεσία αντιτράστ".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με την κατολίσθηση, που αναφέρεται στη μετακίνηση μαζών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Καταργήθηκε το 1987 και αντικαταστάθηκε από τη Συνδυασμένη Ονοματολογία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χαρακτηρίζεται από την αναστολή της είσπραξης δασμών και φόρων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συλλογικές σχέσεις μεταξύ εργοδοτών και εργαζομένων. Για τις μεμονωμένες σχέσεις να χρησιμοποιείται ο όρος "διοίκηση προσωπικού".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για τις σχέσεις μεταξύ των δύο συνασπισμών` μπορεί να χρησιμοποιείται ακόμη στο πλαίσιο των νέων σχέσεων μεταξύ της Δύσης και των χωρών του πρώην ανατολικού συνασπισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καλλιέργεια μεγάλης κλίμακας που απαιτεί τη χρήση μηχανικού εξοπλισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3231</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χορήγηση δανείων σύμφωνα με ποσοστώσεις σε τομείς προς ανάπτυξη, π.χ. 20για τη βαρειά βιομηχανία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις σχέσεις μεταξύ των κρατών μελών. Για τις σχέσεις μεταξύ ενός κράτου μέλους και της Ευρωπαϊκής Ένωσης, να χρησιμοποιείται ο όρος «συμμετοχή στην Ευρωπαϊκή Ένωση».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έννοια με ιστορική σημασία· χρησιμοποιείτο πριν από την καθιέρωση του ευρώ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προμήθειες που εισπράττονται από τις τράπεζες για ορισμένες τραπεζικές εργασίες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με τη χρηματοδότηση της ΕΕ που καλύπτει τις δαπάνες της ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαδικασία εκούσιας ή αναγκαστικής αναδιανομής των τμημάτων μιας πολυτεμαχισμένης έκτασης με το σχηματισμό νέων ενιαίων αγροτεμαχίων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όρος που χρησιμοποιείται για τις γεωργικές τιμές σε επίπεδο κρατών μελών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο προγραμμάτων Η/Υ ειδικά για τη διδασκαλία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφέρεται σε ένα βιομηχανικό κλάδο ή σε διαβιομηχανικό επίπεδο και όχι στην εσωτερική αναδιοργάνωση ενός εργοστασίου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με την αγορά της ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όσον αφορά την τεχνητή γονιμοποίηση των ζώων, χρησιμοποιείτε τον όρο «τεχνητή σπερματέγχυση»</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>όσον αφορά την τεχνητή σπερματέγχυση στους ανθρώπους χρησιμοποιείτε τον όρο «τεχνητή τεκνοποίηση».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ηθική, αστική και ποινική ευθύνη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αυτόνομο κράτος του Βασιλείου των Κάτω Χωρών από τις 10 Οκτωβρίου 2010 (διάλυση των Ολλανδικών Αντιλλών).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>«British Crown dependency». Δεν αποτελεί μέρος του Ηνωμένου Βασιλείου, αλλά εξαρτάται από αυτό για θέματα εξωτερικών σχέσεων. Δεν αποτελεί μέρος της Ευρωπαϊκής Ένωσης, αλλά συνδέεται με αυτήν μέσω του Πρωτοκόλλου 3 της Πράξης Προσχώρησης του Ηνωμένου Βασιλείου.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ενιαία ονομασία αναφερόμενη στην εν λόγω διοικητική περιφέρεια μέχρι το 1995, ενώ μεταγενέστερα χρησιμοποιούνται ξεχωριστά οι ονομασίες των πόλεων Θέουτα και Μελίλλια οι οποίες είναι αυτόνομες από τις 13 Μαρτίου 1995.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την επίταξη του προσωπικού με στόχο την εξασφάλιση της ελάχιστης παροχής υπηρεσιών σε περίπτωση απεργιών, κτλ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με τις χώρες που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνουν τις συνθήκες, κώδικες κλπ., καθώς και τα ψηφίσματα, σχέδια δράσης και δηλώσεις διακυβερνητικών οργανισμών. Να συνδυάζεται με τον οργανισμό που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με τον οργανισμό που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδέεται με τη χώρα που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σε συνδυασμό με το αντίστοιχο όργανο που αφορά.</SN><HN>Με την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009), δεν είναι πλέον υποχρεωτικός ο προσδιορισμός αποδέκτη. Κατά τον τρόπο αυτό η απόφαση αποκτά μεγαλύτερη εμβέλεια και αντικαθιστά όλες τις πράξεις που χρησιμοποιούνταν στο παρελθόν στον τομέα της ΚΕΠΠΑ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η ονομασία αυτή δεν πρέπει να ερμηνεύεται ως αναγνώριση του κράτους της Παλαιστίνης και δεν θίγει τις επιμέρους θέσεις των κρατών μελών σχετικά με το θέμα αυτό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολιτική ευθύνη της κυβέρνησης έναντι του κοινοβουλίου, η οποία μπορεί να ελεγχθεί είτε κατόπιν πρωτοβουλίας του πρωθυπουργού, μέσω της αίτησης ψήφου εμπιστοσύνης, είτε κατόπιν πρωτοβουλίας του κοινοβουλίου, στο πλαίσιο πρότασης μομφής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδέεται, εν ανάγκη, με το αντίστοιχο κράτος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεν πρέπει να συγχέεται με τον όρο «αποσπασμένος εργαζόμενος» που χρησιμοποιείται για προσωπικό που αποστέλλεται στο εξωτερικό από τον εργοδότη για ένα έργο.</SN><SN>Να μη συγχέονται με τους διακινούμενους εργαζόμενους ή μετανάστες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διευθύνει την επιχείρηση, από την οποία αμείβεται με μισθό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αμοιβή, εις χρήμα ή εις είδος, και πρόσθετες ευκολίες επί πλέον του μισθού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την εστίαση των ατόμων μιας ομάδας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αποκόλληση από την υπανάπτυξη και πορεία προς την αυτοδύναμη ανάπτυξη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εγκατάσταση εργοστασίων σε μια ορισμένη περιοχή, που λαμβάνεται με γνώμονα την υποδομή, το εργατικό δυναμικό, τις πρώτες ύλες και άλλους παράγοντες της περιοχής αυτής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεν πρέπει να συγχέεται με τον «συνεργατικό σχηματισμό».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3654</DESCRIPTEUR_ID><SN>Γραφείο Συντονισμού της Τεχνικής και της Επιστημονικής Έρευνας στην Ευρώπη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφέρεται σε άτομα ή επιχειρήσεις, ειδάλλως να χρησιμοποιείται ο όρος "εθνικό εισόδημα".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Με την έναρξη ισχύος του κανονισμού αριθ. 2015/2424 για την τροποποίηση του κανονισμού για το κοινοτικό σήμα στις 23 Μαρτίου, το ΓΕΕΑ μετονομάζεται Γραφείο Διανοητικής Ιδιοκτησίας της Ευρωπαϊκής Ένωσης (EUIPO) και το κοινοτικό σήμα μετονομάζεται σε σήμα της Ευρωπαϊκής Ένωσης.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3667</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χώρος εκτροφής πειραματόζωων. Για τα καταστήματα εμπορίας ζώων συντροφιάς, να χρησιμοποιείται ο όρος «κατάστημα ζώων συντροφιάς».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Περιλαμβάνει τα κράτη που, μετά τη Συνδιάσκεψη του Αλγερίου το 1967 για την προπαρασκευή της διάσκεψης της UNCTAD, κατήρτισαν κατάλογο των διεκδικήσεων των υπανάπτυκτων χωρών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Δημιουργήθηκε το 1983 από τους υπουργούς Εξωτερικών του Μεξικού, της Βενεζουέλας, της Κολομβίας και του Παναμά, η ομάδα του Συμφώνου της Κονταδόρα ενσωματώθηκε στην ομάδα του Ρίο το 1987. Να χρησιμοποιείται ο όρος Ομάδα του Ρίο.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Γραμματεία της Διεθνούς Οργάνωσης Εργασίας(ΔΟΕ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Ροδανός-Άλπεις (Rhône-Alpes) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Ωβέρνη-Ροδανός-Άλπεις (Auvergne-Rhône-Alpes).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικατέστησε την Οικονομική Κοινότητα της Δυτικής Αφρικής (ΟΚΔΑ-CEAO) και τη Δυτικοαφρικανική Νομισματική Ένωση (ΔΑΝΕ-UMOA) το 1995. Η ονομασία CEAO υιοθετήθηκε το 1970 μετά την αναδιοργάνωση της Τελωνειακής και Οικονομικής Ένωσης των κρατών της Δυτικής Αφρικής (UDEAO) που είχε δημιουργηθεί το 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμπεριφορά που χαρακτηρίζεται από την κατ' εξακολούθηση διάπραξη αδικημάτων, κυρίως ως κοινωνικό φαινόμενο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το Ηνωμένο Βασίλειο έπαψε να είναι κράτος μέλος της Ευρωπαϊκής Ένωσης στις 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για έγγραφα που αφορούν το σύνολο των χωρών αυτών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το φαρμακευτικό προϊόν είναι αυτό που παρασκευάζεται / χορηγείται στον ασθενή (δισκία με τα συστατικά τους, δηλαδή κάτι που υπάρχει στην πραγματικότητα) και το φάρμακο είναι μια έννοια που το συνοψίζει από την άποψη της άδειας κυκλοφορίας / του δικαιώματος (στοιχεία ως προς το κύριο συστατικό, τη μορφή, την ποσότητα, την άδεια).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται εάν πρόκειται για το επαγγελματικό καθεστώς, διαφορετικά, σε ένα ευρύτερο πλαίσιο, να χρησιμοποιείται ο όρος "εργατικό δυναμικό".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με το «περιοριστικό μέτρο της ΕΕ». Οι κυρώσεις (ΕΕ) περιλαμβάνουν μέτρα που επιβάλλονται σε κράτη μέλη της ΕΕ τα οποία παραβιάζουν βασικές αρχές της ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά να χρησιμοποιείται ο όρος απόφαση (ΕE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με το όργανο που αφορά.</SN><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009), πρέπει να χρησιμοποιείται ο όρος οδηγία (ΕE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά να χρησιμοποιείται ο όρος σύσταση (ΕE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά να χρησιμοποιείται ο όρος  κανονισμός (ΕE) .</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά να χρησιμοποείται ο όρος συνθήκη προσχώρησης (ΕE)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με το είδος της σχέσης ή με την συνθήκη που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ένωση που διαλύθηκε στις 31 Δεκεμβρίου 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Φαινόμενο που προκύπτει όταν οι θάνατοι υπερβαίνουν τις γεννήσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Νέα ονομασία του ευρωπαϊκού συστήματος διάδοσης των προσφορών και των αιτήσεων θέσεων απασχόλησης που θεσπίστηκε στο πλαίσιο της ανανέωσής του, η οποία αποφασίστηκε από το Συμβούλιο το 1993.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε έγγραφο που αναφέρεται στα πλεονεκτήματα ή στα μειονεκτήματα που συνεπάγεται για ένα ή για περισσότερα κράτη μέλη η συμμετοχή τους στην Ευρωπαϊκή Ένωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά οι κοινές θέσεις στους τομείς του χώρου ελευθερίας, ασφάλειας και δικαιοσύνης και της κοινής εξωτερικής πολιτικής και πολιτικής ασφάλειας αντικαθίστανται από αποφάσεις του Συμβουλίου. Να χρησιμοποιείται ο όρος απόφαση (ΕE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά οι κοινές δράσεις στον τομέα της ΚΕΠΠΑ αντικαθίστανται από τις αποφάσεις του Συμβουλίου. Να χρησιμοποιείται ο όρος απόφαση (ΕE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Σχέδιο συντονισμού των εξωτερικών πολιτικών μεταξύ των κρατών μελών που άρχισε από τη δεκαετία του 1970. Η ΕΠΣ έχει ενσωματωθεί στη συνθήκη για την Ευρωπαϊκή Ένωση και έχει επισημοποιηθεί από την «κοινή εξωτερική πολιτική και πολιτική ασφαλείας». Να χρησιμοποιείται ΚΕΠΠΑ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με τη διαχείριση των χρηματοπιστωτικών κινδύνων ή της επιχείρησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προέρχονται από την εφαρμογή του κοινού δασμολογίου στις εισαγωγές από τρίτες χώρες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πρόκειται για δραστηριότητες που εκτελούνται με σκοπό να καλυφθούν ανθρώπινες ανάγκες. Υπηρεσίες παρέχονται σε τομείς όπως οι μεταφορές, οι επικοινωνίες, το εμπόριο, η δημοτική διαχείριση, η υγειονομική περίθαλψη, η εκπαίδευση, η διοίκηση, η δικαιοσύνη, τα οικονομικά, η ασφάλιση και άλλοι τομείς, π.χ. κομμωτήρια.</SN><SN>Σύνολο δραστηριοτήτων που εκτελούνται με σκοπό να καλυφθούν ανθρώπινες ανάγκες. Υπηρεσίες παρέχονται σε τομείς όπως οι μεταφορές, οι επικοινωνίες, το εμπόριο, η δημοτική διαχείριση, η υγειονομική περίθαλψη, η εκπαίδευση, η διοίκηση, η δικαιοσύνη, τα οικονομικά, η ασφάλιση και η προσωπική εξυπηρέτηση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κάθε ιδιωτικός ή δημόσιος φορέας που ασχολείται με θέματα απασχόλησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τον οργανισμό που παράγει υπηρεσία. Να μη γίνεται σύγχυση με τον περιγραφέα "υπηρεσία κοινής ωφέλειας".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με τον όρο «αρχηγός κράτους».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για την περιγραφή της κατάστασης της Ευρωπαϊκής Ένωσης σε μια συγκεκριμένη χρονική στιγμή — συνήθως σε σχέση με τα πρόσφατα γεγονότα, την τρέχουσα κατάσταση και τις μελλοντικές προοπτικές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εταιρεία με μη εμπορική δραστηριότητα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σχέδιο ευρωπαϊκού εταιρικού καθεστώτος που θα καλύπτει κάθε προϋπάρχουσα εταιρεία με αποδεδειγμένη ευρωπαϊκής κλίμακας δραστηριότητα και με επαρκές εταιρικό κεφάλαιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Βραχυπρόθεσμη κοινοτική χρηματοδότηση για την κάλυψη έκτακτων χρηματοδοτικών αναγκών λόγω ελλείμματος του ισοζυγίου πληρωμών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Σύστημα δανείων ή επιδοτήσεων που χορηγούνται στις χώρες ΑΚΕ για την αναίρεση των επιδράσεων των διακυμάνσεων της αγοράς και των κινδύνων της παραγωγής επί των εσόδων από τις εξαγωγές γεωργικών προϊόντων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εγκατάσταση και περιποίηση των ζώων σε σταύλους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τρόπος διοικητικής οργάνωσης ορισμένων περιοχών με την παραχώρηση σ' αυτές ορισμένων αποκεντρωμένων δομών αυτοδιοίκησης σε επίπεδο ενδιάμεσο μεταξύ της κρατικής αρχής και των κλασικών μορφών τοπικής αυτοδιοίκησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ο οργανισμός που δημιουργήθηκε το 1958 με την επωνυμία Ευρωπαϊκός Οργανισμός Πυρηνικής Ενέργειας, υιοθέτησε την επίσημη επωνυμία του το 1972 για να χαρακτηρίσει το διεθνή του χαρακτήρα.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται και για τα μη θεσμικά όργανα και τους οργανισμούς της ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για έγγραφα σχετικά με την θεραπευτική κλωνοποίηση ανθρώπων συνδυάστε τον όρο «ανθρώπινη κλωνοποίηση» με τον όρο «βλαστοκύτταρο».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η επίσημη ονομασία του Βασιλείου της Σουαζιλάνδης άλλαξε σε «Βασίλειο του Εσουατίνι» ή «Εσουατίνι» τον Απρίλιο του 2018.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για την κατανομή των πολιτικών φαινομένων στον γεωγραφικό χώρο, να χρησιμοποιείται ο όρος πολιτική γεωγραφία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Ωβέρνη (Auvergne) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Ωβέρνη-Ροδανός-Άλπεις (Auvergne-Rhône-Alpes).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικαθιστά τα προγράμματα MEDA και TACIS από την 1η Ιανουαρίου 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μετακύλιση του κόστους των έργων υποδομής στον χρήστη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η θέση του προέδρου του Ευρωπαϊκού Συμβουλίου θεσπίστηκε με τη συνθήκη της Λισαβόνας (που άρχισε να ισχύει στις 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καθορισμός της τιμής ενός αγαθού ή μιας υπηρεσίας από την αρμόδια αρχή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Νομοθετική διαδικασία που αντικατέστησε τη διαδικασία συναπόφασης από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με τον τομέα αρμοδιότητας του οργανισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται μόνο για το κράτος που υπήρχε έως την 1η Ιανουαρίου 1993, ημερομηνία χωρισμού της Τσεχικής και της Σλοβακικής Δημοκρατίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>DΓια τον χώρο εκτροφής πειραματοζώων πρέπει να χρησιμοποιείται ο όρος «πειράματα σε ζώα».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Νέα ονομασία της «συνθήκης περί ιδρύσεως της Ευρωπαϊκής Κοινότητας» (αρχικά «συνθήκης περί ιδρύσεως της Ευρωπαϊκής Οικονομικής Κοινότητας») με την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Διαδέχθηκε την Ευρωπαϊκή Ένωση Πληρωμών και αποτέλεσε το θεσμικό πλαίσιο της νομισματικής συνεργασίας των χωρών του Οργανισμού Ευρωπαϊκής Οικονομικής Συνεργασίας (ΟΕΟΣ) από το 1958 έως το 1972.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009), χρησιμοποιείται ο όρος "γνώμη (ΕE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Δυτικό τμήμα της νήσου Τιμόρ που αποτελεί μέρος της Ινδονησίας από το 1945.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ανατολικό τμήμα της νήσου Τιμόρ που κυρήχθηκε ανεξάρτητο στις 20 Μαΐου 2002 μετά τη βίαιη προσάρτησή του στην Ινδονησία το 1945.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η συνθήκη ΕΚΑΧ έληξε τον Ιούλιο του 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αρχική ονομασία της ιδρυτικής συνθήκης, όπως υπογράφηκε στη Ρώμη το 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνδυασμός με τους συναφείς τομείς ή βιομηχανίες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Στρατιωτική συμμαχία (1955-1991) μέλη της οποίας ήταν η Σοβιετική Ένωση, η Αλβανία (έως το 1968), η ΓΛΔ, η Βουλγαρία, η Ουγγαρία, η Πολωνία, η Ρουμανία και η Τσεχοσλοβακία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με το όργανο που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις μετακινήσεις πληθυσμού, ανεξάρτητα από τα αίτια ή τους λόγους στους οποίους οφείλονται (θεομηνίες, στρατιωτικές επιχειρήσεις ή πολιτικές αποφάσεις για σκοπούς χωροταξίας).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμποποιείται για την τήρηση της "γραμμής" που δίνει στους βουλευτές το κόμμα ή η κοινοβουλευτική τους ομάδα όσον αφορά συγκεκριμένη ψηφοφορία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1η Ιανουαρίου 2007 το ταμείο αυτό αντικατέστησε το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Προσανατολισμού και Εγγυήσεων (ΕΓΤΠΕ), τμήμα Εγγυήσεων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1η Ιανουαρίου 2007 το ταμείο αυτό αντικατέστησε το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Προσανατολισμού και Εγγυήσεων (ΕΓΤΠΕ), τμήμα Προσανατολισμού.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ιδρύθηκε τον Ιούλιο του 2008 με συγχώνευση του Αφρικανικού Δικαστηρίου και του Αφρικανικού Δικαστηρίου Ανθρώπινων και Λαϊκών Δικαιωμάτων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αυτόνομο κράτος του Βασιλείου των Κάτω Χωρών από τις 10 Οκτωβρίου 2010 (διάλυση των Ολλανδικών Αντιλλών).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μετά τη διάλυση των Ολλανδικών Αντιλλών (10.10.2010), οι Bonaire, Άγιος Ευστάθιος και Saba προσχώρησαν στο καθεστώς των ειδικών αυτόνομων κοινοτήτων των Κάτω Χωρών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>«British Crown dependency». Δεν αποτελεί μέρος του Ηνωμένου Βασιλείου, αλλά εξαρτάται από αυτό για θέματα εξωτερικών σχέσεων. Δεν αποτελεί μέρος της Ευρωπαϊκής Ένωσης, αλλά συνδέεται με αυτήν μέσω του Πρωτοκόλλου 3 της Πράξης Προσχώρησης του Ηνωμένου Βασιλείου.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>«British Crown dependency». Δεν αποτελεί μέρος του Ηνωμένου Βασιλείου, αλλά εξαρτάται από αυτό για θέματα εξωτερικών σχέσεων. Δεν αποτελεί μέρος της Ευρωπαϊκής Ένωσης, αλλά συνδέεται με αυτήν μέσω του Πρωτοκόλλου 3 της Πράξης Προσχώρησης του Ηνωμένου Βασιλείου.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικατέστησε το Χρηματοδοτικό Μέσο Προσανατολισμού της Αλιείας (ΧΜΠΑ) το 2007 και μετονομάστηκε σε Ευρωπαϊκό Ταμείο Θάλασσας και Αλιείας για την περίοδο 2014-202.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αφορά το διεθνές εμπόριο κλωστοϋφαντουργικών προϊόντων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εκτέλεση μεταφορών για λογαριασμό μιας επιχείρησης με μεταφορικά μέσα δικής της ιδιοκτησίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται μόνο με ευρεία έννοια, διαφορετικά να προτιμώνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύμπραξη υπό μορφή ομίλου επιχειρήσεων υπό κοινή διεύθυνση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η Τουρκία απέκτησε καθεστώς υποψήφιας προς ένταξη χώρας μετά τη σύνοδο του Ευρωπαϊκού Συμβουλίου στο Ελσίνκι τον Δεκέμβριο του 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>H Οικονομική και Νομισματική Κοινότητα της Κεντρικής Αφρικής (ΟΝΚΚΑ), που δημιουργήθηκε το 1994, εκτελεί τις δραστηριότητες της Νομισματικής Ένωσης της Κεντρικής Αφρικής (UMAC ή Κεντροαφρικανική Νομισματική Ζώνη) και της Τελωνειακής και Οικονομικής Ένωσης της Κεντρικής Αφρικής (UDEAC). Αποτελείται από το Καμερούν, την Κεντροαφρικανική Δημοκρατία, το Κονγκό, την Γκαμπόν, την Ισημερινή Γουινέα και το Tσαντ και χαρακτηρίζεται από την αναγνώριση της ίδιας νομισματικής μονάδας (το φράγκο CFA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η Ευρωπαϊκή Ένωση Πληρωμών ιδρύθηκε το 1950 από 18 κράτη μέλη του Οργανισμού Ευρωπαϊκής Οικονομικής Συνεργασίας (ΟΕΟΣ), διαλύθηκε το Δεκέμβριο του 1958 και αντικαταστάθηκε από την Ευρωπαϊκή Νομισματική Συμφωνία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Διακυβερνητικό πρόγραμμα για τη συνεργασία σε θέματα επιστημονικής και τεχνολογικής πληροφόρησης.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Γραφείο Αρωγής και Έργων των Ηνωμένων Εθνών για τους Παλαιστίνιους Πρόσφυγες στην Εγγύς Ανατολή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τη διαδικασία ανάπτυξης των πόλεων, σε πληθυσμό και σε έκταση, καθώς και για τις επιπτώσεις αυτής της ανάπτυξης στον τρόπο ζωής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται μόνο για το κράτος που υπήρχε πριν από το διαμελισμό της Σοβιετικής Ένωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τελευταίος γύρος ψηφοφορίας, όταν στους προηγούμενους δεν έχει συγκεντρωθεί η απαιτούμενη πλειοψηφία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδέεται, εάν χρειάζεται, με την εισαγωγή ή εξαγωγή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατηγορίες επιδόσεων των κτιρίων είναι, μεταξύ άλλων, η ποιότητα, η εξοικονόμηση πόρων και η δυναμικότητα φόρτου εργασίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αρχές και εφαρμογή του καταμερισμού των καθηκόντων μεταξυ χωρών που επιλέγουν να ειδικευθούν στην παραγωγή αγαθών που τους παρέχουν συγκριτικά τα μεγαλύτερα πλεονεκτήματα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Κάτω Νορμανδία (Basse-Normandie) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Νορμανδία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Πολυμερής σύμβαση με την οποία οι κυριότερες εξαγωγικές και εισαγωγικές χώρες ενός προϊόντος βάσεως δεσμεύονται να τηρήσουν κανονιστική ρύθμιση που αφορά το διεθνές εμπόριο του εν λόγω προϊόντος.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Στην ΕΕ η εσωτερική αγορά ενέργειας καλύπτει μόνο την ηλεκτρική ενέργεια και το αέριο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για κάθε θέμα που αφορά την ποιότητα ζωής στην εργασία, να χρησιμοποιείται ο όρος "εξανθρωπισμός της εργασίας".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η πολιτική ζωή μιας χώρας κυριαρχείται από δύο κόμματα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με τον δικομματισμό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η ονομασία «Μιανμάρ/Βιρμανία» χρησιμοποιείται συχνά στις πράξεις και τα επίσημα έγγραφα του Συμβουλίου. Η ονομασία «Μιανμάρ» εμφανίζεται επίσης συχνά, ιδίως σε κείμενα που προέρχονται από την ΕΥΕΔ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Φύτευση, προστασία και συντήρηση των δένδρων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κρατική ενίσχυση προς οφειλέτη, υπό μορφή ανάληψης μέρους των τόκων του δανείου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Βουργουνδία (Bourgogne) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Βουργουνδία-Φρανς-Κοντέ (Bourgogne-Franche-Comté).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την ακουστική όχληση που προέρχεται από εντοπισμένη πηγή, όπως από όχημα, μηχάνημα, ντισκοτέκ, αυτοκινητόδρομο ή αεροδρόμιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που χρησιμοποιείται μέχρι την έναρξη ισχύος της Συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νόμιμη κατοχή δύο θέσεων απασχόλησης ταυτόχρονα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για τελωνειακά θέματα χρησιμοποιείται ο όρος «τελωνειακή διατύπωση».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σε περίπτωση μη έγκαιρης ψήφισης του προϋπολογισμού, εκτέλεση των πιστώσεων με βάση το 1/12 του προϋπολογισμού του προηγούμενου οικονομικού έτους για κάθε μήνα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Διακυβερνητικός οικονομικός οργανισμός (1949-91) που ίδρυσαν η ΕΣΣΔ, η Βουλγαρία, η Τσεχοσλοβακία, η Ουγγαρία, η Πολωνία και η Ρουμανία. Αργότερα συμμετείχαν σ’ αυτόν και η Αλβανία (1949-87), η ΛΔΓ (1950-90), η Μογγολία (1962), η Κούβα (1972) και το Βιετνάμ (1978), η δε Γιουγκοσλαβία υπήρξε συνδεδεμένο μέλος (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Διακυβερνητικός οικονομικός οργανισμός (1949-91) που ίδρυσαν η ΕΣΣΔ, η Βουλγαρία, η Τσεχοσλοβακία, η Ουγγαρία, η Πολωνία και η Ρουμανία. Αργότερα συμμετείχαν σ’ αυτόν και η Αλβανία (1949-87), η ΛΔΓ (1950-90), η Μογγολία (1962), η Κούβα (1972) και το Βιετνάμ (1978), η δε Γιουγκοσλαβία υπήρξε συνδεδεμένο μέλος (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Οργανισμός περιφερειακής συνεργασίας που περιλαμβάνει την Κένυα, την Ουγκάντα και την Τανζανία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Διαδικασία που θεσπίστηκε με την Ενιαία Ευρωπαϊκή Πράξη (1986) και αντικαταστάθηκε από τη διαδικασία έγκρισης ύστερα από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (έναρξη ισχύος στις 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την οικονομική κατάσταση μιας χώρας, μιας ομάδας χωρών ή μιας περιφέρειας σε δεδομένη στιγμή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οδικές μεταφορές στο εσωτερικό χώρας από μεταφορείς μη εγκατεστημένους σε αυτή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η έννοια αυτή αντικαταστάθηκε από τις έννοιες «εσωτερικές πλωτές μεταφορές» (4515) και «θαλάσσια μεταφορά» (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο νομικών προτύπων που αφορούν τις συναλλαγματικές και άλλα εμπορικά χρεόγραφα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ευρωπαϊκό Συμβούλιο Διαχειρίσεως Ταχυδρομείων και Τηλεπικοινωνιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας, την 1η Δεκεμβρίου 2009, οι ονομασίες «Ευρωπαϊκή Κοινότητα», «κοινοτικός/-ή» ή «ΕΕ»» αντικαταστάθηκαν από τις ονομασίες «Ευρωπαϊκή Ένωση», « της ΕΕ», ή «ΕΕ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τα δικαιώματα και οι υποχρεώσεις των υπηκόων διαφέρουν από κράτος σε κράτος, με αποτέλεσμα σε ορισμένα κράτη η «ιθαγένεια» να είναι συνώνυμη με την «υπηκοότητα», ενώ σε άλλα όχι. Όταν γίνεται διάκριση, συνήθως βασίζεται στο γεγονός ότι ο ένας από τους δύο όρους παρέχει πολιτικά δικαιώματα. Για την εθνικότητα, χρησιμοποιήστε την έννοια «εθνότητα» (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Στο πλαίσιο των διατάξεων της συμφωνίας του Κοτονού, οι πόροι και οι δραστηριότητες του Κέντρου για τη Βιομηχανική Ανάπτυξη (ΚΒΑ) μεταφέρθηκαν στο Κέντρο Ανάπτυξης των Επιχειρήσεων (ΚΑΕ) τον Αύγουστο του 2000</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το Ηνωμένο Βασίλειο έπαψε να είναι κράτος μέλος της Ευρωπαϊκής Ένωσης στις 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για κοινωνικές καταστάσεις, ήθη και έθιμα που έχουν σχέση με το θάνατο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ό,τι έχει σχέση με την εν λόγω έννοια.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Νέα ονομασία του Πρωτοδικείου ύστερα από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των όρων που πρέπει να πληρούνται για την παροχή σύνταξης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται στα πλαίσια της δικονομίας ή της ηθικής για την  ανταλλαγή πληροφοριών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Κέντρο (Centre) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Κέντρο-Κοιλάδα του Λίγηρα (Centre-Val de Loire).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Την 1η Ιανουαρίου 2016 η περιφέρεια Καμπανία-Αρδέννες (Champagne-Ardenne) ενσωματώνεται στην περιφέρεια Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ο Χάρτης της Αβάνας εκπονήθηκε το 1948 για την ίδρυση διεθνούς οργανισμού εμπορίου αλλά δεν τέθηκε ποτέ σε ισχύ</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ο ευρωπαϊκός κοινωνικός χάρτης που εγγυάται τα κοινωνικά και οικονομικά δικαιώματα του ανθρώπου, εγκρίθηκε το 1961 από το Συμβούλιο της Ευρώπης. Το κείμενο που αναθεωρήθηκε το 1996 άρχισε να ισχύει το 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με τον όρο «συμφωνία σύνδεσης (ΕE)», «εμπορική συμφωνία (ΕE)» ή «συμφωνία συνεργασίας (ΕE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Συμφωνίες που συνάπτονται από κοινού από τα κράτη μέλη και τις Ευρωπαϊκές Κοινότητες σε κοινούς τομείς αρμοδιοτήτων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεν πρέπει να συγχέεται με την προσφυγή διοικητικής ευθύνης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για το κοινοβουλευτικό όργανο διεθνούς οργανισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα όργανα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα κεφάλαια που προέρχονται από παράνομη δραστηριότητα, όπως είναι το λαθρεμπόριο ναρκωτικών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο μισθωτής οφείλει κατά τη λήξη της μισθώσεως να αποδώσει στον εκμισθωτή το μίσθιο (εκτός σιωπηρής αναμισθώσεως).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικατέστησε το Συμβούλιο Βορειοατλαντικής Συμμαχίας (ΣΒΑΣ) το 1997. Ενώνει τα κράτη μέλη και τα κράτη εταίρους του ΝΑΤΟ στο πλαίσιο ενός φορέα που καθιστά δυνατό το διάλογο και τη διαβούλευση μεταξύ τους σχετικά με θέματα πολιτικής και ασφάλειας.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Δυνατότητα που παρέχεται σε κράτος μέλος να μη προσχωρήσει ή να προσχωρήσει αργότερα σε ορισμένες διατάξεις μιας συμφωνίας.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Διακανονισμός του Wassenaar για τον πολυμερή έλεγχο των εξαγωγών συμβατικών όπλων και αγαθών και τεχνολογιών διπλής χρήσεως διαδέχτηκε την COCOM (Επιτροπή Συντονισμού για τον Πολυμερή Έλεγχο των Εξαγωγών) το 1996.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιδίωξη της αρμονικής ανάπτυξης σε όλη την Ευρωπαϊκή Ένωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιγράφει μία εδαφική μονάδα σε τοπικό επίπεδο. Να μη γίνεται σύγχυση με τον περιγραφέα "τοπική αυτοδιοίκηση".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η απόφαση για την επιτροπολογία έχει καταργηθεί και αντικατασταθεί, από την 1.3.2011, από τον κανονισμό για την επιτροπολογία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η απόφαση για την επιτροπολογία έχει καταργηθεί και αντικατασταθεί, από την 1.3.2011, από τον κανονισμό για την επιτροπολογία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από τον Φεβρουάριο του 2017, η ονομασία «Επιτροπή των Περιφερειών της Ευρωπαϊκής Ένωσης» αντικαθίσταται από την ονομασία «Ευρωπαϊκή Επιτροπή των Περιφερειών».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1.3.2011 ο κανονισμός αυτός καταργεί και αντικαθιστά την απόφαση 1999/468/ΕΕ για την επιτροπολογία και θεσπίζει δύο νέες διαδικασίες: τη συμβουλευτική διαδικασία και τη διαδικασία εξέτασης. Αυτές αντικαθιστούν, συνεπώς, τις διαδικασίες διαβούλευσης, της διαχειριστικής επιτροπής και της κανονιστικής επιτροπής που είχαν εισαχθεί με την απόφαση του 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για το νόμιμο ή παράνομο εμπόριο οποιουδήποτε συστατικού, μέλους ή παράγωγου προϊόντος του ανθρώπινου σώματος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδέεται, ενδεχομένως, με το σχετικό κοινοτικό όργανο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ανώτερο διοικητικό όργανο της Διεθνούς Οργάνωσης Εργασίας που αποτελείται από εθνικές αντιπροσωπίες στις οποίες εκπροσωπούνται η κυβέρνηση, οι εργαζόμενοι και οι εργοδότες.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εγγύηση που καταβάλλεται κατά την αγορά δυνητικώς ρυπαντικών προϊόντων και η οποία αποδίδεται κατά την επιστροφή αυτών των προϊόντων ή των υπολειμμάτων τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Τέταρτος πόρος που καθιερώθηκε το 1998. Πρόκειται για έναν πόρο με βάση το ΑΕΠ και την εφαρμογή ενός συντελεστή, που ορίζεται στο πλαίσιο της διαδικασίας του προϋπολογισμού, επί του συνόλου των ΑΕΠ όλων των κρατών μελών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ιστορικός όρος που αναφέρεται στη συνεργασία στον τομέα της δικαιοσύνης και των εσωτερικών υποθέσεων, ο οποίος ενσωματώθηκε στη συνέχεια στη συμφωνία του Σένγκεν και κατόπιν στο θεσμικό πλαίσιο της Ευρωπαϊκής Ένωσης. Να χρησιμοποιείτε  το ακρωνύμιο «ΧΕΑΔ» (Χώρος Ελευθερίας, Ασφάλειας και Δικαιοσύνης).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προϋπόθεση για τη λήψη κοινοτικής χρηματοδότησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Απαίτηση την οποία έχει η τελωνειακή αρχή έναντι μιας επιχείρησης λόγω της διενέργειας τελωνειακής πράξης ή εξαιτίας ειδικών συνθηκών που σχετίζονται με διασυνοριακή ή εξομοιούμενη μετακίνηση εμπορευμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δικαίωμα προσφυγής στη δικαιοσύνη για προβολή αξίωσης τόσο σε πρώτο όσο και σε δεύτερο βαθμό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε ζήτημα σχετικό με το νομικό δεσμό που συνδέει δύο ή περισσότερα πρόσωπα, βάσει του οποίου το ένα από αυτά μπορεί να υποχρεώσει το άλλο να εκτελέσει μια παροχή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εφαρμόζεται από τα κράτη για τη μέτρηση, καταγραφή και παρακολούθηση των εθνικών οικονομικών μεγεθών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις περιπτώσεις που χρησιμοποιούνται πραγματικά διάφορες επίσημες γλώσσες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τον εξοπλισμό ατομικής προστασίας του εργαζομένου και για τις διατάξεις ασφαλείας των μηχανημάτων και των εγκαταστάσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τους εξοπλισμούς που λειτουργούν υπό πίεση θετική ή αρνητική σε σχέση με την ατμοσφαιρική πίεση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για κάθε προϊόν, όργανο, εξοπλισμό ή σύστημα που προορίζεται για την αντιστάθμιση, τη μείωση ή την άρση των εμποδίων, καθώς και για μέτρα που λαμβάνονται για τη βελτίωση της πρόσβασης και, ως εκ τούτου, την αύξηση της ανεξαρτησίας των ατόμων με αναπηρία ή των ηλικιωμένων στην καθημερινή τους ζωή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται και για τα επικουρικά κοινοτικά όργανα και οργανισμούς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ομάδα χωρών με πολιτική και περιφερειακή συνεργασία που συγκροτήθηκε το 1991 από τη Δημοκρατία της Τσεχοσλοβακίας, τη Δημοκρατία της Πολωνίας και τη Δημοκρατία της Ουγγαρίας. Μετά τη διάσπαση της Τσεχοσλοβακίας το 1993 περιλαμβάνει τέσσερις χώρες, δεδομένου ότι τόσο η Τσεχική Δημοκρατία όσο και η Σλοβακική Δημοκρατία, που προέκυψαν από αυτή, αποτελούν μέλη της.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Διακυβερνητική ομάδα η οποία εξετάζει τα διεθνή νομισματικά ζητήματα που επηρεάζουν τα συμφέροντα των αναπτυσσόμενων χωρών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά την περίόδο από το 1453 μέχρι το 1789.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1η Ιανουαρίου 2007 αντικαταστάθηκε από το Ευρωπαϊκό Ταμείο Αλιείας (ΕΤΑ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το Ευρωπαϊκό Νομισματικό Ίδρυμα (ΕΝΙ) ιδρύθηκε την 1η Ιανουαρίου 1994, κατά την έναρξη του δεύτερου σταδίου της Οικονομικής και Νομισματικής Ένωσης (ΟΝΕ). Αντικαταστάθηκε από την Ευρωπαϊκή Κεντρική Τράπεζα (ΕΚΤ), την 1η Ιουνίου 1998</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υποχρεωτική ύπαρξη ενός προσωπικού, άμεσου και έννομου δεσμού μεταξύ του προσφεύγοντος και της προσφυγής του, άνευ του οποίου η προσφυγή κηρύσσεται απαράδεκτη και δεν εξετάζεται κατ' ουσίαν.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η ονομασία αυτή χρησιμοποιείται με επιφύλαξη των θέσεων ως προς το καθεστώς και συνάδει με την απόφαση 1244/1999 του Συμβουλίου Ασφαλείας των Ηνωμένων Εθνών και τη γνώμη του Διεθνούς Δικαστηρίου σχετικά με τη διακήρυξη της ανεξαρτησίας του Κοσόβου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νόμος που καθορίζει τη δράση και τη λειτουργία των δημόσιων φορέων και οργάνων που συστάθηκαν με προηγούμενο νόμο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από τις 12 Φεβρουαρίου 2019, με την έναρξη ισχύος της συμφωνίας των Πρεσπών, η πρώην Γιουγκοσλαβική Δημοκρατία της Μακεδονίας ονομάζεται Δημοκρατία της Βόρειας Μακεδονίας.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για τη ζωική παραλλαγή, χρησιμοποιείστε ΜΣΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με το «ευρωπαϊκό σήμα».</SN><SN>Ο γαλάζιος οδηγός προσφέρει μια επισκόπηση της ερμηνείας των διατάξεων σχετικά με τους κανόνες της ΕΕ για τα προϊόντα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καλύπτει ζωοτροφές, λιπάσματα, τροφές για ζώα συντροφιάς, δέρματα και μαλλιά κ.ά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατά προτίμηση, χρησιμοποιείται ο γενικός όρος ‘κτηνιατρικά προϊόντα’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Διακυβερνητικές ομάδες εργασίας υπό την εποπτεία του Συμβουλίου, επιφορτισμένες με θέματα που αφορούν την τρομοκρατία, την εσωτερική ασφάλεια, την αστυνομική συνεργασία, την οργανωμένη εγκληματικότητα και την ελεύθερη κυκλοφορία των προσώπων. Αυτές οι ομάδες δεν υπάρχουν πλέον αλλά προεικόνιζαν τη διακυβερνητική διάρθρωση που καθιερώθηκε από τη συνθήκη του Μάαστριχτ και από τις συμφωνίες του Σένγκεν.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε φορέα που διαθέτει εξουσία λήψης αποφάσεων στο πλαίσιο των οργάνων ή οργανισμών της ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε όργανο που θεσπίζεται με συμφωνία της Ευρωπαϊκής Ένωσης και απαρτίζεται από εκπροσώπους της Ευρωπαϊκής Ένωσης και ενός ή περισσοτέρων κρατών μελών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε οργανισμό που θεσπίζεται βάσει του παράγωγου δικαίου. Να μην συγχέεται με τον όρο «όργανο της ΕΕ».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με τις επιδοτήσεις που χορηγούνται στο πλαίσιο προγραμμάτων ή πολιτικών της ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Πρωτοβουλία που αποσκοπεί στη βελτίωση της σταθερότητας και της ασφάλειας στην Ευρώπη ενισχύοντας τους δεσμούς μεταξύ του ΝΑΤΟ και των χωρών της Κεντρικής και Ανατολικής Ευρώπης ή άλλων κρατών που συμμετέχουν στη ΔΑΣΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Οκτώ χώρες προσχώρησαν στην Ευρωπαϊκή Ένωση το 2004 (Εσθονία, Λετονία, Λιθουανία, Ουγγαρία, Πολωνία, Τσεχική Δημοκρατία, Σλοβακία και Σλοβενία), δύο το 2007 (Βουλγαρία και Ρουμανία) και η Κροατία προσχώρησε το 2013. Ο κατάλογος των χωρών της Κεντρικής και Ανατολικής Ευρώπης περιλαμβάνει την Αλβανία, τη Βόρεια Μακεδονία, τη Βοσνία και Ερζεγοβίνη, το Κόσοβο, το Μαυροβούνιο, την Ουκρανία και τη Σερβία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Λογιστικό σύστημα που διέπει τον τρόπο διαχείρισης των εσόδων και εξόδων του κράτους και τα οικονομικά αποτελέσματα της διαχείρισης (προϋπολογισμός, ισολογισμός, απολογισμός του κράτους).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με τον «πρόεδρο θεσμικού οργάνου».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με την Προεδρία του Ευρωπαϊκού Συμβουλίου, που συνδέεται με την έννοια «πρόεδρος του Ευρωπαϊκού Συμβουλίου» (439592). Η Προεδρία του Συμβουλίου της ΕΕ συνδέεται άμεσα με το Συμβούλιο της ΕΕ (το οποίο διαπραγματεύεται και ψηφίζει την ενωσιακή νομοθεσία, και στο οποίο συμμετέχουν οι υπουργοί των κρατών μελών της ΕΕ) και όχι με το Ευρωπαϊκό Συμβούλιο (το οποίο καθορίζει το πολιτικό θεματολόγιο της ΕΕ και στο οποίο συμμετέχουν οι αρχηγοί κρατών ή κυβερνήσεων κάθε κράτους μέλους της ΕΕ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικαταστάθηκε από τη συνήθη νομοθετική διαδικασία ύστερα από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα άτομα που θεραπεύουν τις ασθένειες με μεθόδους που δεν αναγνωρίζονται από την επιστήμη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε μορφή ευαισθητοποίησης του κοινού στην ιδέα της ευρωπαϊκής ολοκλήρωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για προσφυγή που ασκείται ενώπιον διοικητικού δικαστηρίου. Δεν πρέπει να συγχέεται με τη διοικητική προσφυγή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για γεωγραφικές ζώνες που ορίζονται έξω από τα πλαίσια των εθνικών συνόρων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα εθνικά ή περιφερειακά κοινοβούλια και για τις κοινοβουλευτικές συνελεύσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για ερώτησεις σχετικά με την ισόρροπη κατανομή των εξουσιών μεταξύ ΕΕ, εθνικών και περιφερειακών θεσμών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προέρχεται από την εφαρμογή ενιαίου συντελεστή στη βάση ΦΠΑ του κάθε κράτους μέλους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ουδεμία σχέση με: "Αεροπορική ασφάλεια".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η έννοια του κατοίκου με καθεστώς μη υπηκόου μπορεί να αναφέρεται σε άτομα που είναι μόνιμοι κάτοικοι αλλά δεν έχουν ιθαγένεια λόγω ιστορικών παραγόντων που σχετίζονται με τη διάλυση της Σοβιετικής Ένωσης, ιδίως στις χώρες της Βαλτικής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις δράσεις ενημέρωσης ή ευαισθητοποίησης του κοινού` πρέπει να συνδέεται με τον εκάστοτε τομέα ή με την ονομασία του οργάνου, αν η εκστρατεία αφορά την εικόνα του στα μάτια της κοινής γνώμης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την περιγραφή της πολιτικής ζωής μιας χώρας, μιας ομάδας χωρών ή μιας περιφέρειας σε δεδομένη στιγμή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα θεάματα ή για κάθε άλλη δημόσια εκδήλωση στο πλαίσιο της οποίας χρησιμοποιούνται ζώα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την κοινοτική νομοθεσία που αφορά τα νομικά πρόσωπα ιδιωτικού δικαίου, τα οποία δρουν κυρίως στον τομέα της κοινωνικής οικονομίας, όπως είναι οι συνεταιρισμοί, τα ταμεία αλληλοβοήθειας και οι ενώσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η ονομασία αυτή δεν πρέπει να ερμηνεύεται ως αναγνώριση του Κράτους της Παλαιστίνης και δεν θίγει τις επιμέρους θέσεις των κρατών μελών σχετικά με το θέμα αυτό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μετά την υπογραφή της σύμβασης του Λομέ το 1975 χρησιμοποιείται ο όρος κράτη ΑΚΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αρχικά ήταν άτυπη διαβούλευση μεταξύ των κρατών μελών για την εκπόνηση εναρμονισμένων τοποθετήσεων και την εφαρμογή, από κοινού, μιας ευρωπαϊκής εξωτερικής πολιτικής. Επισημοποιήθηκε από την Ευρωπαϊκή Ένωση και αντικαταστάθηκε από την κοινή εξωτερική πολιτική και την πολιτική ασφάλειας. Να χρησιμοποιείται «ΚΕΠΠΑ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υποχρησιμοποίηση ή μερική αξιοποίηση του εργατικού δυναμικού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναγκαστική και μερική μείωση της διάρκειας της απασχόλησης εξαιτίας κάμψης της οικονομικής δραστηριότητας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προκαλείται από την αλλαγή των τεχνικών μεθόδων της παραγωγής και συνεπάγεται την εξαφάνιση ορισμένων θέσεων εργασίας ή ορισμένων επαγγελματικών ειδικοτήτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ομάδα προβληματισμού σε πολιτικά θέματα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θαλάσσια ύδατα στο εσωτερικό των χωρικών υδάτων επί των οποίων το κράτος ασκεί πλήρη κυριαρχία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νοούνται οι εδαφικές μονάδες διαφόρων επιπέδων. να μη γίνεται σύγχυση με τον περιγραφέα "τοπική αυτοδιοίκηση".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το 2008 ως συνέπεια της θέσπισης ενός μόνο κανονισμού για την κοινή οργάνωση αγοράς για τις γεωργικές αγορές, οι ειδικές διαχειριστικές επιτροπές για τους επιμέρους τομείς αντικαταστάθηκαν από μια μόνη διαχειριστική επιτροπή για την κοινή οργάνωση των γεωργικών αγορών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η απόφαση για την επιτροπολογία έχει καταργηθεί και αντικατασταθεί, από την 1.3.2011, από τον κανονισμό για την επιτροπολογία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με το συμπλήρωμα διατροφής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ευρύτερος όρος που περιλαμβάνει τους τρεις ευρωπαϊκούς οργανισμούς τυποποποίησης (CEN, Cenelec και ETSI). Χρησιμοποιείται σε συνδυασμό με τον εκάστοτε συγεκριμένο οργανισμό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για την ανθρώπινη παραλλαγή, χρησιμοποιείστε «ασθένεια του νευρικού συστήματος».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ομάδα των επτά πλέον αναπτυγμένων βιομηχανικά χωρών (Ηνωμένες Πολιτείες, Ιαπωνία, Γερμανία, Γαλλία, Ιταλία, Ηνωμένο Βασίλειο και Καναδά). Διευρύνθηκε με τη Ρωσία το 1998 και έγινε η «Ομάδα των Οκτώ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μόνιμος μηχανισμός πολιτικής διαβούλευσης και συντονισμού για τις χώρες της Λατινικής Αμερικής και την Καραϊβική, που προέκυψε από τη συγχώνευση της ομάδας της Κονταδόρα και της ομάδας της Λίμας το 1986.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Με την έναρξη ισχύος του κανονισμού αριθ. 2015/2424 για την τροποποίηση του κανονισμού για το κοινοτικό σήμα στις 23 Μαρτίου, το ΓΕΕΑ μετονομάζεται σε Γραφείο Διανοητικής Ιδιοκτησίας της Ευρωπαϊκής Ένωσης (EUIPO) και το κοινοτικό σήμα μετονομάζεται σε σήμα της Ευρωπαϊκής Ένωσης.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ο οργανισμός που δημιουργήθηκε το 1952 με την επωνυμία «Συμβούλιο Τελωνειακής Συνεργασίας», υιοθέτησε την επίσημη ονομασία του το 1994</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Σύστημα που λειτουργεί στα πλαίσια του ΠΟΕ με στόχο τη διευθέτηση εμπορικών διαφορών μεταξύ των μερών (πηγή: Le commerce mondial, in "Cahiers français" αριθ. 299, Νοέμβριος-Δεκέμβριος 2000, σ. 78)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όρος χρησιμοποιούμενος μόνο σε κείμενα γενικού χαρακτήρα, ειδάλλως πρέπει να χρησιμοποιούνται άλλοι πιο ειδικοί όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Πρόκειται για συμφωνία που αφορά τα δικαιώματα πνευματικής ιδιοκτησίας στον τομέα του εμπορίου.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από τον Ιανουάριο του 2007, η «Συνομοσπονδία Ευρωπαϊκών Επιχειρήσεων» ονομάζεται «Businesseurope».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Χρησιμοποιείται για τη διακυβερνητική οργάνωση Eutelsat που δημιουργήθηκε το 1977 για τη διαχείριση της υποδομής δορυφορικών τηλεπικοινωνιών στην Ευρώπη. Τον Ιούλιο του 2001, οι δραστηριότητες του Eutelsat μεταφέρθηκαν σε μια εταιρεία ιδιωτικού δικαίου.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ο οργανισμός που δημιουργήθηκε το 1924 με την επωνυμία Διεθνές Γραφείο Επιζωοτίας, υιοθέτησε την επίσημη ονομασία του το 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιφερειακό μηχάνημα ψηφιοποίησης εικόνων και κειμένων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Στις 4 Φεβρουαρίου 2003 η Ένωση Κρατών Σερβίας-Μαυροβουνίου διαδέχεται την Ομοσπονδιακή Δημοκρατία της Γιουγκοσλαβίας η οποία είχε ιδρυθεί στις 27 Απριλίου 1992. Στις 3 Ιουνίου 2006 το Μαυροβούνιο κηρύσσει την ανεξαρτησία του και το ομοσπονδιακό κράτος διαιρείται σε δύο νέα ανεξάρτητα κράτη: τη Δημοκρατία της Σερβίας και το Μαυροβούνιο.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Με τη Συνθήκη του Άμστερνταμ το Κοινωνικό Σύμφωνο ενσωματώθηκε στη Συνθήκη ίδρυσης της Ευρωπαϊκής Κοινότητας, ενώ ενισχύθηκαν οι διατάξεις του περί ισότητας ευκαιριών και αντιμετώπισης του κοινωνικού αποκλεισμού.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Με τη Συνθήκη του Άμστερνταμ ενσωματώθηκε το Κοινωνικό Σύμφωνο στη Συνθήκη ίδρυσης της Ευρωπαϊκής Κοινότητας, ενώ ενισχύθηκαν οι διατάξεις του περί ισότητας ευκαιριών και αντιμετώπισης του κοινωνικού αποκλεισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καλύπτει τα εξής: καθοδηγητές και καθοδήγηση στον χώρο εργασίας, εκπαιδευτές στον χώρο εργασίας, μέντορες και μεντορία στον χώρο εργασίας</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδέεται με το σχετικό θεσμικό όργανο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ο ύπατος εκπρόσωπος, αξίωμα που θεσπίστηκε με τη συνθήκη της Λισαβόνας (που άρχισε να ισχύει στις 1.12.2009), αποτελεί παράλληλα μέλος του Συμβουλίου προεδρεύοντας του Συμβουλίου εξωτερικών υποθέσεων, αλλά και της Ευρωπαϊκής Επιτροπής ως αντιπρόεδρος για θέματα εξωτερικών υποθέσεων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Απόδοση που πρέπει να έχει ένας εργαζόμενος για να αμείβεται με ένα συγκεκριμένο μισθό. Να μη γίνεται σύγχυση με τον όρο "κανόνας εργασίας".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά τον καταμερισμό και την ιδιοκτησία των αγροτεμαχίων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Σύστημα συλλογής, συντονισμού, επεξεργασίας και διάδοσης πληροφοριών σχετικά με το δασικό τομέα.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το ECU ήταν ένα καλάθι νομισμάτων που αποτελείτο από το άθροισμα των σταθερών ποσών 12 από τα 15 νομισμάτων των κρατών μελών της ΕΚ. Η αξία του ECU υπολογιζόταν ως ο σταθμισμένος μέσος όρος της αξίας των νομισμάτων που το αποτελούσαν. Το ECU αντικαταστάθηκε από το ευρώ σε βάση ένα-προς-ένα την 1η Ιανουαρίου 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ισοτιμία μεταξύ του ευρώ και των εθνικών νομισμάτων που συμμετέχουν στη ζώνη ευρώ. Είναι σταθερή και αμετάκλητη από την 1.1.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Στρατηγική που υιοθετήθηκε μετά την έγκριση της συνθήκης του Άμστερνταμ, με στόχο τη δημιουργία θέσεων απασχόλησης και την καταπολέμηση της ανεργίας.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την περιγραφή της αλλαγής θέσης εργασίας στο εσωτερικό της ίδιας επιχείρισης, εξαιτίας αναδιάταξης ή προαγωγής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη γίνεται σύγχυση με τον περιγραφέα "δημόσια υπηρεσία" που αναφέρεται στον οργανισμό που παράγει την υπηρεσία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το 2008 η Ένωση για τη Μεσόγειο αντικαθιστά την ευρωμεσογειακή εταιρική σχέση που παλαιότερα ονομαζόταν διαδικασία της Βαρκελώνης. Η εταιρική σχέση συγκεντρώνει τα 27 κράτη μέλη της Ευρωπαϊκής Ένωσης και 16 εταίρους από την περιοχή της νότιας Μεσογείου και της Μέσης Ανατολής.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μελέτη των στοιχείων του κλίματος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφορικά με μια χώρα ή για τη χάραξη μιας πολιτικής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά αποκλειστικά το αίσθημα που έχει ο πολίτης ότι ανήκει στην Ευρωπαϊκή Ένωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με την επισιτιστική ασφάλεια που αναφέρεται στην πρόσβαση σε τρόφιμα για όλους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>xml:lang="fi">Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka. 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ενιαίο ευρωπαϊκό νόμισμα, εισαχθέν τον Ιανουάριο του 1999, του οποίου η ονομασία αποφασίσθηκε στο Ευρωπαϊκό Συμβούλιο της Μαδρίτης τον Δεκέμβριο του 1995. Ο όρος πρέπει να χρησιμοποιείται αντί του γενικού όρου Ecu από την 1.1.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικαθιστά την ευρωπαϊκή πολιτική ασφάλειας και άμυνας μετά την έναρξη ισχύος της Συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το δίκτυο των Ευρωπαϊκών Κέντρων Καταναλωτών (δίκτυο ΕΚΚ) δημιουργήθηκε τον Ιανουάριο του 2005 μετά τη συγχώνευση των δύο υφιστάμενων δικτύων προστασίας των καταναλωτών: του δικτύου για την εξώδικη επίλυση καταναλωτικών διαφορών (Δίκτυο EJE) και του δικτύου των Ευρωθυρίδων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Να χρησιμοποιείται από την 1η Νοεμβρίου 1993 και μετά, ημερομηνία έναρξης ισχύος της συνθήκης του Μάαστριχτ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με το πρόσθετο τροφίμων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται αποκλειστικά για τις τοπικές αρχές και διοικήσεις. Να μη γίνεται σύγχυση με τους περιγραφείς "οργανισμός τοπικής αυτοδιοίκησης β΄ βαθμού" και "οργανισμός τοπικής αυτοδιοίκησης".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την ταξινόμηση των παγκόσμιων συστημάτων καθοδήγησης, εντοπισμού και πλοήγησης μέσω δορυφόρου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την ευρετηρίαση κειμένων που άπτονται της νομοτεχνικής ποιότητας και αρτιότητας των νόμων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δήλωση κυβέρνησης σχετικά με τις πολιτικές γραμμές της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την πώληση προϊόντων με αυτόματο μηχάνημα. Για τα "μηχανήματα ανάληψης χρημάτων", να χρησιμοποιείται ο περιγραφέας "ηλεκτρονική τραπεζική συναλλαγή".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται με γεωγραφική έννοια.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το αποτέλεσμα της δημιουργίας ή της ανακάλυψης φυτικής ποικιλίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις οικονομίες των χωρών που το 1989 απέρριψαν το κομμουνιστικό σύστημα για να υιοθετήσουν ένα εναλλακτικό σύστημα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη γίνεται σύγχυση με τους όρους "υπηρεσία κοινής ωφέλειας" και "δημόσια υπηρεσία".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη γίνεται σύγχυση με το «Διεθνές Ποινικό Δικαστήριο» ή το «Διεθνές Δικαστήριο».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Συμφωνία ελευθέρων συναλλαγών που συνήψαν το 1992 τρεις χώρες της Κεντρικής Ευρώπης (Tσεχοσλοβακία, Πολωνία και Ουγγαρία) και στην οποία συμμετέχουν οι εταίροι της ΕΕ και χώρες που επιθυμούν να προσχωρήσουν σ' αυτή. Την 1η Ιανουαρίου 2007, τα μέλη της Κεντροευρωπαϊκής Ζώνης Ελευθέρων Συναλλαγών (ΚΕΖΕΣ) ήταν η Κροατία, η Πρώην Γιουγκοσλαβική Δημοκρατία της Μακεδονίας, η Σερβία, το Μαυροβούνιο, η Αλβανία, η Βοσνία-Ερζεγοβίνη, η Μολδαβία και το Κοσσυφοπέδιο.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεν πρέπει να συγχέεται με το Ειδικό Διεθνές Ποινικό Δικαστήριο(για τη Ρουάντα, για την πρώην Γιουγκοσλαβία) και το Διεθνές Δικαστήριο των Ηνωμένων Εθνών που διευθετεί κυρίως τις διαφορές μεταξύ κρατών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος χρησιμοποιούμενος στον τομέα του χώρου ελευθερίας, ασφάλειας και δικαιοσύνης (ΧΕΑΔ).</HN><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά να χρησιμοποιείται ο όρος «απόφαση (ΕE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Νησιωτικό κράτος της Ωκεανίας που αποτελείται από τις ανατολικές νήσους Καρολίνες: Γιαπ, Τσουκ, Πονπέι και Κόσρε.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Τέλος δραστηριοτήτων: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ο μηχανισμός μεσοπρόθεσμης οικονομικής  συνδρομής (MTFA) και οι κοινοτικοί μηχανισμοί δανείων, οι οποίοι θεσπίστηκαν τη δεκαετία του 1970, προσέφεραν αμοιβαία χρηματοοικονομική στήριξη στα κράτη μέλη που αντιμετώπιζαν σοβαρές δυσχέρειες όσον αφορά το ισοζύγιο πληρωμών. Το 1988 συγχωνεύθηκαν στον μηχανισμό στήριξης του ισοζυγίου πληρωμών. Από το 2002 η οικονομική αυτή συνδρομή αφορούσε τα κράτη μέλη που δεν είχαν υιοθετήσει το ευρώ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υπάλληλοι των υπηρεσιών που υπάγονται στη δημόσια διοίκηση ή την τοπική αυτοδιοίκηση, π.χ. ηλεκτροφωτισμού, ύδρευσης, κλπ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κόμμα που έχει ιδρυθεί νομίμως και συμμετέχει στις εκλογές, αλλά δεν λαμβάνει καμία έδρα στο Κοινοβούλιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σε περιφερειακό επίπεδο· να μη γίνεται σύγχυση με το "αυτονομιστικό κόμμα".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μη ρυπαίνουσες μορφές ενέργειας, από ανανεώσιμες ή αναλώσιμες πηγές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>752</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ενέργεια που παράγεται από τις παλιρροϊκές κινήσεις των υδάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Συμφωνία που υπογράφτηκε στις 23 Ιουνίου 2000, μεταξύ των 15 κρατών μελών της ΕΕ και των 76 χωρών της Αφρικής, Καραϊβικής και του Ειρηνικού Ωκεανού  (AΚΕ) για περίοδο 20 ετών, με ρήτρα αναθεώρησης ανά πενταετία. Η εν λόγω συμφωνία αποτελεί συνέχεια των συμφωνιών του Λομέ που ρύθμιζαν από το 1975 τις σχέσεις μεταξύ της  ΕΕ και των χωρών ΑΚΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μέχρι τις 14 Ιουνίου 2016: «Ευρωπαϊκός Οργανισμός Σιδηροδρόμων» (ΕΟΣ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μέχρι τις 30 Ιουνίου 2016: «Ευρωπαϊκή Αστυνομική Ακαδημία» (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ανταλλαγές υλικού και εργατικού δυναμικού μεταξύ καλλιεργητών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η έννοια του Ανθρωποκαίνου εξακολουθεί να θεωρείται άτυπη και δεν αναγνωρίζεται καθολικά ως επίσημη υποδιαίρεση της γεωλογικής χρονικής κλίμακας. Το ακριβές σημείο έναρξης και η επίσημη αναγνώριση από γεωλογική άποψη εξακολουθούν να αποτελούν αντικείμενο συζήτησης μεταξύ ερευνητών και επιστημόνων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται σε συνδυασμό με τους τομείς της αγοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεν σημαίνει κατ’ ανάγκη βιοαποδομήσιμο ή κομποστοποιήσιμο προϊόν.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>H περιφέρεια, που δημιουργήθηκε στις 01/01/2007, περιλαμβάνει τις πρώην περιφέρειες (amter) της Κοπεγχάγης και του Φρεντέρικσμποργκ, τους δήμους της Κοπεγχάγης και του Φρεντέρικσμπεργκ, καθώς και τον περιφερειακό δήμο του Μπόρνχολμ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η περιφέρεια, που δημιουργήθηκε στις 01/01/2007, περιλαμβάνει τις πρώτην περιφέρειες (amter) Ρινγκκαίμπινγκ και Ώρχους, καθώς και μέρος των περιφερειών Βίμποργκ και Βάιλε.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η περιφέρεια, που δημιουργήθηκε στις 01/01/2007, περιλαμβάνει την πρώην περιφέρεια (amt) της Βόρειας Γιουτλάνδης και μέρος της περιφέρειας (amt) Βίμποργκ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>H περιφέρεια, που δημιουργήθηκε στις 01/01/2007, περιλαμβάνει τις πρώην περιφέρειες (amter) Ροσκίλντε, Στορστραίμ και Βεστγαίλαντ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η περιφέρεια, που δημιουργήθηκε στις 01/01/2007, περιλαμβάνει τις πρώην περιφέρειες (amter) Φιονία, Ρίμπε και Σαιντέργυλλαντ (Νότια Γιουτλάνδη) καθώς και μέρος της περιφέρειας (amt) Βάιλε.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μέχρι τις 31 Δεκεμβρίου 2011: «Κοινοτική Υπηρεσία Ελέγχου της Αλιείας» (CFCA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η ονομασία αυτή χρησιμοποιείται με επιφύλαξη των θέσεων ως προς το καθεστώς και συνάδει με την απόφαση 1244/1999 του Συμβουλίου Ασφαλείας των Ηνωμένων Εθνών και τη γνώμη του Διεθνούς Δικαστηρίου σχετικά με τη διακήρυξη της ανεξαρτησίας του Κοσόβου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Περιφερειακή επιτροπή της οικονομικής και κοινωνικής επιτροπής του Οργανισμού Ηνωμένων Εθνών (Ecosoc) με πρωτοβουλία της οποίας λαμβάνονται μέτρα για την προώθηση της ανάπτυξης της περιφερειακής οικονομίας και την ενίσχυση των οικονομικών σχέσεων μεταξύ των χωρών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Κοινό πρόγραμμα με τη συγχορηγία των Ηνωμένων Εθνών για τον ιό VIH και το AIDS.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Πολιτικό φόρουμ για την περιφερειακή και διακυβερνητική συνεργασία ανάμεσα σε 11 χώρες της περιοχής της Βαλτικής θάλασσας (Δανία, Εσθονία, Φινλανδία, Γερμανία, Ισλανδία, Λεττονία, Λιθουανία, Νορβηγία, Πολωνία, Ρωσία, Σουηδία) και την Ευρωπαϊκή Επιτροπή.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ζώνη προτιμησιακών συναλλαγών μεταξύ των κρατών της Ανατολικής Αφρικής και της Μεσημβρινής Αφρικής.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Δημιουργήθηκε την 1η Νοεμβρίου 2006, η ΔΣΣ διαδέχθηκε τη Διεθνή Συνομοσπονδία Ελεύθερων Συνδικάτων(ΔΣΕΣ) και την Παγκόσμια Συνομοσπονδία Εργασίας(ΠΣΕ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μετά τη μεταρρύθμιση του κανονισμού υπηρεσιακής κατάστασης του προσωπικού των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων που τέθηκε σε ισχύ το Μάιο του, η ομάδα καθηκόντων των βοηθών (AST) αντικαθιστά τις προηγούμενες κατηγορίες B, C καιD</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μέχρι τις 5 Οκτωβρίου 2016: «Ευρωπαϊκός Οργανισμός για τη Διαχείριση της Επιχειρησιακής Συνεργασίας στα Εξωτερικά Σύνορα των Κρατών Μελών της Ευρωπαϊκής Ένωσης».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σε συνδυασμό με «ορκωτό αξίωμα» (εξαίρεση ορκωτού εμπειρογνώμονα/ενόρκου), με «κατάθεση» (εξαίρεση μάρτυρα) ή «δικαστή» (εξαίρεση δικαστή)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το Δικαστήριο Δημόσιας Διοίκησης, συσταθέν το 2004, καταργήθηκε από 1ης Σεπτεμβρίου 2016, μετά τη μεταφορά των αρμοδιοτήτων του στο Γενικό Δικαστήριο.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται σε συνδυασμό με την ονομασία του εκάστοτε θεσμικού ή εκτελεστικού οργάνου, της υπηρεσίας ή του οργανισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009), οι κοινές στρατηγικές στους τομείς του χώρου ελευθερίας, ασφάλειας και δικαιοσύνης και της κοινής εξωτερικής πολιτικής και πολιτικής ασφάλειας αντικαταστάθηκαν από τις αποφάσεις του Συμβουλίου. Πρέπει να χρησιμοποιείται ο όρος απόφαση (ΕΕ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αστυνομική δύναμη που δημιουργήθηκε στο πλαίσιο της ΚΕΠΠΑ που συμμετέχει σε διεθνείς δραστηριότητες μη στρατιωτικής διαχείρισης κρίσεων και αποτροπής συγκρούσεων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Οργανισμός που δημιουργήθηκε το 2001 με τη συγχώνευση της Διεθνούς Ένωσης Εσωτερικής Ναυσιπλοΐας (UINF) και της Διεθνούς Κοινοπραξίας  της Ναυσιπλοΐας στον Ρήνο (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 31.1.2020 οι περιφέρειες του Ηνωμένου Βασιλείου συμπεριλαμβάνονταν μεταξύ των περιφερειών των κρατών μελών της ΕΕ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μετά τη μεταρρύθμιση του κανονισμού υπηρεσιακής κατάστασης του προσωπικού των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων που τέθηκε σε ισχύ το Μάιο του 2004, η ομάδα καθηκόντων των διοικητικών υπαλλήλων (ΑD) αντικατέστησε τις προγενέστερες κατηγορίες Α και LΑ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η συνθήκη της Λισαβόνας, που άρχισε να ισχύει την 1η Δεκεμβρίου 2009, συγχωνεύει την Ευρωπαϊκή Ένωση και την Ευρωπαϊκή Κοινότητα σε μία μόνο Ευρωπαϊκή Ένωση. Οι ονομασίες «Ευρωπαϊκή Ένωση» ή «ΕΕ» αντικαθιστούν τις ονομασίες «Ευρωπαϊκή Κοινότητα», «κοινοτικός» ή «ΕΚ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιτρέπει να διατηρούνται σχετικά χαμηλές οι τιμές καταναλωτού εξασφαλίζοντας συγχρόνως ένα λογικό εισόδημα στους παραγωγούς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νομικό πρόσωπο δημοσίου δικαίου, εκτός των φορέων τοπικής διοίκησης, που εξασφαλίζει τη διαχείριση δημόσιας υπηρεσίας ή δραστηριότητας που αποτελεί ευθύνη της διοίκησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Άτυπος σύνδεσμος των υπουργών Άμυνας των ευρωπαϊκών χωρών στο πλαίσιο του ΝΑΤΟ που διαλύθηκε το 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το ακρωνύμιο «ΛΟΑΤΚΙ» μπορεί να εξελιχθεί με την πάροδο του χρόνου ώστε να περιλαμβάνει πρόσθετα γράμματα που θα αναπαριστούν άλλες ταυτότητες. Η έννοια αυτή έχει ως στόχο να καλύψει όλες τις σχετικές ταυτότητες και προσανατολισμούς που δεν περιλαμβάνονται στο ακρωνύμιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οι απαιτήσεις εισδοχής στην εκπαίδευση περιλαμβάνουν πιστοποιητικά εξετάσεων, αποδεικτικά δεξιοτήτων κ.λπ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται, όπως και τα ειδικότερα στοιχεία του, για τα άγρια ζώα, είτε ζουν ελεύθερα είτε σε αιχμαλωσία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι ο λόγος του αριθμού γεννήσεων ζωντανών παιδιών προς τον αριθμό γυναικών της γόνιμης ηλικίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται μόνο όταν αναφέρεται κανείς γενικά στο ΕΓΤΠΕ, χωρίς να κάνει διάκριση μεταξύ των τμημάτων προσανατολισμού και εγγυήσεων.</SN><HN>Αντικαταστάθηκε απο την 1η Ιανουαρίου 2007 από το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Αγροτικής Ανάπτυξης (ΕΓΤΑΑ) και το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Εγγυήσεων (ΕΓΤΕ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1η Ιανουαρίου 2007 το ταμείο αυτό αντικαταστάθηκε από το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Εγγυήσεων (ΕΓΤΕ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1η Ιανουαρίου 2007 το ταμείο αυτό αντικαταστάθηκε από το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Αγροτικής Ανάπτυξης (ΕΓΤΑΑ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η ΕΑΤ συστάθηκε την 1η Ιανουαρίου 2011 ως μέρος του Ευρωπαϊκού Συστήματος Χρηματοπιστωτικής Εποπτείας (ΕΣΧΕ) και ανέλαβε όλες τις υφιστάμενες αρμοδιότητες και καθήκοντα της επιτροπής ευρωπαϊκών αρχών τραπεζικής εποπτείας.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνονται παράγοντες που σχετίζονται με τον τρόπο ζωής του ατόμου, όπως η διατροφή και το κάπνισμα, τα κοινωνικά και κοινοτικά δίκτυα, καθώς και οι γενικές κοινωνικοοικονομικές, πολιτιστικές και περιβαλλοντικές συνθήκες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Τέθηκε σε ισχύ στις 27 Σεπτεμβρίου 2012. Ο ΕΜΣ ανέλαβε τα καθήκοντα του Ευρωπαϊκού Ταμείου Χρηματοπιστωτικής Σταθερότητας (ΕΤΧΣ) και του Ευρωπαϊκού Μηχανισμού Χρηματοοικονομικής Σταθεροποίησης (ΕΜΧΣ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Περιφέρεια που προέρχεται από την ομαδοποίηση των περιφερειών Ωβέρνη (Auvergne) και Ροδανός-Άλπεις (Rhône-Alpes) την 1η Ιανουαρίου 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με την «κύρωση (ΕΕ)». Τα περιοριστικά μέτρα της ΕΕ περιλαμβάνουν μέτρα που λαμβάνονται κατά οντοτήτων εκτός ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πιο συγκεκριμένα, περιλαμβάνει τη φροντίδα παιδιών, τη φροντίδα ηλικιωμένων, την εκπαίδευση, την υγειονομική περίθαλψη και τις προσωπικές κοινωνικές και οικιακές υπηρεσίες που παρέχονται τόσο σε αμειβόμενες όσο και σε μη αμειβόμενες μορφές και σε τυπικούς και άτυπους τομείς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για έγγραφα που αφορούν το σύνολο των χωρών αυτών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με την οικογενειακή μετανάστευση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Της οικονομικής και δημοσιονομικής επιτροπής είχε προηγηθεί η νομισματική επιτροπή.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η ονομασία αυτή δεν πρέπει να ερμηνεύεται ως αναγνώριση κράτους της Παλαιστίνης και δεν θίγει τις επιμέρους θέσεις των κρατών μελών ως προς αυτό το ζήτημα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι αποδεκτός ως ο πλέον χρήσιμος δείκτης της παχυσαρκίας στους ενήλικες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τα βιοκτόνα χρησιμοποιούνται ευρέως στην ιατρική, τη γεωργία, τη δασοπονία και τη βιομηχανία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με τη διάβρωση, που δεν περιλαμβάνει τη μετακίνηση μαζών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με την απόσυρση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο όρος εισήχθη το 2018· μέχρι τότε χρησιμοποιούνταν ο όρος δημόσια σύμβαση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικατέστησε το Ευρωπαϊκό Ταμείο Αλιείας (ΕΤΑ) το οποίο ιδρύθηκε για την περίοδο 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καθορίζεται από τον βαθμό στον οποίο το κοινωνικό σύστημα είναι ικανό να αυτοοργανώνεται ώστε να αυξάνει την ικανότητά του για άντληση διδαγμάτων από παλαιότερες καταστροφές ή για καλύτερη προστασία στο μέλλον, καθώς και να βελτιώνει τα μέτρα μείωσης των κινδύνων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η Ευρωπαϊκή Εθελοντική Υπηρεσία, η οποία συστάθηκε το 1996, αντικαταστάθηκε το 2016 από το νεοσυσταθέν Ευρωπαϊκό Σώμα Αλληλεγγύης, το οποίο αποτελεί διευρυμένη έκδοση του προγράμματος.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οι παράγοντες αυτοί μπορεί να είναι ο συνδυασμός χαμηλού εισοδήματος, υψηλών ενεργειακών δαπανών και χαμηλής ενεργειακής απόδοσης των κατοικιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οι μυοσκελετικές διαταραχές μπορεί να προκύψουν από ξαφνική έντονη προσπάθεια (π.χ. ανύψωση βαρέος αντικειμένου) ή μπορεί να προέλθουν από την επανάληψη των ίδιων κινήσεων, από επανειλημμένη καταπόνηση ή από επανειλημμένη έκθεση σε δύναμη, κραδασμούς ή άβολη στάση του σώματος, με αποτέλεσμα να επηρεάσουν πολλά διαφορετικά μέρη του σώματος, μεταξύ των οποίων το άνω και κάτω μέρος της πλάτης, ο αυχένας, οι ώμοι και τα άκρα (βραχίονες, πόδια, πέλματα και χέρια).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καλύπτει δραστηριότητες όπως η ιστιοπλοΐα, οι κρουαζιέρες ή τα θαλάσσια αθλήματα και τη λειτουργία παράκτιων εγκαταστάσεων, την κατασκευή εξοπλισμού και την παροχή των αναγκαίων υπηρεσιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τα κράτη μέλη έχουν την υποχρέωση να ορίζουν αρμόδιες αρχές βάσει των περισσότερων οδηγιών και κανονισμών της ΕΕ και να τις κοινοποιούν στην Ευρωπαϊκή Επιτροπή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Τέθηκε σε ισχύ την 1η Ιανουαρίου 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Περιφέρεια που προέρχεται από την ομαδοποίηση των περιφερειών Λανγκντόκ-Ρουσιγιόν (Languedoc-Roussillon) και Νότια Πυρηναία (Midi-Pyrénées) την 1η Ιανουαρίου 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται γενικά για τις νόσους που προκαλούνται από οποιοδήποτε μέλος της οικογένειας των κορονοϊών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Περιφέρεια που προέρχεται από την ομαδοποίηση των περιφερειών Κάτω Νορμανδία (Basse-Normandie) και Άνω Νορμανδία (Haute-Normandie) την 1η Ιανουαρίου 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται η εν λόγω έννοια για θέματα κανονισμού υπηρεσιακής κατάστασης και κανόνες σχετικά με τους δημόσιους λειτουργούς της ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κύρια συστατικά στοιχεία είναι η πρόσβαση στο διαδίκτυο μέσω δικτύων κινητής τηλεφωνίας, η χρήση των κοινωνικών μέσων δικτύωσης, το ηλεκτρονικό εμπόριο, η ασφάλεια του διαδικτύου, οι υπηρεσίες υπολογιστικού νέφους, οι ψηφιακές δεξιότητες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνει ποικίλους τομείς, όπως η αλιεία, οι θαλάσσιες μεταφορές και το θαλάσσιο περιβάλλον.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο όρος χρησιμοποιείται μόνο για χρήματα ή κουπόνια που παρέχονται σε άτομα, νοικοκυριά ή κοινότητες, όχι σε κυβερνήσεις ή άλλους κρατικούς φορείς. Δεν περιλαμβάνει εμβάσματα και μικροχρηματοδότηση στο πλαίσιο ανθρωπιστικών παρεμβάσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για έγγραφα  που αφορούν το σύνολο των χωρών αυτών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεν υπάρχει διεθνής νομικός ορισμός της ρητορικής μίσους. Οι όροι «ρητορική μίσους» και «υποκίνηση μίσους» συχνά χρησιμοποιούνται ως συνώνυμα. Ωστόσο, από νομική άποψη, η ρητορική μίσους πρέπει να φθάσει ένα ορισμένο όριο προτού να μπορεί να θεωρηθεί ως υποκίνηση και ποινικό αδίκημα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με την προσωρινή μετανάστευση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεν πρέπει να συγχέεται με τον όρο «εκπατριζόμενος εργαζόμενος».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Λειτούργησε από το 1952 έως το 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θα χρησιμοποιείται σε συνδυασμό με τον τομέα τον οποίο αφορά η έγκαιρη προειδοποίηση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με την επαγγελματική μετανάστευση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θεωρείται σπόρος (λαχανικό), αλλά καταναλώνεται σαν σιτηρό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνει στοιχεία όπως η σχεδίαση ιστοσελίδων, οι διαδικτυακές εκδόσεις, ο προγραμματισμός ιστοσελίδων και η διαχείριση βάσεων δεδομένων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ιδρύθηκε δυνάμει του ψηφίσματος 60/251 της Γενικής Συνέλευσης της 15ης Μαρτίου 2006 ως ένα από τα επικουρικά όργανά της, σε αντικατάσταση της «Επιτροπής Ανθρωπίνων Δικαιωμάτων».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με την απολύμανση, η οποία εφαρμόζεται σε περίπτωση ρύπανσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μπορεί να περιλαμβάνει ψυχολογική εξέταση, θεραπεία ορμονικής υποκατάστασης, χειρουργική επέμβαση επαναπροσδιορισμού φύλου (όπως χειρουργική επέμβαση προσώπου, χειρουργική επέμβαση στήθους, διάφορα είδη χειρουργικής γεννητικών οργάνων ή υστερεκτομή), στείρωση (που οδηγεί σε στειρότητα), αποτρίχωση και φωνητική εκπαίδευση. Δεν έχουν όλα τα διεμφυλικά άτομα την επιθυμία ή τη δυνατότητα να υποβληθούν σε όλα ή σε οποιοδήποτε από αυτά τα μέτρα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Περιφέρεια που προέρχεται από την ομαδοποίηση των περιφερειών Νορ-πα-ντε-Καλαί και (Nord-Pas-de-Calais) και Πικαρδία (Picardie) την 1η Ιανουαρίου 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Περιφέρεια που προέρχεται από την ομαδοποίηση των περιφερειών Ακουϊτανία (Aquitaine), Λιμουζέν (Limousin) και Πουατού-Σαράντ (Poitou-Charentes) την 1η Ιανουαρίου 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για έγγραφα που αφορούν το σύνολο των χωρών αυτών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Περιφέρεια που προέρχεται από την ομαδοποίηση των περιφερειών Αλσατία, Καμπανία-Αρδέννες και Λωρραίνη (Alsace, Champagne-Ardenne και Lorraine) την 1η Ιανουαρίου 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με τη φαρμακευτική βιομηχανία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θα πρέπει να χρησιμοποιείται, κατά προτίμηση, σε συνδυασμό με τη σχετική πολιτική ή τον σχετικό τομέα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ουδεμία σχέση με: "ασφάλεια της αεροπλοΐας".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η σύμπραξη αυτή περιλαμβάνει επίσης τις χώρες του ΕΟΧ και της ΕΖΕΣ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το λίθιο και οι ενώσεις του έχουν διάφορες βιομηχανικές εφαρμογές, μεταξύ των οποίων το θερμοανθεκτικό γυαλί και τα κεραμικά, τα λιπαντικά με λίθιο, τα ρευστοποιητικά για την παραγωγή σιδήρου, χάλυβα και αλουμινίου, οι μπαταρίες λιθίου και οι μπαταρίες ιόντων λιθίου. Χρησιμοποιείται επίσης ως σταθεροποιητής της διάθεσης και αντικαταθλιπτικό για τη θεραπεία ψυχικών νοσημάτων όπως η διπολική διαταραχή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διασφαλίζει τη συνέχεια των κρίσιμων λειτουργιών της τράπεζας, τη χρηματοπιστωτική σταθερότητα και το ελάχιστο κόστος για τους φορολογούμενους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για τα επενδυτικά κεφάλαια (μη εναρμονισμένα κεφάλαια) που δεν καλύπτονται από την οδηγία ΟΣΕΚΑ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνδυασμός με τους συναφείς τομείς ή βιομηχανίες. Δεν πρέπει να γίνεται σύγχυση με την έννοια «τεχνολογικό πάρκο».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μπορεί να περιλαμβάνει σεξουαλική, σωματική, ψυχική και οικονομική βλάβη που προκαλείται σε δημόσιο ή ιδιωτικό χώρο</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεν πρέπει να συγχέεται με την πυρηνική προστασία: η ασφάλεια συνδέεται με το ζήτημα των εγκληματικών πράξεων· η προστασία συνδέεται με υπέρμετρους κινδύνους ακτινοβολίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνουν προσωπικά χαρακτηριστικά, στάσεις και κίνητρα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μπορεί επίσης να περιλαμβάνει αντικείμενα τα οποία αναμένεται να έρθουν σε επαφή με τρόφιμα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Περιφέρεια που προέρχεται από την ομαδοποίηση των περιφερειών Βουργουνδία (Bourgogne) και Φρανς-Κοντέ (Franche-Comté) την 1η Ιανουαρίου 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το αντίθετο των δυναμικών δεδομένων είναι τα στατικά δεδομένα.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>