<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="fi" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taloustieteessä hyödykkeet voidaan jaotella niiden käyttötarkoituksen tai käyttötarpeen perusteella. Yhteishyödykkeet ovat aineellisia, mutta niiden tietyt luokat, kuten tieto, voivat olla pelkästään aineettomia. Ilmaishyödykkeet, kuten ilma, ovat luontaisesti kaikkien käytettävissä eikä niiden käyttö edellytä tietoista pyrkimystä, kun taas taloudellisten hyödykkeiden määrä riippuu niiden kysynnästä ja vaatii jonkin henkilön pyrkimystä. Kulutushyödykkeet tai lopputuotteet kulutetaan viime kädessä ja välituotteita tarvitaan panoksina niiden tuotannossa. Yksityishyödykkeet ovat ihmisten omistamia asioita ja kaupalliset hyödykkeet aineellisia tuotteita, jotka tuotetaan ja käytetään sen jälkeen jollakin teollisuuden alalla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin EU:n talousarvion rahoitus, joka kattaa EU:n varat ja tulot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Välillinen vero, joka kohdistuu tiettyjen tuotteiden valmistukseen ja myyntiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Julkishallinossa työskentelevä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietyn raaka-aineen yhteisen puskurivaraston rahoittaminen yhdessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ranskan tasavallan alueelliset yhteisöt, jotka perustettiin vuonna 1946 ja jotka muutettiin merentakaisiksi alueiksi vuonna 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Franche-Comté liitetään Burgundi-Franche-Comté-alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korvasi LAFTAn (Latinalaisen Amerikan vapaakauppaliitto) v. 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuvaa jonkin sektorin, toimialan, alueen tai maan talouden tilaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>EU:n toimielimen tai elimen päätöksentekoelimestä käytetään ilmaisua  ”päätöksentekoelin (EU)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maantieteen vaikutuksia valtioiden sisä- ja ulkopolitiikkaan koskevan tutkimuksen osalta ks. geopolitiikka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Marraskuussa 2001 kulttuuriyhteistyön neuvoston (CDCC) ja sen erityiskomiteoiden toiminta siirrettiin neljälle johtokomitealle: koulutuskomitea (CDED), korkeakoulu- ja tiedekomitea (CDHER), kulttuurikomitea (CDCULT) ja kulttuuriperintökomitea (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kansainvälisen valuuttarahaston IMF:n johtavien teollisuusmaiden valtiovarainministerien ja keskuspankkien pääjohtajien muodostama ryhmä. G10-maita ovat G7-maat, Belgia, Alankomaat ja Ruotsi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eurooppalainen sopimus vaarallisten aineiden maantiekuljetuksista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Australian, Japanin, Etelä-Korean, Etelä-Vietnamin, Korean tasavallan, Malesian, Uuden-Seelannin ja Filippiinien 14.6.1966 perustama organisaatio, joka lakkautettiin v. 1975 sen jäsenten ollessa erimielisiä Kiinan kansantasavallan tunnustamisesta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuottajaorganisaatiot voivat ryhmittäytyä tuottajaorganisaatioiden yhteenliittymiksi tai toimialakohtaisiksi organisaatioiksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ylä-Normandia liitetään Normandian alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lämmittämällä tai heti nautittavaksi tarkoitettu tuote, johon voidaan lisätä aineksia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kiinan erityishallintoalue 1. päivästä heinäkuuta 1997</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään aina viitattaessa eläinten ruokintaan liittyviin menetelmiin ja ongelmiin. Kun on kyse itse ravinnosta, käytetään termiä 'rehu'.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Versiosta 4.7 alkaen suositeltava käsite on elintarviketurvallisuus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan valtiosta, joka oli olemassa Saksan yhdistymiseen eli 3.10.1990 asti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisäinen vero, joka kannetaan Euroopan unionin palveluksessa olevien työntekijöiden palkasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetty Saksan liittotasavallasta toisesta maailmansodasta lähtien ja koko Saksasta 3. päivän lokakuuta 1990 yhdistymisestä lähtien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lyhytaikaisen velan yhden osan muuntaminen pitkäaikaiseksi velaksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ensisijaisesta malmintuotannosta, ei kivi- ja ruskohiilen tuotannosta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alsace liitetään Grand Est -alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liikenteessä käytettävät kiinteät reitit ja rakenteet. Käytetään kyseessä olevan liikennemuodon yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään mieluiten EU:n politiikan tai asianomaisen alan yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään Euroopan valtioiden aloittamista yhdentymishankkeista, kun ne pyrkivät rakentamaan yhteisöjen Eurooppaa, tai kun ne toimivat yhdessä eurooppalaisten tahojen, kuten Euroopan neuvoston, kanssa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansanedustajan hallitukselle osoittama kysymys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Näihin perusteisiin voivat sisältyä muun muassa seuraavat perusteet, jotka mainitaan Euroopan unionin toiminnasta tehdyn sopimuksen 19 artiklassa: sukupuoli, rotu tai etninen alkuperä, uskonto tai vakaumus, vammaisuus, ikä tai sukupuolinen suuntautuminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kun kyseessä on komission päätöksellä yritykselle EU:n kilpailusääntöjen rikkomisesta määrättävä rahallinen seuraamus, käytetään ”oikeudellinen seuraamus (EU)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Languedoc-Roussillon liitetään Oksitanian alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansallisessa lainsäädännössä, erityisesti Yhdysvaltain ja Yhdistyneen kuningaskunnan laeissa, puhutaan usein antitrustilainsäädännöstä, EU:n kilpailupolitiikan yhteydessä kilpailunrajoituksia koskevia säännöksiä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopan ihmisoikeustoimikunta oli erityistuomioistuin, joka toimi vuosina 1953−1998 ja tarkasteli sitä, voidaanko valitus ottaa käsiteltäväksi Euroopan ihmisoikeustuomioistuimessa. Toimikunta lakkautettiin vuonna 1998 ja Euroopan ihmisoikeustuomioistuinta laajennettiin Euroopan ihmisoikeussopimuksen pöytäkirjalla 11.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa työvoiman liikkuvuuteen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Limousin liitetään Uuden-Akvitanian alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lorraine liitetään Grand Est -alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kiinan erityishallintoalue 20. päivästä joulukuuta 1999</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Myymälä, jossa ostajalle myydään tuotteita alennetuin hinnoin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään päätöksentekomenettelyn eri vaiheissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tarvittaessa yhdessä niiden deskriptoreiden kanssa, jotka määrittelevät tartunnan saanutta kehonosaa tai taudin trooppisuutta tai endeemisyyttä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin ”omistusoikeus” (omistajuus).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jos mahdollista, käsitteeseen ‘maatalousmarkkinat’ yhdistetään ko. markkinasektorin (tai -sektoreiden) nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kuvaamaan resursseja, jotka liittyvät maatalousmarkkinoihin EU:ssa. Jos mahdollista, käsitteeseen ‘EU:n maatalousmarkkinat’ yhdistetään ko. markkinasektorin (tai -sektoreiden) nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voidaan käyttää muustakin kuin EY:stä.</SN><HN>Käsitettä ”yhteismarkkinat” käytetään EU:ssa enää vain historiallisesti. Käsitteen on korvannut ”sisämarkkinat”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomais(t)en markkinasektori(e)n yhteydessä. Älä sekoita käsitteeseen sisämarkkinat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tarvittaessa yhdessä toiminta-alan kanssa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisen maan yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisältää yksittäiset ja kollektiiviset tavara- ja tuotemerkit sekä takuuta ja sertifiointia osoittavat merkit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin kirjastoalalla käytettävä viitemateriaali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarkoitetaan pohjoisella Tyynellämerellä sijaitsevaa Oseanian osaa, joka koostuu noin 200 saaresta. Valtiosta käytetään nimitystä Mikronesian liittovaltio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Midi-Pyrénées liitetään Oksitanian alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Matka kotoa töihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin ”perheenyhdistäminen”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sopimus, jolla osapuolten saatava- ja velkasuhteet selvitetään.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lyhenteeseen "hlbtq” voidaan ajan mittaan sisällyttää lisää kirjaimia muille identiteeteille. Käsitteen tavoitteena on kattaa kaikki identiteetit ja suuntaukset, joita lyhenne ei vielä sisällä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yksittäisten työntekijöiden mahdollisuudet liikkua horisontaalisesti tai vertikaalisesti työmarkkinoilla. Ei pidä sotkea työntekijöiden vapaaseen liikkuvuuteen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esimerkiksi alueellisen ryhmittymän pyrkimys irtautua keskushallinnon vaikutuspiiristä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehdään hankintasopimus alhaisimman hinnan tarjonneen yrittäjän kanssa kilpailuttamisen jälkeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikista kollektiivisista toimista, joilla edistetään yhteiskunnallista oikeudenmukaisuutta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Väestön vuotuinen syntyvyyden aste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansalaisten oikeudet ja velvollisuudet vaihtelevat valtiosta toiseen siten, että jossain valtioissa ”kansalaisuus” on "kansallisuuden" synonyymi. Kun ilmaisujen välille tehdään ero, perusteena on usein se, että kansalaisuus antaa poliittisia oikeuksia. Kun puhutaan etnisyydestä, käytetään ilmaisua "etninen ryhmä" (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa elinkustannuksiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Australian, Yhdysvaltojen ja Uuden-Seelannin puolustusliitto.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nord-Pas-de-Calais liitetään Hauts-de-France-alueeseen 1.tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Määrätyn väestön avioliittojen lukumäärä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään Euroopan maiden välisestä yhteistyöstä unionin ulkopuolella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Järjestö perustettiin Antananarivossa kesäkuussa 1966 ja lakkautettiin 25. maaliskuuta 1985. Toiminta siirrettiin Afrikan yhtenäisyysjärjestölle (OAU), josta tuli Afrikan unioni (AU) vuonna 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN><HN>Taloudellisen yhteistyön ja kehityksen järjestöä koskevan konvention allekirjoitti alunperin 20 maata 14. joulukuuta 1960.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korvasi Keski-Amerikan valtioiden järjestön (OCAS) v. 1991 ja pyrkii ottamaan käyttöön Keski-Amerikan yhteismarkkinat (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>30.6.2009 asti Euroopan yhteisöjen virallisten julkaisujen toimisto.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomais(t)en markkinasektori(e)n yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neuvostoliiton alaisten Euroopan maiden v. 1955 allekirjoittama sopimus sotilasliitosta, joka lakkautettiin v. 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälisten järjestöjen nimet, katso luokka 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Australian, Yhdysvaltojen, Ranskan, Ison-Britannian, Uuden-Seelannin, Pakistanin, Filippiinien ja Thaimaan puolustusliittoutuma, joka perustettiin 8. syyskuuta 1954 ja lakkautettiin v. 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yleisafrikkalainen järjestö, joka korvasi Afrikan yhtenäisyysjärjestön (OAU) 9.7.2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vastalauseet voivat olla muodoltaan edustajille kirjoitettuja kirjeitä, vetoomusten allekirjoittamista verkossa, joukkokokouksiin osallistumista, tuotteiden boikotointia, tulipalojen sytyttämistä (tuhopoltot) ja suoraan toimintaan ryhtymistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopan parlamentti sai alkunsa, kun Euroopan hiili- ja teräsyhteisön (EHTY) yleiskokouksesta tuli niiden kolmen Euroopan ylikansallisen yhteisön yhteinen yleiskokous, jotka olivat olemassa vuoteen 1957 asti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisen maan yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisen alueen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neuvostoliiton hallitsema poliittinen ryhmittymä, johon kuuluivat Keski- ja Itä-Euroopan maat toisen maailmansodan lopusta sosialistisen neuvostojärjestelmän romahdukseen vuosina 1989–1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maiden ja alueiden nimet, katso luokka 7241 (merentakaiset maat ja alueet).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Akvitania liitetään Uuden-Akvitanian alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palveluihin voi sisältyä markkinoinnin tai myynnin kaltainen toiminta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen työntekijät.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Picardie liitetään Hauts-de-France-alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Suunnitelma Aasian ja Tyynenmeren alueen maiden taloudellisen ja sosiaalisen kehityksen edistämiseksi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Poitou-Charentes liitetään Uuden-Akvitanian alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politiikan ala, joka koskee tulojen jakamista ja tulonsiirtoja. Ei pidä sekoittaa palkkapolitiikkaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään yleisessä merkityksessä, ei tietyn melulähteen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tämä toimielin perustettiin vuonna 1952 ja sen toimipaikka on Luxemburgissa. Euroopan unionin tuomioistuin käsittää unionin tuomioistuimen, unionin yleisen tuomioistuimen (perustettu vuonna 1988) ja virkamiestuomioistuimen (perustettu vuonna 2004). Lissabonin sopimuksen tultua voimaan 1.12.2009 "Euroopan unionin tuomioistuin" korvaa termin "Euroopan yhteisöjen tuomioistuin".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>30.11.2009 asti Euroopan yhteisöjen tilintarkastustuomioistuin.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa Ruandan alueella tehtyjä rikoksia käsittelevään kansainväliseen sotarikostuomioistuimeen (Ruanda-tuomioistuin), entisen Jugoslavian alueella tehtyjä rikoksia käsittelevään kansainväliseen sotarikostuomioistuimeen (Jugoslavia-tuomioistuin) tai kansainväliseen rikostuomioistuimeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään valtion viranomaisista tai elimistä tai paikallisista taikka alueellisista viranomaisista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>EHTY:n perustamissopimuksen voimassaolo päättyi 23.7.2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansallisten hintojen kohdalla käytetään maataloustuotteiden hintoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään erotuksena tukkuhinnasta. Muuten käytetään kuluttajahintaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolmatta maata vastaan aloitettu menettely, koska maa on käyttänyt vilpillisiä kauppamenettelyjä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siviili-, kauppa- ja sosiaalialan piiriin kuuluvissa asioissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalastuksesta saatavia tuotteita koskevissa asiakirjoissa. Ei pidä sekoittaa kalavaroihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa elintasoon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2751</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hyödyke, jolla voidaan korvata jokin toinen hyödyke, esim. voi voidaan korvata margariinilla ja kupari voidaan korvata alumiinilla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tämä käsite on korvattu käsitteellä "hygieniatuote" (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Farmaseuttinen tuote on tuote, joka on valmistettu/annetaan potilaalle (tabletit ja niiden ainesosat eli se, mikä on todella olemassa), ja lääke on käsite, joka kuvaa farmaseuttista tuotetta sen luvan/hyväksynnän kannalta tarkasteltuna (pääainesosa, muoto, määrä, lupatiedot).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oppilaitoksen oppiaineiden ja opetusaikataulun kuvailu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallituksen lakiehdotus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Menot, jotka liittyvät sosiaalisiin tarpeisiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osa Alankomaiden kuningaskuntaa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>ESA perustettiin vuonna 1975, kun eurooppalaiset avaruusorganisaatiot ESRO (Euroopan avaruustutkimusjärjestö) ja ELDO (joka perustettiin satelliittien laukaisuun tarvittavien rakettien kehittämiseksi) yhdistyivät.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen toimielimen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tieteellinen tutkimus energia-alalla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin ekologia, joka tutkii elävien organismien ja niiden ympäristön välisiä suhteita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisen järjestön yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen toimielimen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallintoviranomaiselle osoitettu pyyntö perua hallinnollinen päätös tai muuttaa sitä. Ei pidä sekoittaa hallintotuomioistuimen käsiteltäväksi saatettuun kanteeseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neuvostoa tai komissiota vastaan nostettu kanne, jos ne eivät pysty ratkaisemaan toimivaltaansa kuuluvaa asiaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Etuuskohtelu, joka koskee Euroopan yhteisössä tuotettuja tavaroita ja jolla pyritään rohkaisemaan jäsenvaltioita ostamaan kumppaneiltaan maailmanmarkkinoiden sijasta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuotannon muutos, jossa edistetään korvaavien tuotteiden tai uusia markkinoita avaavien tuotteiden tuotantoa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen tiettyjen toimintojen erottaminen omiksi erillisiksi yhtiöikseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa "yhteisyritykseen", "taloudelliseen eturyhmään" tai "yhteisomistuksessa olevaan yhtiöön".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Otettiin käyttöön 4.3.1975 annetulla parlamentin, neuvoston ja komission yhteisellä julistuksella, jolla pyrittiin yhteisymmärrykseen parlamentin ja neuvoston välillä. Menettelyä sovellettiin ainoastaan yleisesti päteviin yhteisön säädöksiin, joilla oli merkittäviä taloudellisia vaikutuksia ja joiden antamista ei edellytetty sitä aiemmissa säädöksissä.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen toimielimen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseessä olevan liikennemuodon yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koskee meriliikennettä ja satamia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laivanvarustajien etujärjestö. YK pyrkii sääntelemään järjestön koostumusta, liikenteen jakaantumista jäsenten välillä ja rahtimaksuja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei tarkoita nestemäisten jätteiden päästöjä vesistöihin, vaan jätteitä sisältävien säiliöiden vedenalaista sijoittamista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään yhteisön kilpailupolitiikan yhteydessä. Kansallisten säännösten yhteydessä käytetään kilpailunrajoituslainsäädäntöä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin ”maanvyörymä”, joka viittaa massaliikuntoon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nimikkeistö, joka korvattiin vuonna 1987 yhdistetyllä tullinimikkeistöllä.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tulleja ja maksuja ei peritä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työnantaja- ja työntekijäjärjestöjen suhteet. Työntekijöiden väliset suhteet kuuluvat kohtaan "henkilöstöhallinto".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytettiin aikaisemmin kahden blokin välisistä suhteista. Ilmaisua voidaan vielä käyttää länsimaiden ja entisen itäblokin maiden välisistä uusista suhteista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suurimittainen viljely, jossa käytetään teknisiä apulaitteita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään jäsenvaltioiden välisistä suhteista. Euroopan unionin ja jäsenvaltioiden välisistä suhteista käytetään termiä "jäsenvaltioiden ja unionin suhteet".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historiallinen käsite, joka koskee euron käyttöönottoa edeltävää aikaa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin EU:n rahoitus, joka kattaa EU:n menot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maaseudun muuttaminen palstojen myyntiin velvoittavalla järjestelmällä maapalstojen pilkkomisen lopettamiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään maataloustuotteiden kansallisista hinnoista. YMP:n yhteydessä käytetään maataloustuottajahintoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tietyn teollisuudenalan yhteydessä tai teollisuusalojen välisellä tasolla. Ei käytetä yhtiön sisäisen rakennemuutoksen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Älä sekoita käsitteeseen EU:n markkinat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kun kyseessä on eläinten keinotekoinen lisääntyminen, käytetään ilmaisua "keinosiemennys".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kun kyseessä on ihmiset, käytetään ilmaisua "keinotekoinen lisääntyminen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vanhempien ja lasten välinen suhde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moraalinen, siviili- ja rikosoikeudellinen vastuu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alankomaiden kuningaskunnan autonominen valtio 10.10.2010 lähtien (Alankomaiden Antillit lakkautettu).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Joko yhdessä maassa tai eri maiden välillä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brittiläinen erillisalue (kruununsiirtomaa), joka ei ole osa Yhdistynyttä kuningaskuntaa mutta joka on riippuvainen sen ulkosuhteista. Ei ole osa Euroopan unionia mutta erityissuhteista määrätään pöytäkirjassa N:o 3, joka on liitetty Yhdistyneen kuningaskunnan liittymisasiakirjaan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisestä alueesta vuoteen 1995 saakka. Muutoin käytetään asiasanoja Melilla tai Ceuta.</SN><HN>Sekä Melilla että Ceuta saivat autonomian 13. maaliskuuta 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työntekijöiden työntekopakko vähimmäispalveluiden takaamiseksi selkkauksen tai lakon aikana</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisten maiden yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisältää hallitusten välisten järjestöjen sopimukset, menettelysäännöt, päätöslauselmat, toimintasuunnitelmat ja julistukset. Käytetään kyseisten järjestöjen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisen järjestön yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisen maan yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen toimielimen yhteydessä.</SN><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) päätöksessä ei ole enää välttämättä tarpeen nimetä niitä, joille se on osoitettu. Tällöin päätöksen soveltamisala on laajempi, ja sillä korvataan kaikki aiemmat yhteisen ulko- ja turvallisuuspolitiikan alalla käytetyt välineet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tätä nimitystä ei pidä tulkita Palestiinan valtion tunnustamiseksi, eikä se rajoita EU:n jäsenvaltioiden kantoja tässä asiassa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tarvittaessa kyseisen maan nimen kanssa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei saa sekoittaa siirtotyöläisiin.</SN><SN>Eri asia kuin ”lähetetty työntekijä”, jota käytetään henkilöistä, jotka heidän oma työnantajansa lähettää ulkomaille tiettyä hanketta varten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Johtaa yritystä, mutta voi olla palkansaaja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Luontoisetu tai lisäpalvelut, jotka työntekijä saa palkan lisäksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toimittaa aterioita työyhteisön jäsenille.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suhdannevaihe, jossa talouskasvun kerrannaisvaikutukset lisäävät kasvua.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teollisen tuotannon sijoittaminen tietylle alueelle infrastruktuurin, työvoiman, raaka-aineiden saatavuuden jne. perusteella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Älä sekoita käsitteeseen ”klusteri”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3654</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eurooppalaisen tutkimuksen koordinointikeskus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään yksilöiden tai yritysten tuloista; muussa tapauksessa käytetään kansantuloa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kun asetus N:o 2015/2424, joka muuttaa yhteisön tavaramerkkiasetusta, tulee voimaan 23 päivänä maaliskuuta, OHIMin nimeksi tulee Euroopan unionin teollisoikeuksien virasto (EUIPO) ja yhteisön tavaramerkin nimeksi tulee Euroopan unionin tavaramerkki.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>YK:n kauppa- ja kehityskonferenssia valmistelleeseen vuoden 1967 Algerin konferenssiin osallistuneet valtiot, jotka laativat luettelon kehitysmaiden vaatimuksista.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ryhmän perustivat v. 1983 Meksikon, Venezuelan, Kolumbian ja Panaman ulkoasiainministerit. Integroitiin Rion ryhmään v. 1987. Käytetään nimitystä "Rion ryhmä".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kansainvälisen työjärjestön (ILO) sihteeristö</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rhône-Alpes liitetään Auvergne-Rhône-Alpes-alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nimi otettiin käyttöön vuonna 1970 Länsi-Afrikan valtioiden tulli- ja talousliiton (UDEAO) organisaatiomuutoksen yhteydessä ja korvasi Länsi-Afrikan talousyhteisön ja Länsi-Afrikan valuuttaliiton (WAMU) vuonna 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3738</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pääasiassa Yhdysvalloissa myyty polttoaine, josta 90 % on bensiiniä ja 10 % etanolia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rikosten toistuvuus etenkin sosiaalisesta näkökulmasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistynyt kuningaskunta lakkasi olemasta Euroopan unionin jäsenvaltio 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Farmaseuttinen tuote on tuote, joka on valmistettu/annetaan potilaalle (tabletit ja niiden ainesosat eli se, mikä on todella olemassa), ja lääke on käsite, joka kuvaa farmaseuttista tuotetta sen luvan/hyväksynnän kannalta tarkasteltuna (pääainesosa, muoto, määrä, lupatiedot).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ammattiaseman yhteydessä, yleisemmissä yhteyksissä käytetään termiä työntekijä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin "EU:n rajoittava toimenpide". Oikeudellinen seuraamus (EU) käsittää EU:n perusperiaatteita rikkoneisiin EU:n jäsenvaltioihin kohdennetut toimenpiteet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuote, jolle on ennen käyttöä tallennettu ääntä, kuvia tai tietoja, esim. äänilevyt ja -kasetit, videokasetit ja ohjelmalevykkeet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä päätös (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen toimielimen yhteydessä.</SN><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä direktiivi (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä suositus (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä  asetus (EU) .</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä liittymissopimus (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen tapauksen tai sopimuksen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Järjestö lakkautettiin 31.12.1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Uusi nimi entiselle eurooppalaiselle työpaikkailmoitusten ja -hakemusten järjestelmälle, joka otettiin käyttöön uudistusprosessin yhteydessä ja jonka neuvosto hyväksyi vuonna 1993.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään käsiteltäessä Euroopan unionin jäsenyyden etuja ja haittoja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhteiset toiminnat korvattiin Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) neuvoston päätöksillä. Käytetään termiä päätös (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhteiset toiminnat korvattiin Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) neuvoston päätöksillä. Käytetään termiä päätös (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jo 1970-luvulla käynnistetty jäsenvaltioiden ulkopolitiikkojen yhtenäistämishanke. EPC sisällytettiin Euroopan unionista tehtyyn sopimukseen ja se virallistettiin yhteisen ulko- ja turvallisuuspolitiikan muodossa (käytetään lyhennettä "YUTP").</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri kuin rahoitus- tai yritysriskien hallinta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perustuu yhteisen tullitariffin tullien soveltamiseen unionin ulkopuolisten maiden tuontiin</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yksilön hengissäpysymisen kannalta tai tietyn elintason saavuttamiseksi välttämätön ja määritettävissä oleva hyödykemäärä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ihmisten tarpeiden täyttämiseksi toteutettavat toimet. Palveluita tarjotaan eri aloilla, kuten liikenne, viestintä, kauppa, kunnallishallinto, terveydenhuolto, koulutus, hallinto, oikeuslaitos, rahoitus, vakuutukset ja henkilökohtaiset palvelut.</SN><SN>Ihmisten tarpeiden täyttämiseksi toteutettavat toimet. Palveluita tarjotaan eri aloilla, kuten liikenne, viestintä, kauppa, kunnallishallinto, terveydenhuolto, koulutus, hallinto, oikeuslaitos, rahoitus, vakuutukset ja muut (esim. kampaamot).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palveluja tuottavat tahot. Ei sama kuin "yleishyödyllinen palvelu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jonkin toimielimen presidentti (tai puhemies tai puheenjohtaja), ei pidä sekoittaa valtion päämieheen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kuvaamaan Euroopan unionin tilaa tiettynä aikana. Yleensä suhteessa viimeaikaisiin tapahtumiin, nykytilanteeseen ja tulevaisuudennäkymiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei-kaupallista toimintaa harjoittava yksikkö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nimi, jota kaikki eurooppalaista toimintaa harjoittavat ja riittävän pääoman omaavat yritykset voisivat tehdyn ehdotuksen mukaan käyttää.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhteisön lyhytaikainen rahoitus sellaisiin rahoitustarpeisiin vastaamiseksi, jotka johtuvat väliaikaisesta maksutaseen vajeesta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>AKT-maille myönnettävien lainojen ja lahjoitusten järjestelmä, jonka tarkoituksena on vähentää maatalousviennin maailmanmarkkinahintojen laskusta aiheutuvia vientitulojen menetyksiä.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Karjan kasvattaminen ilman laiduntamista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiettyjä alueita koskeva hallintojärjestelmä, jossa alueilla on omat hallintoelimet mutta jossa myös valtion viranomaisilla on määräysvaltaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>NEA perustettiin 1958 nimellä Euroopan ydinenergiatoimisto (ENEA, European Nuclear Energy Agency), nimi muutettiin virallisesti v. 1972, koska järjestö toimii kansainvälisesti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään unionin toimielimistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terapeuttiseen kloonaukseen liittyvissä asiakirjoissa "ihmisten kloonaukseen" yhdistetään käsite "kantasolu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Swazimaan kuningaskunnan viralliseksi nimeksi tuli Eswatinin kuningaskunta tai Eswatini huhtikuussa 2018.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kun tutkitaan poliittisten ilmiöiden maantieteellistä levinneisyyttä, käytetään termiä poliittinen maantiede.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Auvergne liitetään Auvergne-Rhône-Alpes-alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvannut MEDA- ja TACIS-ohjelmat 1.1.2007 alkaen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eurooppa-neuvoston puheenjohtajan tehtävästä määrätään Lissabonin sopimuksessa (joka tuli voimaan 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lainsäätämisjärjestys, jolla korvataan yhteispäätösmenettely Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liitetään alaan, jolla virasto on toimivaltainen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan valtiosta, joka oli olemassa Tšekin ja Slovakian tasavaltojen eroon 1.1.1993 saakka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laitoksesta, jossa kasvatetaan eläimiä laboratorio-olosuhteissa, käytetään termiä "koe-eläinlaitos".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>"Euroopan yhteisön perustamissopimuksen" (alun perin Euroopan talousyhteisön perustamissopimus) uusi nimi Lissabonin sopimuksen tultua voimaan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopan maksuliiton jälkeinen sopimus, jolla asetettiin institutionaaliset puitteet OECD-maiden valuuttayhteistyölle vuodesta 1958 vuoteen 1972.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä "lausunto (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Timorin saaren länsiosa, joka on kuulunut Indonesiaan vuodesta 1945</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Timorin saaren itäosa, joka liitettiin voimatoiminn Indonesiaan vuonna 1975 ja joka julistautui itsenäiseksi 20. toukokuuta 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>EHTY:n perustamissopimuksen voimassaolo päättyi 23.7.2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Roomassa vuonna 1957 allekirjoitetun perustamissopimuksen alkuperäinen nimi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toisiinsa liittyvien toimi- tai teollisuusalojen yhteenliittymä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN><HN>Sotilasliitto (1955–1991), johon kuuluivat Neuvostoliiton johdolla Albania (v. 1968 saakka), DDR, Bulgaria, Unkari, Puola, Romania ja Tšekkoslovakia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen toimielimen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään väestöryhmien siirtämisestä riippumatta siitä, johtuuko se luonnonkatastrofeista, sotatoimista tai poliittisista päätöksistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään puolueiden tai eduskuntaryhmien kansanedustuslaitoksen jäsenille antamiin äänestysohjeisiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvaa 1.7.2007 alkaen Euroopan maatalouden ohjaus- ja tukirahaston EMOTR:n tukiosaston.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvaa 1.7.2007 alkaen Euroopan maatalouden ohjaus- ja tukirahaston EMOTR:n ohjausosaston.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Perustettu heinäkuussa 2008 sulauttamalla yhteen Afrikan tuomioistuin ja Afrikan ihmisoikeuksien ja kansojen oikeuksien tuomioistuin.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alankomaiden kuningaskunnan autonominen valtio 10.10.2010 lähtien (Alankomaiden Antillit lakkautettu).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alankomaiden Antillien hajottamisen (10.10.2010) jälkeen Bonaire, Sint Eustatius ja Saballa on erityiskunnan autonominen asema.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brittiläinen erillisalue (kruununsiirtomaa), joka ei ole osa Yhdistynyttä kuningaskuntaa mutta joka on riippuvainen sen ulkosuhteista. Ei ole osa Euroopan unionia mutta erityissuhteista määrätään pöytäkirjassa N:o 3, joka on liitetty Yhdistyneen kuningaskunnan liittymisasiakirjaan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brittiläinen erillisalue (kruununsiirtomaa), joka ei ole osa Yhdistynyttä kuningaskuntaa mutta joka on riippuvainen sen ulkosuhteista. Ei ole osa Euroopan unionia mutta erityissuhteista määrätään pöytäkirjassa N:o 3, joka on liitetty Yhdistyneen kuningaskunnan liittymisasiakirjaan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvasi vuonna 2007 kalatalouden ohjauksen rahoitusvälineen (KOR) ja saa kaudella 2014-2020 seuraajakseen Euroopan meri- ja kalatalousrahaston (EMKR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sopimus koskee kansainvälistä tekstiilikauppaa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen omilla ajoneuvoillaan omaa toimintaansa varten tekemät kuljetukset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään vain hyvin yleisluontoisissa yhteyksissä; muuten valitaan täsmällisempi deskriptori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ryhmässä tehty työ, jossa yksittäisen työntekijän panos riippuu ryhmän muiden jäsenten työstä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sopimus, jolla perustetaan keskitetysti johdettu yritysryhmittymä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Turkille myönnettiin ehdokasmaan asema Helsingissä joulukuussa 1999 pidetyssä Eurooppa-neuvoston kokouksessa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Keski-Afrikan talous- ja rahayhteisö (CEMAC) perustettiin vuonna 1994, ja se hoitaa Keski-Afrikan valuuttaliiton (CAMU tai Keski-Afrikan valuutta-alue) ja Keski-Afrikan tulli- ja talousliiton (CACEU) tehtäviä. Siihen kuuluvat Kamerun, Keski-Afrikan tasavalta, Kongo, Gabon, Päiväntasaajan Guinea ja Tšad, joilla on yhteinen valuutta (CFA-frangi).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopan maksuliiton perustivat vuonna 1950 OEEC:n (nykyisen OECD:n edeltäjä) 18 jäsenmaata ja se korvattiin joulukuussa 1958 Euroopan valuuttasopimuksella.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tieteellis-teknistä tiedotusta koskeva hallitusten välinen ohjelma.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaupungin asukasmäärän ja pinta-alan kasvusta sekä kasvun vaikutuksista elämäntapaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan valtiosta, joka oli olemassa ennen Neuvostoliiton hajoamista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viimeinen vaalikierros, joka toteutetaan kun yksikään ehdokas ei ole saanut riittävää äänienemmistöä aikaisemmilla kierroksilla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tarvittaessa tuonnin tai viennin yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rakennuksen suorituskykyyn sisältyvät laatu, resurssien säästö ja edellytetty kapasiteetti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehtävänjakoa koskevat periaatteet ja käytännöt sellaisten maiden välillä, jotka erikoistuvat niille eniten etua tuovien hyödykkeiden tuotantoon</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ala-Normandia liitetään Normandian alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sopimus, jossa tietyn hyödykkeen tärkeimmät vienti- ja tuontimaat sitoutuvat noudattamaan sääntelyä, joka koskee tuotteella käytävää kansainvälistä kauppaa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>EU:ssa energian sisämarkkinat kattavat ainoastaan sähkön ja kaasun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työelämän laatuun liittyvissä kysmyksissä käytetään asiasanaa 'työn inhimillistäminen'.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Järjestelmä, jossa kaksi puoluetta hallitsee maan poliittista kenttää.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa kaksipuoluejärjestelmään.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muotoa "Myanmar/Burma" käytetään neuvoston säädöksissä ja virallisissa asiakirjoissa. Myös muotoa "Myanmar" näkee usein varsinkin Euroopan ulkosuhdehallinnon teksteissä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puiden istutus, suojelu ja ylläpito</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lainanottajalle myönnetty valtiontuki, jossa valtio maksaa osan koroista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Burgundi liitetään Burgundi-Franche-Comté-alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tunnetusta lähteestä, kuten ajoneuvosta, koneesta, tanssiravintolasta, moottoritieltä tai lentokentältä tuleva melu</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen voimaantuloon (1.12.2009) asti käytetty termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työntekijä tekee laillisesti kahta työtä samaan aikaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kun asia liittyy tulliin, käytetään ilmaisua tullimuodollisuudet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neuvostoliiton, Bulgarian, Tšekkoslovakian, Unkarin, Puolan ja Romanian perustama hallitustenvälinen talousjärjestö (1949-1991), johon kuuluivat myös Albania (1949-1987), DDR (1950-1990), Mongolia (1962-1991), Kuuba (1972-1991) ja Vietnam (1978-1991) sekä liitännäisjäsenenä Jugoslavia (1964-1991).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neuvostoliiton, Bulgarian, Tšekkoslovakian, Unkarin, Puolan ja Romanian perustama hallitustenvälinen talousjärjestö (1949-1991), johon kuuluivat myös Albania (1949-1987), DDR (1950-1990), Mongolia (1962-1991), Kuuba (1972-1991) ja Vietnam (1978-1991) sekä liitännäisjäsenenä Jugoslavia (1964-1991).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alueellisen yhteistyön järjestö, johon kuuluvat Kenia, Uganda ja Tansania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopan yhtenäisasiakirjalla (1986) käyttöön otettu menettely, joka korvattiin hyväksyntämenettelyllä Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietyn maan, maaryhmän tai alueen talouden tila tietyllä hetkellä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ulkomaisten kuljetusyhtiöiden käyttö kansallisissa kuljetuksissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tämä käsite on korvattu käsitteillä "sisävesiliikenne" (4515) ja "meriliikenne" (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oikeussäännöt, jotka koskevat vekseleitä ja muita maksusitoumuksia</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) termit "Euroopan yhteisö", "yhteisö" ja "EY" korvataan termeillä "Euroopan unioni", "unioni" ja "EU".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansalaisten oikeudet ja velvollisuudet vaihtelevat valtiosta toiseen siten, että jossain valtioissa ”kansalaisuus” on ”kansallisuuden" synonyymi. Kun ilmaisujen välille tehdään ero, perusteena on usein se, että kansalaisuus antaa poliittisia oikeuksia. Kun puhutaan etnisyydestä, käytetään ilmaisua "etninen ryhmä" (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Cotonoun sopimuksen määräysten mukaisesti teollisuuden kehittämiskeskuksen resurssit ja toimet siirrettiin yritystoiminnan kehittämiskeskukselle elokuussa 2000.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN><HN>Yhdistynyt kuningaskunta lakkasi olemasta Euroopan unionin jäsenvaltio 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuoleman yhteiskunnalliset näkökohdat ja asenteet kuolemaa kohtaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voidaan yhdistää kyseiseen alaan</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tietyn maan tai instituution yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ensimmäisen oikeusasteen tuomioistuimen uusi nimi Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eläkkeelle jäämistä koskevat ehdot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tietojenvaihdosta asiayhteydessä, joka liittyy oikeudelliseen tai etiikan alaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Keski-Ranskan (Centre) alueen uusi nimi on Centre-Val de Loire 1. tammikuuta alkaen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Champagne-Ardenne liitetään Grand Est -alueeseen 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kaupan alan kansainvälisen organisaation perustamisesta vuonna 1948 laadittu Havannan peruskirja ei koskaan tullut voimaan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopan sosiaalisella peruskirjalla turvataan sosiaaliset ja taloudelliset ihmisoikeudet. Euroopan neuvosto hyväksyi peruskirjan vuonna 1961. Peruskirjaa tarkistettiin vuonna 1996; tarkistettu versio tuli voimaan vuonna 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liitetään seuraaviin: "assosiaatiosopimus (EU)", "kauppasopimus (EU)" ja "yhteistyösopimus (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jäsenvaltioiden ja Euroopan yhteisöjen yhteisesti tekemät sopimukset jaettuun toimivaltaan kuuluvilla aloilla.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei saa sekoittaa hallinnollista vastuuta koskevaan menettelyyn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kansainvälisen järjestön parlamentaarisesta elimestä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään instituutioista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään laittomalla toiminnalla kuten huumeiden salakuljetuksella saatujen varojen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vuokranantajan oikeus ottaa vuokraamansa tilat omaan käyttöön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvasi Pohjois-Atlantin yhteistyöneuvoston (NACC) v. 1997, Naton jäsenmaiden ja rauhankumppanuusmaiden yhteinen poliittinen ja sotilaallinen foorumi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lauseke, jonka perusteella jäsenvaltio voi olla soveltamatta joitakin sopimuksen määräyksiä tai lykätä niiden soveltamista.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Valtioiden välinen tavanomaisten aseiden ja kaksikäyttötuotteiden ja -teknologioiden vientivalvontaan keskittynyt Wassenaarin järjestely korvasi COCOM:n (monenvälinen vientivalvonnan koordinointikomitea) vuonna 1996.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tavoitteena on koko unionialueen harmoninen kehittyminen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alueellinen kokonaisuus paikallisella tasolla. Ei sama kuin "paikallishallinto".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiapäätös on kumottu ja korvattu komiteamenettelyä koskevalla asetuksella 1.3.2011 alkaen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiapäätös on kumottu ja korvattu komiteamenettelyä koskevalla asetuksella 1.3.2011 alkaen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nimi ”Euroopan unionin alueiden komitea” korvataan nimellä ”Euroopan alueiden komitea” helmikuusta 2017 alkaen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komiteamenettelyä koskeva asetus kumosi ja korvasi 1.3.2011 alkaen komitologiapäätöksen 1999/468/EY. Asetuksessa säädetään kahdesta uudesta menettelystä, jotka ovat neuvoa-antava menettely ja tarkastelumenettely. Näillä menettelyillä korvataan vuoden 1999 päätöksessä säädetyt kuulemis-, hallinto- ja sääntelymenettelyt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ihmiskehon elinten tai niistä valmistettujen tuotteiden laillinen tai laiton kauppa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mainitaan tarvittaessa kyseinen yhteisön toimielin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hallitusta, työntekijöitä ja työnantajia edustavista kansallisista valtuuskunnista muodostuva ILO:n johtoelin.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ympäristöä mahdollisesti kuormittaville tuotteille asetettu panttimaksu, joka maksetaan takaisin tuotteen palauttamisen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vuonna 1988 käyttöön otettu neljäs vara perustuu BKTL:ään ja kaikkien jäsenvaltioiden yhteenlaskettuihin BKTL:iin perustuvaan, budjettimenettelyssä vahvistettavaan kertoimeen</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteisön rahoituksen saamiselle asetetut ehdot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuontiin tai vientiin liittyvät maksamattomat tullimaksut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asiat, jotka liittyvät kahden tai useamman henkilön väliseen oikeudelliseen sitoumukseen, jolloin yksi heistä voi määrätä toisen täyttämään velvoitteen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa julkisten palveluiden tilinpitoon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään olosuhteista, joissa kieltä tosiasiallisesti käytetään.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään työntekijän turvalaitteista sekä koneiden ja laitteistojen turvalaitteista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laitteet, joihin kohdistuu ilmakehän painetta suurempi tai pienempi paine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tuotteista, välineistä, laitteista tai laitteistoista, joilla pyritään korvaamaan, vähentämään tai poistamaan esteitä. Käytetään myös toimenpiteistä, joilla pyritään parantamaan vammaisten henkilöiden liikkumismahdollisuuksia ja siten lisäämään vammaisten henkilöiden ja vanhusten riippumattomuutta arkielämässä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään myös yhteisön elimistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN><HN>Tšekkoslovakia, Puola ja Unkari aloittivat vuonna 1991 poliittisen ja alueellisen yhteistyön. Tšekkoslovakian hajottua vuonna 1993 yhteistyöhön osallistuvia maita on neljä, koska mukana ovat sekä Tšekki että Slovakia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hallitusten välinen ryhmä, joka vastaa kansainväliseen rahajärjestelmään liittyvistä ja kehitysmaiden etuihin vaikuttavista kysymyksistä.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvattu 1.1.2007 Euroopan kalatalousrahastolla (EKTR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopan rahapoliittinen instituutti (EMI) perustettiin 1. tammikuuta 1994 talous- ja rahaliiton (EMU) toiseen vaiheen alkaessa. Se lakkautettiin, kun Euroopan keskuspankki (EKP) perustettiin 1. kesäkuuta 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tämä nimitys ei vaikuta asemaa koskeviin kantoihin, ja se on YK:n turvallisuusneuvoston päätöslauselman 1244/1999 ja Kansainvälisen tuomioistuimen Kosovon itsenäisyysjulistuksesta antaman lausunnon mukainen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laki, joka määrittelee aikaisemmalla lailla perustettujen julkisten instituutioiden ja elinten toimintaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Prespan sopimuksen tultua voimaan 12. helmikuuta 2019 entinen Jugoslavian tasavalta Makedonia nimettiin Pohjois-Makedonian tasavallaksi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eläinten yhteydessä käytetään ilmaisua BSE tai BSE-tauti (hullun lehmän tauti).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri kuin "eurooppalainen tavaramerkki”.</SN><SN>Sininen opas esittelee EU:n tuotesääntöjä koskevien säännösten tulkintaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käsite kattaa rehut, lannoitteet, lemmikkieläinten ruoan, nahan, villan jne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suositeltava termi: 'eläinlääkinnällinen tuote'.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neuvoston valvonnassa toimivat hallitustenvälisen yhteistyön ryhmät käsittelivät terrorismiin, sisäiseen turvallisuuteen, poliisiyhteistyöhön, järjestäytyneeseen rikollisuuteen ja henkilöiden vapaaseen liikkuvuuteen liittyviä kysymyksiä. Työryhmiä ei enää ole, mutta Maastrichtin sopimuksella ja Schengenin sopimuksilla ne sisällytettiin osaksi hallitustenvälistä rakennetta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään päätöksentekovaltaa käyttävistä unionin elimistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään elimistä, jotka on perustettu Euroopan unionin tekemällä sopimuksella ja jotka koostuvat Euroopan unionin ja yhden tai useamman kolmannen maan edustajista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään johdetun oikeuden nojalla perustetuista laitoksista. Ei pidä sekoittaa unionin elimiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa rahoitustukeen, jota myönnetään unionin ohjelmien tai politiikan yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aloite, jonka tavoitteena on lisätä vakautta ja turvallisuutta Euroopassa vahvistamalla suhteita NATOn sekä Keski- ja Itä-Euroopan maiden tai muiden ETYJ:iin kuuluvien valtioiden välillä.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN><HN>Kahdeksan maata liittyi Euroopan unioniin vuonna 2004 (Viro, Unkari, Latvia, Liettua, Puola, Tšekki, Slovakia ja Slovenia) ja kaksi vuonna 2007 (Bulgaria ja Romania). Kroatia liittyi vuonna 2013. KIE-maihin kuuluvat Albania, Bosnia ja Hertsegovina, Pohjois-Makedonia, Kosovo, Montenegro, Serbia ja Ukraina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa kansalliseen tilinpitoon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa jonkin toimielimen tai elimen presidenttiin (tai puheenjohtajaan tai puhemieheen).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin Eurooppa-neuvoston puheenjohtajuus, joka liittyy käsitteeseen "Eurooppa-neuvoston puheenjohtaja" (439592). EU:n neuvoston puheenjohtajuus liittyy suoraan Euroopan unionin neuvostoon (joka neuvottelee ja äänestää EU:n lainsäädännöstä ja tuo yhteen EU:n jäsenvaltioiden ministerit) eikä Eurooppa-neuvostoon (joka ohjaa EU:n politiikkaa ja tuo yhteen kunkin EU:n jäsenvaltion valtion- tai hallitusten päämiehet).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvattiin Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) tavallisella lainsäätämisjärjestyksellä.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään henkilöistä, jotka hoitavat potilaita muilla kuin koululääketieteen tunnustamilla menetelmillä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikista kampanjoista, joilla edistetään Euroopan yhdentymisen aatetta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään hallinnolliselle tuomioistuimelle osoitetusta kanteesta. Ei saa sekoittaa hallintoviranomaiselle tehtyyn muutoksenhakuun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään maantieteellisistä alueista, jota eivät noudata valtioiden rajoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kansallisista ja alueellisista edustuslaitoksista ja edustajakokouksista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään puhuttaessa kysymyksistä, jotka koskevat toimivallan jakoa tasapainoisesti EU:n toimielinten sekä kansallisten ja alueellisten instituutioiden välillä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ovat peräisin kunkin jäsenmaan yhteiseen määräytymisperusteeseen sovellettavasta alv-verokannasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Älä sekoita "ilmailu turvaaminen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ilmaisu ”tunnustettu ei-kansalainen" voi viitata henkilöihin, jotka ovat pysyviä asukkaita, mutta joilla ei ole kansalaisuutta Neuvostoliiton hajoamiseen liittyvistä historiallisista syistä erityisesti Baltian maissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään suurelle yleisölle suunnatuista tiedotuskampanjoista. Mainittava ala, johon kampanja liittyy, tai instituutio, jonka imagoa se koskee.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuvaa yksittäisen maan, maaryhmän tai alueen poliittista kenttää tiettynä ajankohtana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään näyttelyistä tai muista yleisötapahtumista, joissa on eläimiä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään yhteisön sääntelystä, joka koskee yksityisoikeuden piiriin kuuluvia ja yhteiskuntatalouden alalla toimivia oikeushenkilöitä kuten osuuskuntia, yhdistyksiä jne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tätä nimitystä ei pidä tulkita Palestiinan valtion tunnustamiseksi, eikä se vaikuta asiaa koskeviin yksittäisten jäsenvaltioiden kantoihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Käytetään nimitystä AKT-maat Lomén sopimuksen allekirjoittamisen (1975) jälkeen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alun perin jäsenvaltioiden välinen epävirallinen yhteydenpito yhteisten kantojen laatimiseksi ja yhteisen eurooppalaisen ulkopolitiikan toteuttamiseksi. Virallistettiin Euroopan unionista tehdyllä sopimuksella ja korvattiin yhteisellä ulko- ja turvallisuuspolitikalla (käytetään lyhennystä "YUTP").</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työvoiman osittainen tai tehoton käyttö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työajan väliaikainen lyhentäminen liiketoiminnan supistumisen takia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknisestä kehityksestä johtuva työttömyys, jonka myötä tietyt työtehtävät tai ammatit katoavat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliittisia kysymyksiä käsittelevä keskusteluryhmä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alueelliset kokonaisuudet eri tasoilla. Ei sama kuin "paikallishallinto".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kun maatalousmarkkinoiden YMJ-asetus (yhteinen maatalouden markkinajärjestely) annettiin vuonna 2008, yksittäiset alakohtaiset hallintokomiteat korvattiin yhdellä yhteisellä hallintokomitealla (maatalouden yhteinen markkinajärjestely).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiapäätös on kumottu ja korvattu komiteamenettelyä koskevalla asetuksella 1.3.2011 alkaen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri kuin ravintolisä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tarkoittaa komiteoita, joiden ranskankielisessä nimessä on ilmaisu "comité paritaire".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laajempi termi, joka käsittää kolme eurooppalaista standardointielintä (CEN, Cenelec ja ETSI). Voidaan yhdistää kuhunkin erityiselimeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sen ihmisiin tarttuvasta variantista käytetään ilmaisua "neurologinen sairaus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seitsemän johtavan teollisuusmaan (Yhdysvallat, Japani, Saksa, Ranska, Italia, Iso-Britannia ja Kanada) muodostama ryhmä, josta v. 1998 tuli G8-ryhmä, kun siihen otettiin mukaan Venäjä.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Latinalaisen Amerikan ja Karibian maiden pysyvä poliittinen yhteydenpito- ja yhteistoimintafoorumi, joka perustettiin v. 1986 Contadora-ryhmän ja Liman ryhmän yhdistyessä.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kun asetus N:o 2015/2424, joka muuttaa yhteisön tavaramerkkiasetusta, tulee voimaan 23 päivänä maaliskuuta, OHIMin nimeksi tulee Euroopan unionin teollisoikeuksien virasto (EUIPO) ja yhteisön tavaramerkin nimeksi tulee Euroopan unionin tavaramerkki.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Perustettiin v. 1952 nimellä tulliyhteistyöneuvosto, nimi muutettiin maailman tullijärjestöksi virallisesti v. 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Maailman kauppajärjestö WTO:n puitteissa toimiva riitojenratkaisujärjestelmää, jolla ratkaistaan osapuolten välisiä kauppariitoja.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan yleisluontoisissa asiakirjoissa, muussa tapauksessa käytetään tarkempia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sopimus teollis- ja tekijänoikeuksien kauppaan liittyvistä näkökohdista.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tammikuussa 2007 Euroopan teollisuuden ja työnantajain keskusjärjestön nimeksi muutettiin BusinessEurope.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eutelsat perustettiin v. 1977 hallitustenvälisenä organisaationa Euroopan satelliittiviestinnän infrastruktuurin hallinnointia varten. Heinäkuussa 2001 sen toiminnot siirrettiin yksityisoikeudelliselle yritykselle.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Perustettiin v. 1924 nimellä kansainvälinen eläintautivirasto, v. 2003 nimi muutettiin virallisesti maailman eläintautijärjestöksi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laite, joka digitalisoi kuvat ja tekstin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Serbian ja Montenegron valtioliitto korvasi 4.2.2003 Jugoslavian liittotasavallan (joka muodostettiin 27.4.1992). Montenegro julistautui itsenäiseksi 3.6.2006 ja valtioliitto jakautui kahdeksi uudeksi itsenäiseksi valtioksi, Serbian tasavallaksi ja Montenegron tasavallaksi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sosiaalipolitiikkaa koskeva sopimus on sisällytetty EY:n perustamissopimukseen Amsterdamin sopimuksen liitteenä. Sosiaalipolitiikasta tehty sopimus koskee yhtäläisten mahdollisuuksien edistämistä ja sosiaalisen syrjäytymisen vastaisia toimia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään seuraavissa yhteyksissä: valmentajat ja työpaikkavalmennus, työohjaajat, mentorit ja mentorointi työpaikalla</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liitetään asianomaiseen toimielimeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tehtävä perustettiin Lissabonin sopimuksella (joka tuli voimaan 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työntekijältä palkan saamiseen edellytettävä työpanos</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maan jakoa ja omistusoikeutta koskeva politiikka</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Metsäalan tiedon keruu-, koordinointi-, käsittely- ja jakelujärjestelmä</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ecu oli valuuttakori, joka oli muodostettu laskemalla yhteen vakioidut määrät kahdestatoista EY:n jäsenvaltioiden kaikkiaan viidestätoista valuutasta. Ecun arvo laskettiin koriin kuuluvien valuuttojen arvon painotettuna keskiarvona. Euro korvasi ecun 1. tammikuuta 1999 yhden suhteessa yhteen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euron ja euroalueeseen kuuluvien kansallisten valuuttojen välinen kiinteä kurssi, joka on vahvistettu 1.1.1999</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Amsterdamin sopimuksen hyväksymisen johdosta käyttöönotettu strategia, jolla pyritään luomaan työpaikkoja ja torjumaan työttömyytta</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työpaikan vaihto yrityksen sisällä uudelleenjärjestelyjen tai ylennyksen vuoksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei sama kuin "julkinen palvelu", joka viittaa palveluja tuottaviin tahoihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Välimeren unioni korvasi vuonna 2008 Euro─Välimeri-kumppanuuden, jota kutsuttiin aiemmin "Barcelonan prosessiksi". Välimeren unioni käsittää Euroopan unionin 27 jäsenvaltiota ja 16 Välimeren eteläpuolista ja Lähi-idän valtiota.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tutkii sään yleisluonnetta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansallinen energiansäästö tai toimintatapa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perhepiirissä tuotetut ilmaispalvelut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopan unioniin kuulumiseen liittyvä identiteetti</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin ”ruokaturva”, joka tarkoittaa, että kaikilla on mahdollisuus saada ruokaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tammikuussa 1999 käyttöön otettu Euroopan yhtenäisvaluutta, joka nimettiin Eurooppa-neuvoston Madridissa joulukuussa 1995 pitämässä kokouksessa. Käytetään yleistermin ecu tilalla viitattaessa laskentayksikköön 1.1.1999 alkaen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä käyttää Euroopan unionin yhteydessä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>On korvannut käsitteen Euroopan turvallisuus- ja puolustuspolitiikka Lissabonin sopimuksen voimaantulosta alkaen (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopan kuluttajakeskusten verkosto (ECC-Net) luotiin tammikuussa 2005 yhdistämällä kaksi olemassa olevaa kuluttajansuojaverkostoa: tuomioistuinten ulkopuolisten riidanratkaisuelinten eurooppalainen verkosto (EEJ-verkosto) ja EU-kuluttajaneuvontapisteiden (Euroguichet) verkosto.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Käytetty 1. päivästä marraskuuta 1993, jolloin Maastrichtin sopimus tuli voimaan</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alaikäisille tarkoitettu rangaistuslaitos</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri kuin elintarvikelisäaine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään paikallisvirastoista ja -viranomaisista. Ei sama kuin "alueelliset ja paikalliset viranomaiset" tai "paikallinen viranomainen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään maailmanlaajuisia ohjaus-, paikannus- ja navigointijärjestelmiä luokiteltaessa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään lainsäädännön kielelliseen ja sisällölliseen laatuun liittyviä asiakirjoja luokiteltaessa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallituksen poliittisia linjauksia koskeva julistus</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tuotteiden myynnissä automaateista, pankin alalla käytetään pankkiautomaattia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maantieteellinen keskittyminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasvilajikkeen luominen tai löytäminen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään niiden maiden taloudesta, jotka hylkäsivät vuonna 1989 kommunistisen järjestelmän</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei sama kuin "yleishyödyllinen palvelu" tai " julkinen palvelu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa kansainväliseen rikostuomioistuimeen tai kansainväliseen tuomioistuimeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vapaakauppasopimus, jonka osapuolina on EU:n kumppanimaita ja sen jäseneksi pyrkiviä maita. Sopimus tehtiin alun perin vuonna 1992 Puolan, Tšekkoslovakian ja Unkarin kesken. 1.1.2007 CEFTA:n jäsenmaat olivat Kroatia, entinen Jugoslavian tasavalta Makedonia, Serbia, Montenegro, Albania, Bosnia ja Hertsegovina, Moldova sekä Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa kansainväliseen sotarikostuomioistuimeen (Ruanda-tuomioistuin ja Jugoslavia-tuomioistuin) tai YK:n kansainväliseen tuomioistuimeen, joka ratkaisee pääasiassa valtioiden välisiä asioita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Käytetään vapauteen, turvallisuuteen ja oikeuteen perustuvan alueen alalla.</HN><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä "päätös (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tyynenmeren saarivaltio, joka koostuu seuraavista saarista: Kosrae, Pohnpei, Yap ja Chuuk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>721</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eläinten pitäminen laitumella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallinnollisesta tekstinlaadinnasta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Toiminnan loppu: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Keskipitkän ajan taloudellisen tuen ja yhteisön lainajärjestelmän avulla annettiin keskinäistä taloudellista apua jäsenvaltioille, joilla oli vakavia maksutasevaikeuksia. Nämä tukimuodot otettiin käyttöön 1970-luvulla ja yhdistettiin maksutasejärjestelyyn vuonna 1988. Vuodesta 2002 alkaen tällaista tukea on annettu vain euroalueen ulkopuolisille jäsenvaltioille.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Keskus- tai paikallishallinnon alaan kuuluvat työpaikat kuten sähkö-, kaasu- ja vedenjakelualan työt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>laillisesti muodostettu puolue, joka osallistuu vaaleihin, mutta jolla ei ole edustajaa eduskunnassa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alueellisella tasolla toimiva puolue, ei pidä sekoittaa itsehallintoa ajavaan puolueeseen (itsehallintoa ajava puolue).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saastuttamaton energia riippumatta siitä, onko se uusiutuvaa. Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>20-vuotinen sopimus, jonka 15 EU:n jäsenvaltiota sekä 76 Afrikan, Karibian ja Tyynenmeren maata (AKT-maata) allekirjoittivat 23. kesäkuuta 2000. Sopimus sisältää lausekkeen, jonka mukaan sopimusta tarkistetaan joka viides vuosi. Sopimus on jatkoa Lomén yleissopimuksille, joilla säädeltiin EU:n ja AKT-maiden suhteita vuodesta 1975 lähtien.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>(ERA).14.6.2016 saakka: ”Euroopan rautatievirasto” (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>30.6.2016 saakka: ”Euroopan poliisiakatemia” (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maanviljelijöiden välinen tuotantovälineiden ja työntekijöiden vaihto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käsitettä ”antroposeeni” pidetään vielä epävirallisena eikä sitä tunnusteta yleismaailmallisesti geologisen ajanjakson viralliseksi yksiköksi. Tutkijat väittelevät edelleen sen tarkasta alkamisajankohdasta ja sen tunnustamisesta virallisesti geologisin perustein.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään markkinasektorien yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei tarkoita välttämättä biohajoavaa tai kompostoituvaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue muodostettiin 1.1.2007 yhdistämällä Kööpenhaminan ja Frederiksborgin läänit ja Kööpenhaminan, Frederiksbergin ja Bornholmin kunnat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue muodostettiin 1.1.2007 yhdistämällä Ringkjøbingin ja Århusin lääni sekä osa Viborgin ja Vejlen lääneistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue muodostettiin 1.1.2007 yhdistämällä Nordjyllandin lääni ja osa Viborgin läänistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue muodostettiin  1.1.2007 yhdistämällä Roskilden, Storstrømin ja Vestsjællandin läänit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue muodostettiin 1.1.2007 yhdistämällä Fynin, Riben ja Sønderjyllandin läänit sekä osa Vejlen läänistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>31.12.2011 saakka: ”yhteisön kalastuksenvalvontavirasto”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tämä nimitys ei vaikuta asemaa koskeviin kantoihin, ja se on YK:n turvallisuusneuvoston päätöslauselman 1244/1999 ja Kansainvälisen tuomioistuimen Kosovon itsenäisyysjulistuksesta antaman lausunnon mukainen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>ECOSOC (YK:n talous- ja sosiaalineuvosto) on keskeinen foorumi, jossa käydään keskusteluja tärkeistä kansainvälisistä talous- ja sosiaalikysymyksistä. Sen alaiset alueelliset komissiot keskittyvät eri maantieteellisten alueiden erityisongelmiin.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneiden Kansakuntien yhteinen HIV:n ja aidsin vastainen ohjelma.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alueellisen ja hallitustenvälisen yhteistyön poliittinen foorumi, jonka jäseniä ovat 11 Itämeren alueen valtiota (Islanti, Latvia, Liettua, Norja, Puola, Ruotsi, Saksa, Suomi, Tanska, Venäjä ja Viro) ja Euroopan komissio.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Itäisen ja eteläisen Afrikan valtioiden järjestö, johon kuuluvat valtiot myöntävät toisilleen tullietuuksia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>ITUC perustettiin 1.11.2006 liittämällä yhteen vapaiden ammattiyhdistysten kansainvälinen liitto (VAKL) ja maailman työn liitto (MTL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Toukokuussa 2004 voimaan tulleissa Euroopan yhteisöjen uusissa henkilöstösäännöissä tehtäväryhmä AST korvaa entiset ura-alueet B, C ja D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>5.10.2016 saakka: ”Euroopan unionin jäsenvaltioiden operatiivisesta ulkorajayhteistyöstä huolehtiva virasto”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään maallikkotuomarin (valamiesten jäävääminen), todistajanlausunnon (todistajien jäävääminen) tai tuomarin (tuomarin jäävääminen) yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Virkamiestuomioistuin (perustettu 2004) lopetti toimintansa 1. syyskuuta 2016 sen toimivallan siirryttyä unionin yleiselle tuomioistuimelle.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liitetään asianomaisen toimielimen, elimen ja viraston nimeen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) vapauteen, turvallisuuteen ja oikeuteen perustuvan alueen sekä yhteisen ulko- ja turvallisuuspolitiikan alojen yhteiset strategiat korvataan neuvoston päätöksillä. Käytetään termiä päätös (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopan yhteisen turvallisuus- ja puolustuspolitiikan puitteissa perustetut poliisijoukot, jotka osallistuvat kansainvälisiin siviilikriisinhallinnan operaatioihin ja sotilaallisten selkkausten ehkäisemiseen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Perustettu vuonna 2001, kun kansainvälinen sisävesiliikenneliitto (IUIN) ja kansainvälinen Reinin navigaatiokonsortio (Rhine International Navigation Consortium) yhdistyivät. (Virallinen nimi englanniksi, ranskaksi, hollanniksi ja saksaksi.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhdistyneen kuningaskunnan alueita kuului EU:n jäsenvaltioiden alueisiin 31.1.2020 saakka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Toukokuussa 2004 voimaan tulleissa Euroopan yhteisöjen uusissa henkilöstösäännöissä tehtäväryhmä AD korvaa entisen ura-alueen A ja LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>1.12.2009 voimaan tulleella Lissabonin sopimuksella Euroopan unioni ja Euroopan yhteisö sulautettiin yhdeksi ainoaksi Euroopan unioniksi. Termit "Euroopan yhteisö", "yhteisö" ja "EY" korvataan termeillä "Euroopan unioni" ja "EU".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuen tarkoituksena on pitää kuluttajahinnat suhteellisen alhaisina ja samalla taata tuottajille tietty tulotaso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Julkisoikeuden oikeushenkilö, joka vastaa julkisen palvelun hallinnasta tai hallinnolle kuuluvasta toiminnasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>NATOon kuuluvien Euroopan maiden puolustusministerien epävirallinen ryhmä, joka lakkautettiin v. 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lyhenteeseen "hlbtq” voidaan ajan mittaan sisällyttää lisää kirjaimia muille identiteeteille. Käsitteen tavoitteena on kattaa kaikki identiteetit ja suuntaukset, joita lyhenne ei vielä sisällä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koulutuksen pääsyvaatimuksiin sisältyvät tutkintotodistukset, näyttökokeet jne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tätä ja tilannekohtaisia termejä luonnossa ja vankeudessa elävistä villieläimistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elävinä syntyneiden lasten määrä yhtä sukupolvea kohti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään vain puhuttaessa EMOTR:sta yleisesti tekemättä eroa ohjaus- ja tukiosaston välillä.</SN><HN>Korvattiin 1.1.2007 Euroopan maaseudun kehittämisen maatalousrahastolla (maaseuturahasto) ja  Euroopan maatalouden tukirahastolla (maataloustukirahasto).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvattu 1.7.2007 alkaen Euroopan maatalouden tukirahastolla (maataloustukirahasto).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvattu 1.7.2007 alkaen Euroopan maaseudun kehittämisen maatalousrahastolla (maaseuturahasto).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EPV perustettiin 1.1.2011 osana Euroopan finanssivalvontajärjestelmää (EFVJ). Se otti hoitaakseen kaikki Euroopan pankkivalvontaviranomaisten komitean tehtävät.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terveyttä määrittäviin tekijöihin sisältyvät elintavat, kuten ruokavalio ja tupakointi, sosiaaliset ja yhteisölliset verkostot sekä yleiset sosioekonomiset, kulttuuriset ja ympäristötekijät.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>EVM-sopimus tuli voimaan 27.9.2012. EVM korvaa Euroopan rahoitusvakausvälineen (ERVV) ja Euroopan rahoituksenvakautusmekanismin (ERVM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alue, joka syntyi, kun Auvergne ja Rhône-Alpes yhdistyivät 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin "oikeudellinen seuraamus (EU)”. EU:n rajoittava toimenpide käsittää EU:n ulkopuolisia toimijoita vastaan toteutetut toimenpiteet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisältää erityisesti lasten- ja vanhustenhoidon, koulutuksen, terveydenhuollon ja henkilökohtaiset sosiaali- ja kodinhoitopalvelut, joita tarjotaan niin virallisella kuin epävirallisellakin sektorilla maksullisena tai ilmaiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia kyseisiä maita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin "perheperusteinen maahanmuutto".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Talous- ja rahoituskomitean edeltäjä oli raha-asiain komitea</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tätä nimitystä ei tule pitää Palestiinan valtion tunnustamisena, eikä se vaikuta yksittäisten jäsenvaltioiden kantoihin asiasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Painoindeksiä pidetään aikuisiän lihavuuden hyödyllisimpänä indikaattorina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biosidejä käytetään yleisesti lääketieteessä, maataloudessa, metsätaloudessa ja teollisuudessa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin "eroosio", joka ei ole massaliikunnon muoto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin markkinoilta poistaminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vuonna 2018 käyttöön otettu termi; sitä ennen käytettiin ilmaisua julkisia hankintoja koskeva sopimus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvasi Euroopan kalatalousrahaston (EAKR), joka oli käytössä kaudella 2007–2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteisöresilienssi riippuu siitä, missä määrin yhteiskuntajärjestelmä pystyy organisoitumaan siten, että valmiudet oppia aiemmista kriiseistä lisääntyvät tai tulevia suojatoimia ja riskinhallintaa saadaan parannettua.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vuonna 1996 perustettu eurooppalainen vapaaehtoispalvelu korvattiin vuonna 2016 ohjelmaa laajentavilla Euroopan solidaarisuusjoukoilla.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Näissä syissä voivat yhdistyä pienet tulot, suuret energiamenot ja asunnon huono energiatehokkuus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuki- ja liikuntaelimistön sairauksien syynä voi olla äkillinen rasitus (esim. painavan esineen nostaminen), tai ne voivat johtua samojen liikkeiden tekemisestä toistuvasti (rasitussairaus), jatkuvasta altistumisesta tärinälle taikka huonosta asennosta ja vaikuttaa moniin eri ruumiinosiin, kuten ylä- ja alaselkään, niskaan, hartioihin ja raajoihin (käsivarret, sääret, jalat ja kädet).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käsite kattaa huviveneilyn, risteilyt ja vesiurheilulajit sekä maissa sijaitsevan infrastruktuurin toiminnan, laitevalmistuksen ja tarvittavat palvelut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jäsenvaltioilla on useimpien EU:n direktiivien ja asetusten nojalla velvoite nimetä toimivaltaiset viranomaiset ja ilmoittaa niistä Euroopan komissiolle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tuli voimaan 1.1.2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alue, joka syntyi, kun Languedoc-Roussillon ja Midi-Pyrénées yhdistyivät 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään yleisesti taudeista, jotka ovat minkä tahansa koronavirusten ryhmään kuuluvan viruksen aiheuttamia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alue, joka syntyi, kun Ala-Normandia ja Ylä-Normandia yhdistyivät 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tätä käsitettä käytetään EU:n virkamiesten henkilöstösääntöihin liittyvissä kysymyksissä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tärkeimmät osatekijät ovat langaton internetyhteys, sosiaalinen media, sähköinen kaupankäynti, internetin turvallisuus, pilvipalvelut ja digitaaliset taidot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käsittää niinkin erilaisia aloja kuin kalastus, merenkulku ja meriympäristö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termiä käytetään ainoastaan yksittäisille ihmisille, kotitalouksille tai yhteisöille - ei hallituksille tai valtiollisille toimijoille - tarkoitettujen käteissiirtojen tai ostokuponkien yhteydessä. Käsite ei kata humanitaarisen avun toimiin sisältyviä rahalähetyksiä ja mikrorahoitusta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, jotka koskevat kaikkia tähän ryhmään kuuluvia maita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vihapuheelle ei ole kansainvälistä oikeudellista määritelmää. Termejä "vihapuhe" ja "vihaan yllyttäminen/kiihottaminen" käytetään usein synonyymisesti, vaikka oikeudelliselta kannalta vihapuheen on ylitettävä tietty kynnys ennen kuin se voidaan katsoa kiihottamiseksi ja rikokseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin ”tilapäinen maahanmuutto”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin ”ulkomailla työskentelevä”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toimi vuosina 1952–1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään yhdessä sen alan kanssa, jolla tietoja vaihdetaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin ”työhön liittyvä muuttoliike”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siemenkasvi (vihannes), jota käytetään ruoanvalmistuksessa viljojen tapaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käsittää myös verkkosuunnittelun, verkkojulkaisemisen, verkko-ohjelmoinnin ja tietokantojen hallinnan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>15. maaliskuuta 2006 annetulla YK:n yleiskokouksen päätöslauselmalla 60/251 perustettu apuelin, joka korvasi ihmisoikeustoimikunnan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin puhdistaminen (dekontaminaatio), joka liittyy saastumiseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voi sisältää psykologista neuvontaa, hormonihoitoja, biologisen tai sosiaalisen sukupuolen korjausleikkauksen (kuten kasvo- tai rintaleikkauksen, erilaisia sukupuolielinten leikkauksia tai kohdunpoiston), steriloinnin (joka johtaa hedelmättömyyteen), karvojen poistamisen ja ääniharjoittelun. Kaikki transihmiset eivät halua tai eivät voi käydä läpi kaikkia näitä toimenpiteitä tai joitakin niistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alue, joka syntyi, kun Nord-Pas-de-Calais ja Picardie yhdistyivät 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alue, joka syntyi, kun Akvitania, Limousin ja Poitou-Charentes yhdistyivät 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia kyseisiä maita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alue, joka syntyi, kun Alsace, Champagne-Ardenne ja Lorraine yhdistyivät 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin lääketeollisuus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään mieluiten EU:n politiikan tai asianomaisen alan yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Älä sekoita käsitteeseen "lentoturvallisuus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Myös ETA- ja EFTA-maat ovat kumppanuuden osapuolia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Litiumia ja sen yhdisteitä käytetään useissa teollisissa sovelluksissa, mukaan lukien lämmönkestävssä lasissa ja keramiikassa, litiumpohjaisissa voiteluaineissa, juoksutteena rauta-, teräs- ja alumiinituotannossa, litiumparistoissa ja litiumioniparistoissa. Sitä käytetään myös mielialaa tasaavana lääkkeenä ja masennuslääkkeenä mielisairauksien, kuten kaksisuuntaisen mielialahäiriön, hoidossa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tavoitteena on pankin tärkeimpien toimintojen jatkuminen, rahoitusvakaus ja se, että veronmaksajille aiheutuu mahdollisimman vähän kustannuksia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sellaisten yhdenmukaistamattomien sijoitusrahastojen käyttö, joita ei säännellä yhteissijoitusyrityksistä annetulla direktiivillä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toisiinsa liittyvien toimi- tai teollisuusalojen yhteenliittymä. Älä sekoita käsitteeseen "teknologiakylä".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voi sisältää seksuaalista, fyysistä, henkistä tai taloudellista vahingontekoa niin julkisesti kuin yksityiselämässä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri asia kuin ydinturvallisuus: ydinturva liittyy rikolliseen toimintaan, kun taas ydinturvallisuus tarpeettomiin säteilyvaaroihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Henkilökohtaiset ominaisuudet, asenteet ja vaikuttimet kuuluvat ei-kognitiivisiin taitoihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tällaisia materiaaleja voivat myös olla hyödykkeet, jotka saattavat joutua kosketuksiin elintarvikkeiden kanssa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alue, joka syntyi, kun Burgundi ja Franche-Comté yhdistyivät 1. tammikuuta 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dynaaminen data on staattisen datan vastakohta.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>