<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="fr" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>En économie, les biens peuvent varier en fonction de l’utilité qu’ils fournissent et des besoins auxquels ils répondent. Les biens communs sont matériels, mais certaines catégories de biens, telles que l’information, ne revêtent que des formes immatérielles. Les biens libres, tels que l’air, sont naturellement présents en abondance et ne nécessitent aucun effort conscient pour se les procurer, tandis que les biens économiques sont des biens rares par rapport à leur demande et nécessitent des efforts humains. Les biens de consommation finale sont des produits destinés à être consommés et les biens de consommation intermédiaire sont nécessaires au processus de production. Les biens privés sont des biens appartenant à des personnes et les biens commerciaux sont des produits matériels qui sont fabriqués pour être mis à disposition puis utilisés dans une industrie commerciale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec le financement de l’UE, qui couvre les ressources et les recettes de l’UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impôt indirect frappant la fabrication ou la vente de produits déterminés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'applique aux employés de l'administration publique. Ne pas confondre avec employé des services publics.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financement, en coopération, d'un programme intégré de stocks régulateurs concernant un produit de base déterminé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Collectivités territoriales de la République française créées en 1946. L'appellation "département et région d'outre-mer" (DROM) a été substituée à celle de "département d'outre-mer" (DOM) en 2003 à l’occasion de l’adoption d’un nouveau cadre institutionnel pour la France d’outre-mer.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Collectivités territoriales de la République française créées en 1946 et possédant un statut juridique plus souple que celui des  départements et régions d'outre-mer. En 2003, l’appellation "pays et territoires d’outre-mer" (PTOM) a été substituée par celle de "collectivité d’outre-mer" (COM) à l’occasion de l’adoption d’un nouveau cadre institutionnel pour la France d’outre-mer.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2016, la région Franche-Comté est intégrée à la région Bourgogne-Franche-Comté</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Remplace l'ALALE (Association latino-américaine de libre-échange) en 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Éléments constitutifs de la situation économique d'un secteur, d'une branche d'activité, d'une région ou d'un pays à un moment donné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour l'organe décisionnel d'une institution ou d'un organisme de l'UE, utiliser "organe décisionnel (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour l'étude des influences géographiques sur la politique intérieure et extérieure des États, employer géopolitique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>En novembre 2001, le Conseil de la coopération culturelle (CDCC) est divisé en quatre comités directeurs : Comité directeur de l'éducation (CDED), Comité directeur de l'enseignement supérieur et de la recherche (CDESR), Comité directeur de la culture (CDCULT) et Comité directeur du patrimoine culturel (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le G-10 représente les ministres des finances et gouverneurs des banques centrales des pays les plus industrialisés auprès du Fonds monétaire international (FMI). Il est composé des pays du "Groupe des Sept", de la Belgique, des Pays-Bas et de la Suède.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accord européen relatif au transport international des marchandises dangereuses par route.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation inactive créée le 14 juin 1966 par les gouvernements d'Australie, du Japon, de Corée du Sud, du Viêtnam du Sud, de la République de Corée, de Malaisie, de Nouvelle Zélande et des Philippines. Elle est dissoute en 1975 suite au désaccord de ces membres sur la reconnaissance de la République populaire de Chine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les organisations de producteurs peuvent se regrouper en associations d’organisations de producteurs et en organisations interprofessionnelles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2016, la région Haute-Normandie est intégrée à la région Normandie</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aliment prêt à la consommation après cuisson ou non, ou après addition d'ingrédients.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Région administrative spéciale de Chine depuis le 1er juillet 1997.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour toute discussion relative aux problèmes et aux méthodes d'alimentation des animaux. S'agissant de la nourriture même, utiliser le terme spécifique "aliment du bétail".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>À partir de la version 4.7, utiliser de préférence sûreté alimentaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'applique à l'État et aux Länder de Brandebourg, Mecklembourg-Poméranie-Occidentale, Saxe, Saxe-Anhalt, Thuringe, et à Berlin-Est pour les évènements survenus jusqu'au 3 octobre 1990, date de la réunification allemande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impôt interne auquel est soumis le personnel de la fonction publique européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour l'Allemagne RF depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale et pour la totalité de l'Allemagne après le 3 octobre 1990, date de la réunification.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformation d'une partie de la dette à court terme en dette à long terme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Au 1er janvier 2016, la région Alsace est intégrée à la région Grand Est</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voies et installations fixes utilisées pour l'exécution des transports. Lier avec le mode de transport pour une utilisation générale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner de préférence avec la politique de l'UE ou le secteur concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les différents projets d'intégration entrepris par des États européens, dans le cadre de la construction de l'Europe communautaire ou au sein d'autres organisations européennes, telles que le Conseil de l'Europe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Demande d'explication adressée par un parlementaire au gouvernement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ces motifs de discrimination peuvent inclure, sans s’y limiter, ceux visés à l’article 19 du traité sur le fonctionnement de l’Union européenne, donnant lieu à une discrimination fondée sur: le sexe, la race ou l'origine ethnique, la religion ou les convictions, un handicap, l’âge ou l’orientation sexuelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dans le contexte d'une sanction pécuniaire imposée par une décision de la Commission à une entreprise pour violation des règles de concurrence de l'UE, utiliser "sanction (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2016, la région Languedoc-Roussillon est intégrée à la région Occitanie</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les législations nationales, notamment américaine et anglaise. Dans le cadre de la politique de concurrence de l'UE, employer réglementation des ententes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Commission européenne des droits de l’homme a été un tribunal spécial qui a fonctionné entre 1953 et 1998 et qui déterminait l’admissibilité d’une plainte devant la cour européenne des droits de l’homme. En 1998, le protocole n°11 à la convention européenne des droits de l’homme et a aboli la commission et a étendu les compétences de la Cour européenne des droits de l’homme.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec «mobilité de la main-d'œuvre».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2016, la région Limousin est intégrée à la région Nouvelle-Aquitaine</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liste de candidats que l'électeur n'a pas le droit de modifier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Au 1er janvier 2016, la région Lorraine est intégrée à la région Grand Est</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Région administrative spéciale de Chine depuis le 20 décembre 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spécialisé dans l'écoulement de produits dépareillés et offrant une forte remise à l'acheteur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser aussi pour tout vote intervenant au cours d'un processus décisionnel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>À combiner, si nécessaire, avec des descripteurs pour l'organe affecté ou pour le caractère tropical ou endémique de la maladie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec droit de propriété (propriété)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si possible, combiner le concept ‘marché agricole’ avec le/les secteur(s) de marché approprié(s).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour annoter des ressources relatives aux marchés agricoles dans l'UE. Si possible, combiner le concept ‘marché agricole de l'UE’ avec le/les secteur(s) de marché approprié(s).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser dans son acception générale, ne pas limiter à l'Union européenne.</SN><HN>Dans le contexte de l'UE, le concept "marché commun" est désormais uniquement utilisé dans une perspective historique et a été remplacé par celui de "marché unique".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec le(s) secteur(s) du marché concerné(s). Ne pas confondre avec le marché unique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier si nécessaire avec le domaine d'activité concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec le pays concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprend les marques de fabrique, de produit ou de services individuelles ou collectives, de garantie ou de certification.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec les matériaux de référence utilisés en bibliothéconomie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Désigne la partie de l'Océanie située dans le Pacifique Nord comprenant environ 2000 îles. Pour l'État, utiliser le descripteur "États fédérés de Micronésie".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2016, la région Midi-Pyrénées est intégrée à la région Occitanie</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trajet du domicile au lieu de travail.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec le regroupement familial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédé de règlement comptable entre parties débitrices et créditrices qui permet de limiter l'utilisation de moyens de paiement au solde net de ces relations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>L’acronyme «LGBTQ» est susceptible d’évoluer au fil du temps pour inclure des lettres supplémentaires représentant d’autres identités. Ce concept vise à couvrir toute identité et orientation ne figurant pas dans l’acronyme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Correspond à la capacité des travailleurs individuels de se mouvoir horizontalement ou verticalement sur le marché du travail. À ne pas confondre avec libre circulation des travailleurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Revendication de certains groupes régionalistes dans le but d'un relâchement ou d'un abandon des liens avec l'autorité centrale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attribution de la commande à celui des entrepreneurs qui consent le prix le plus bas, après une mise en concurrence préalable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour tout effort collectif tendant à assurer une meilleure justice sociale, ou à renforcer la solidarité ou la participation sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nombre annuel de naissances vivantes dans une population.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les droits et les devoirs des nationaux varient d’un État à l’autre, avec le corollaire que dans certains États, le terme «citoyenneté» est synonyme de «nationalité», alors que ce n’est pas le cas dans d’autres. Lorsqu'une distinction est opérée, elle repose généralement sur le fait que la citoyenneté confère des droits politiques. Pour ce qui concerne l’ethnicité, utiliser le concept de «groupe ethnique» (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2042</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dissolution des Antilles néerlandaises (10.10.2010).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec "Coût de la vie".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pacte de défense liant l'Australie aux États-Unis et à la Nouvelle-Zélande.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2016, la région Nord-Pas-de-Calais est intégrée à la région Hauts-de-France</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nombre de mariages dans une population donnée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la coopération entre pays européens en dehors du cadre de l'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation créée en juin 1966 à Tananarive et dissoute le 25 mars 1985. Ces activités sont intégrées à l'Organisation de l'unité africaine (OUA), qui devient l'Union africaine en 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN><HN>Le 14 décembre 1960, les 20 premiers pays ont signé la Convention relative à l'Organisation de coopération et de développement économiques.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Remplace l'Organisation des États centre-américains (ODECA) en 1991 afin de mettre en place le marché commun centre-américain (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 30.6.2009: Office des publications officielles des Communautés européennes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec le(s) secteur(s) du marché concerné(s).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traité d'alliance militaire signé en 1955 et regroupant les États communistes d'Europe sous influence de l'Union soviétique. Il est dissous en 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour les noms des organisations internationales, se reporter au domaine 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alliance défensive conclue le 8 septembre 1954 entre l'Australie, les États-Unis, la France, la Grande-Bretagne, la Nouvelle-Zélande, le Pakistan, les Philippines et la Thaïlande. Elle est dissoute en 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation panafricaine qui se substitue à l'Organisation de l'unité africaine (OUA) le 9 juillet 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parmi les formes de protestation figurent la rédaction de lettres adressées aux représentants, la signature de pétitions en ligne, la participation à des rassemblements, le boycottage de produits, le déclenchement d'incendies et l’action directe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le Parlement européen trouve son origine dans l’Assemblée commune de la Communauté européenne du charbon et de l’acier (CECA), qui est devenue l’assemblée commune des trois communautés européennes supranationales qui existaient jusqu’en 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec le pays concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec la région concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>226</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner de préférence avec la politique ou le secteur concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fait de prendre part au capital, au bénéfice ou à la gestion d'une société.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Représentation politique qui englobe les pays d'Europe centrale et orientale sous domination soviétique depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale jusqu'à la chute du système communiste soviétique, en 1989-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour les noms des pays et territoires, voir le microthésaurus 7241 pays et territoires d'outre-mer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2016, la région Aquitaine est intégrée à la région Nouvelle-Aquitaine</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les services peuvent comprendre des activités telles que des activités de marketing ou de vente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des personnes qui travaillent dans une entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2016, la région Picardie est intégrée à la région Hauts-de-France</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Plan pour le développement économique et social coopératif en Asie et dans le Pacifique.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2016, la région Poitou-Charentes est intégrée à la région Nouvelle-Aquitaine</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politique de répartition et de redistribution des revenus. Ne pas confondre avec politique des salaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner de préférence avec la politique ou le secteur concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour le phénomène considéré d'un point de vue général, et non par rapport à une source identifiée de nuisance acoustique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Créée en 1952, cette institution de l'UE dont le siège est établi à Luxembourg comprend trois juridictions: la Cour de justice, le Tribunal (crée en 1988) et le Tribunal de la fonction publique (crée en 2004). Il est à noter que la dénomination "Cour de justice de l'Union européenne" a remplacé "Cour de justice des Communautés européennes" suite à l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne le 1er décembre 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avant le 1.12.2009: «Cour des comptes des Communautés européennes».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec le «Tribunal pénal international pour le Rwanda ou pour l'ex-Yougoslavie» ou avec la «Cour pénale internationale».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les autorités ou organes de l'État ou des collectivités territoriales, dans leur ensemble.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le traité CECA a expiré le 23 juillet 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour les prix nationaux, utiliser prix des produits agricoles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser en opposition à prix de gros, sinon utiliser prix à la consommation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédure engagée à l'encontre d'un État tiers en cas de pratique commerciale déloyale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>En matière civile, commerciale et sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents traitant des produits issus de la pêche. Ne pas confondre avec "ressource halieutique" qui désignent les ressources existantes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec "Niveau de vie".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ce concept a été remplacé par celui de «produit d’hygiène» (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le produit pharmaceutique est ce qui est fabriqué/administré au patient (les comprimés avec leurs ingrédients, c’est-à-dire ce qui existe en réalité) et le médicament est un concept qui le résume du point de vue de l’autorisation/des droits (l’ingrédient principal, la forme, la quantité, les détails de l’autorisation).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Désigne les matières enseignées et le temps consacré à chacune dans le cycle d'études régulier d'un établissement d'enseignement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texte de loi en préparation émanant du gouvernement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texte de loi en préparation émanant d'un parlementaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des dépenses permettant de faire face aux besoins sociaux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entité autonome du Royaume des Pays-Bas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fondée en 1975 après la fusion de l'Organisation européenne de recherche spatiale (OERS/ESRO) et de l'Organisation européenne pour la mise au point et la construction des lanceurs d'engins spatiaux (ELDO/CECLES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser en rapport avec l’institution concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recherche scientifique dans le domaine de l'énergie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec l’écologie, qui est l’étude des interactions entre les organismes vivants et leur environnement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'organisation concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour une requête formulée auprès d'une autorité administrative en vue d'annuler, de modifier ou de retirer une décision prise par l'administration. À ne pas confondre avec contentieux administratif.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recours visant à obtenir l'annulation d'un acte juridique ou d'une décision légale ou administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contre le Conseil ou la Commission lorsque ces institutions s'abstiennent de statuer sur une question relevant de leur compétence.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traitement de faveur accordé aux marchandises produites dans la Communauté européenne, visant à encourager un État membre à s'approvisionner auprès de ses partenaires plutôt que sur le marché mondial.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réorientation de la production encourageant des productions de substitution ou des produits offrant de nouveaux débouchés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opération par laquelle une société fait apport de tous ses biens ou activités à deux ou plusieurs sociétés préexistantes ou nouvelles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec «entreprise commune», «groupement d'intérêt économique» ou «société d'économie mixte».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introduite par la déclaration commune de l'Assemblée, du Conseil et de la Commission, adoptée le 4 mars 1975 ayant pour but de rechercher un accord entre le Parlement et le Conseil. L'usage de cette procédure était limité aux « actes communautaires de portée générale ayant des implications financières notables et dont l'adoption n'est pas imposée par des actes préexistants ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec le type de transport concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concerne les transports et les ports maritimes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cartel d'armateurs. Le code de conduite ONU vise à réglementer leur composition, la répartition du trafic entre les membres et les taux de fret qu'elles appliquent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser dans le cadre de la politique communautaire de la concurrence. Pour les réglementations nationales, utiliser législation antitrust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec le glissement de terrain, qui implique un mouvement en masse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Abrogée en 1987 et remplacée par la nomenclature combinée.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caractérisé par la non-perception des droits et des taxes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relations collectives entre employeurs et employés. Pour les relations individuelles, utiliser "administration du personnel".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3221</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le concept Église est employé au sens large, il couvre aussi les autres religions.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilisé pour les relations entre les deux blocs, peut être encore employé dans le cadre des nouvelles relations entre l'Occident et les pays de l'ancien bloc de l'Est.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Culture entreprise à grande échelle et soumise à un traitement qui implique le recours à un équipement mécanique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les relations entre États membres. À ne pas confondre avec celles existant entre un État et l'Union européenne. Dans le cadre des relations entre un État membre et l'Union européenne, employer "appartenance à l'Union européenne".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concept historique valable avant l’introduction de l’euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Services automatisés offerts par les banques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Commissions perçues par les banques sur certaines opérations bancaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec lefinancement de l'UE, qui couvre les dépenses de l’UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aménagement rural, visant à mettre fin au morcellement de la propriété rurale par un système obligatoire d'échange de parcelles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les prix agricoles sur le plan national. Dans le cadre de la PAC, utiliser prix agricole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Logiciel spécialisé pour l'enseignement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'applique à une branche industrielle ou au niveau interindustriel. Ne pas utiliser pour la réorganisation interne d'une usine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec le marché de l’UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concernant la procréation artificielle chez l'animal, employer "insémination artificielle".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concernant l'insémination artificielle humaine, employer "procréation artificielle".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lien juridique entre parents et enfants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilité morale, civile et pénale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entité autonome du Royaume des Pays-Bas depuis le 10.10.2010 (dissolution des Antilles néerlandaises).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Courants touristiques à l'intérieur d'un même pays ou entre deux ou plusieurs pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dépendance de la Couronne britannique. Ne fait pas partie du Royaume-Uni, mais en dépend pour ses affaires extérieures. Ne fait pas partie de l’Union européenne, mais y est associée en vertu du protocole 3 annexé au traité d’adhésion du Royaume-Uni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>A n'utiliser que pour la région existant jusqu'en 1995, sinon utiliser les descripteurs "Melilla" ou "Ceuta".</SN><HN>Melilla et Ceuta sont autonomes depuis le 13 mars 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la réquisition du personnel afin d'assurer un service minimum lors de conflit ou de grève.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec les pays concernés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inclut les traités, codes de conduite, etc., ainsi que les résolutions, plans d'action et déclarations des organisations intergouvernementales. Lier avec l'organisation concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'organisation concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec le pays concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN><HN>Avec l'entrée en vigueur du Traité de Lisbonne (1.12.2009), la décision ne doit plus nécessairement désigner un destinataire. Elle acquiert ainsi une portée plus large et remplace notamment tous les instruments anciennement utilisés dans le domaine de la PESC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cette dénomination ne saurait être interprétée comme une reconnaissance d'un État de Palestine et est sans préjudice de la position de chaque État membre de l’Union européenne sur cette question.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilité politique du gouvernement envers le parlement qui peut être engagée à l'initiative du premier ministre par le biais de la question de confiance, ou à l'initiative du parlement dans le cadre d'une motion de censure.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier si nécessaire avec l'État concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec travailleur migrant.</SN><SN>À ne pas confondre avec «travailleur détaché» utilisé pour le personnel envoyé à l’étranger par son employeur pour un projet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dirige une entreprise, mais peut en être salarié.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rémunération en espèces, en nature ou en services accordée en sus du salaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la fourniture de repas aux personnes d'une collectivité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Phase de développement d'une économie marquée par l'apparition d'automatismes de croissance économique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Établissement des industries dans une zone définie, en fonction de l'infrastructure, de la main-d'oeuvre, des matières premières, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec «pôle d’entreprises».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Revenu des particuliers ou des entreprises, sinon utiliser revenu national.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du règlement n° 2015/2424 modifiant le règlement sur la marque communautaire à la date du 23 mars, l'OHMI est devenu l'Office de la propriété intellectuelle de l'Union européenne et la marque communautaire est devenue la marque de l'Union européenne.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>États qui, ayant participé à la conférence d'Alger en 1967 en vue de préparer la réunion de la CNUCED, dressèrent une liste des revendications économiques des pays sous-développés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Créé en 1983 par les ministres des affaires étrangères du Mexique, du Venezuela, de la Colombie et du Panamá, le Groupe de Contadora est intégré au Groupe de Rio en 1987. Employer Groupe de Rio.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Secrétariat de l'Organisation internationale du travail (OIT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Au 1er janvier 2016, la région Rhône-Alpes est intégrée à la région Auvergne-Rhône-Alpes</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>A remplacé la CEAO (Communauté économique de l'Afrique de l'Ouest) et l'UMOA (Union monétaire ouest-africaine) en 1995. La dénomination CEAO est adoptée en 1970 suite à la réorganisation de l'UDEAO (Union douanière économique des États de l'Afrique de l'Ouest), créée précédemment en 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conduite caractérisée par des délits répétés, considérée surtout sous son aspect social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le Royaume-Uni a cessé d’être un État membre de l’Union européenne le 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser dans les documents qui concernent tous ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3787</DESCRIPTEUR_ID><HN>Après la dissolution des Antilles néerlandaises (10.10.2010), Saba accède au statut de municipalité spéciale autonome des Pays-Bas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3812</DESCRIPTEUR_ID><HN>Après la dissolution des Antilles néerlandaises (10.10.2010), Saint-Eustache accède au statut de municipalité spéciale autonome des Pays-Bas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le produit pharmaceutique est ce qui est fabriqué/administré au patient (les comprimés avec leurs ingrédients, c’est-à-dire ce qui existe en réalité) et le médicament est un concept qui le résume du point de vue de l’autorisation/des droits (l’ingrédient principal, la forme, la quantité, les détails de l’autorisation).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser si le statut professionnel est en cause, sinon utiliser dans un contexte plus général le descripteur «main-d'oeuvre».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec «mesure restrictive de l’UE». Une sanction (UE) implique des mesures prises à l’encontre d’États membres de l’UE violant les principes fondamentaux de l’UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), employer décision (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN><HN>À partir de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), utiliser directive (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), utiliser recommandation (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), utiliser  règlement (UE) .</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), utiliser traité d'adhésion (UE)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec le type de relation ou d'accord concernés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Association dissoute le 31 décembre 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Excès des décès sur les naissances.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nouvelle dénomination du système européen de diffusion des offres et des demandes d'emploi, introduite dans le cadre de sa rénovation, décidée par le Conseil en 1993.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour tout document qui traite des avantages ou désavantages de l'appartenance à l'Union européenne d'un ou des États membres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), les positions communes dans les domaines de l'espace de liberté, de sécurité et de justice et de la politique étrangère et de sécurité commune sont remplacées par des décisions du Conseil. Utiliser décision (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), les actions communes dans le domaine de la PESC sont remplacées par des décisions du Conseil. Utiliser décision (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Projet de coordination des politiques étrangères entre les États membres amorcée dès les années 1970. La CPE est intégrée dans le Traité sur l'Union européenne et officialisée par la «politique étrangère de sécurité commune». Utiliser PESC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec la gestion des risques financiers ou de l'entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ils proviennent de l'application du tarif douanier commun aux importations des pays tiers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il s’agit d’activités réalisées pour répondre aux besoins des personnes. Les services sont fournis dans des secteurs tels que les transports, la communication, le commerce, la gestion municipale, les soins de santé, l’éducation, l’administration, la justice, la finance, les assurances et les services aux personnes.</SN><SN>Il s’agit d’activités réalisées pour répondre aux besoins des personnes. Les services sont fournis dans des secteurs tels que les transports, la communication, le commerce, la gestion municipale, les soins de santé, l’éducation, l’administration, la justice, la finance, les assurances, etc., par exemple la coiffure.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regroupe les services privés et publics de l'emploi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour l'organisme de production de service. À ne pas confondre avec le descripteur "service d'intérêt général".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec "chef d'État".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilisé pour décrire l’état de l’Union européenne à un moment donné — généralement eu égard à des événements récents, à la situation actuelle et aux perspectives d’avenir.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dont l'objet constitue une activité non commerciale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projet de statut européen de société qui serait ouvert à toute société préexistante faisant la preuve d'une activité européenne et ayant un capital suffisant.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Financement communautaire à court terme destiné à faire face à un besoin de financement consécutif à un déficit temporaire de la balance des paiements.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Système de prêts ou dons consentis aux États ACP pour soustraire leurs recettes d'exportation de produits agricoles des fluctuations du marché et des aléas de la production.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Séjour et entretien des animaux dans une étable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Technique d'organisation administrative de certains territoires, consistant à les doter d'institutions propres, tout en réservant des pouvoirs réduits de tutelle aux autorités de l'État.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Créée en 1958 sous le nom d'Agence européenne pour l'énergie nucléaire, l'organisation adopte sa dénomination officielle en 1972 afin de marquer son appartenance internationale.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser aussi pour les organes et organismes de l'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour les documents relatifs au clonage humain thérapeutique, combiner «clonage humain» et «cellule souche».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le nom officiel du Royaume du Swaziland est devenu le Royaume d’Eswatini, ou Eswatini, en avril 2018.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour la répartition des phénomènes politiques dans l'espace géographique, employer géographie politique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Au 1er janvier 2016, la région Auvergne est intégrée à la région Auvergne-Rhône-Alpes</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il remplace les programmes MEDA et Tacis à partir du 1ier janvier 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imputation des coûts de l'infrastructure à l'usager.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme employé à partir de l’entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>La fonction de président du Conseil européen est instituée par le traité de Lisbonne (entré en vigueur le 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consiste à fixer un maximum aux prix de certains produits ou services.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procédure législative qui remplace la procédure de codécision à compter de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec le domaine de compétence de l'agence.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>À n'utiliser que pour l'État existant jusqu'au 1er janvier 1993, date de la séparation des Républiques tchèque et slovaque.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour le lieu où l'on élève les animaux en laboratoire, employer "expérimentation animale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nouveau nom du "traité instituant la Communauté européenne" (originellement" traité instituant la Communauté économique européenne)"avec l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Successeur de l'Union européenne des paiements, il constitue le cadre institutionnel de la coopération monétaire des pays de l'Organisation européenne de coopération économique (OECE) de 1958 à 1972.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir de  l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), utiliser "avis (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Partie occidentale de l'île de Timor faisant partie de l'Indonésie depuis 1945.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Partie orientale de l'île de Timor proclamée indépendante le 20 mai 2002 après avoir été annexée de force par l'Indonésie depuis 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser les termes spécifiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le traité CECA est arrivé à expiration en juillet 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nom initial du traité fondateur, tel qu'il a été signé à Rome en 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>À combiner avec les secteurs ou industries connexes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN><HN>Alliance militaire (1955-1991) qui regroupait autour de l'Union soviétique, l'Albanie (jusqu'en 1968), la RDA, la Bulgarie, la Hongrie, la Pologne, la Roumanie et la Tchécoslovaquie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les déplacements de population, indépendamment de leur cause ou motivation, qu'ils soient dus à des catastrophes naturelles, des opérations militaires, ou des décisions politiques d'aménagement du territoire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour le respect des consignes de vote données aux parlementaires par leur parti ou groupe parlementaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2007, ce fonds remplace le Fonds européen d'orientation et de garantie agricole (FEOGA), section «garantie».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2007, ce fonds remplace le Fonds européen d'orientation et de garantie agricole (FEOGA), section «orientation».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Établie en juillet 2008 à la suite de la fusion de la Cour africaine de justice et de la Cour africaine des droits de l'homme et des peuples</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entité autonome du Royaume des Pays-Bas depuis le 10.10.2010 (dissolution des Antilles néerlandaises).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Faisant suite à la dissolution des Antilles néerlandaise (10.10.2010), Bonaire, Saint-Eustache et Saba accèdent au statut de municipalités spéciales autonomes des Pays-Bas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dépendance de la Couronne britannique. Ne fait pas partie du Royaume-Uni, mais en dépend pour ses affaires extérieures. Ne fait pas partie de l’Union européenne, mais y est associée en vertu du protocole 3 annexé au traité d’adhésion du Royaume-Uni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dépendance de la Couronne britannique. Ne fait pas partie du Royaume-Uni, mais en dépend pour ses affaires extérieures. Ne fait pas partie de l’Union européenne, mais y est associée en vertu du protocole 3 annexé au traité d’adhésion du Royaume-Uni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ce fonds a remplacé l' Instrument financier d'orientation de la pêche (IFOP) en 2007 et est suivi par le Fonds européen pour les affaires maritimes et la pêche (FEAMP) pour la période 2014-2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concerne le commerce international des textiles.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exécution de transports par un entrepreneur non professionnel, effectués dans l'intérêt de l'entreprise avec ses propres véhicules.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser seulement pour des documents très généraux, sinon utiliser des descripteurs plus spécifiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Travail effectué dans un groupe et tel que l'activité d'un travailleur dépend du travail accompli par un autre membre du groupe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entente conduisant à la constitution d'un groupe d'entreprises soumis à une unité de direction.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Turquie a obtenu le statut de pays candidat à la suite de la réunion du Conseil européen tenue à Helsinki en décembre 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Créée en 1994, la Communauté économique et monétaire d'Afrique centrale (CEMAC) absorbe les activités de l'Union monétaire de l'Afrique centrale (UMAC ou Zone monétaire centrafricaine) et de l'Union douanière et économique de l'Afrique centrale (UDEAC). Elle regroupe le Cameroun, la République centrafricaine, le Congo, le Gabon, la Guinée équatoriale et le Tchad et se caractérise par la reconnaissance d'une même unité monétaire (le franc CFA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Créée en 1950 par dix-huit pays membres de l'Organisation européenne de coopération économique (OECE), l'Union européenne des paiements est dissoute en décembre 1958 et remplacée par l'Accord monétaire européen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Programme intergouvernemental pour les coopérations dans le domaine de l'information scientifique et technologique.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour le processus de développement des villes, en nombre d'habitants et en extension territoriale, et pour les conséquences de ce développement sur le mode de vie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'applique à l'État et aux quinze républiques qui constituent l'Union soviétique jusqu'en 1991, date de la dissolution de l'URSS.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dernier tour de scrutin auquel il est procédé lorsqu'aux tours précédents aucun candidat n'a réuni les conditions de majorité requises.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier si nécessaire avec importation ou exportation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les catégories de performance des bâtiments comprennent la qualité, les économies de ressources et leur capacité à remplir leur fonction.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principes et pratique d'une répartition des tâches entre pays qui choisissent de se spécialiser dans la production de biens qui leur procurent comparativement le plus d'avantages.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2016, la région Basse-Normandie est intégrée à la région Normandie</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Convention multilatérale par laquelle les principaux pays exportateurs et les principaux importateurs d'un produit de base s'engagent à respecter une réglementation afférente au commerce international du dit produit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dans l’UE, le marché intérieur de l’énergie ne comprend que l’électricité et le gaz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser le descripteur "humanisation du travail" pour toutes les questions relatives à la qualité de vie au travail.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système dans lequel la vie politique d'un pays est dominée par deux partis politiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec bipartisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>La forme «Myanmar/Birmanie» est souvent utilisée dans les actes du Conseil et les documents officiels. La forme «Myanmar» se rencontre également fréquemment, notamment dans les textes émanant du SEAE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plantation, protection et entretien des arbres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Après la dissolution des Antilles néerlandaises (10.10.2010), Bonaire accède au statut de municipalité spéciale autonome des Pays-Bas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aide apportée par l'État à un emprunteur, consistant à prendre à sa charge une partie de l'intérêt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2016, la région Bourgogne est intégrée à la région Bourgogne-Franche-Comté</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la nuisance acoustique d'une source identifiée, tel qu'un véhicule, une machine, une discothèque, une autoroute ou un aéroport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme employé jusqu’à l’entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fait, pour un travailleur, d'occuper légalement deux emplois pendant la même période.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dans le contexte douanier, utiliser "formalité douanière".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autorisations budgétaires permettant le fonctionnement des services par douzièmes des crédits de l'année précédente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation économique intergouvernementale (1949-1991) fondée par l'URSS, la Bulgarie, la Tchécoslovaquie, la Hongrie, la Pologne et la Roumanie. Au fil du temps, elle a accueilli l'Albanie (1949-1987), la RDA (1950-1990), la Mongolie (1962), Cuba (1972) et le Vietnam (1978), ainsi que la Yougoslavie (1964) en tant que membre associé.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation économique intergouvernementale (1949-1991) fondée par l'URSS, la Bulgarie, la Tchécoslovaquie, la Hongrie, la Pologne et la Roumanie. Au fil du temps, elle a accueilli l'Albanie (1949-1987), la RDA (1950-1990), la Mongolie (1962), Cuba (1972) et le Vietnam (1978), ainsi que la Yougoslavie (1964) en tant que membre associé.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation de coopération régionale qui comprend le Kenya, l'Ouganda et la Tanzanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procédure introduite par l'Acte unique européen (1986), remplacée par la procédure d’approbation depuis l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (entré en vigueur le 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour l'état de l'économie d'un pays, d'un groupe de pays ou d'une région, à un moment donné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accès des transporteurs non résidents aux transports nationaux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ce concept a été remplacé par «transport par voies navigables intérieures» (4515) et «transport maritime» (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des normes juridiques touchant à la lettre de change et aux autres effets de commerce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du Traité de Lisbonne le 1er décembre 2009, les dénominations "Union européenne" ou "UE" remplacent celles de "Communauté européenne", "communautaire" ou "CE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les droits et les devoirs des nationaux varient d’un État à l’autre, avec le corollaire que dans certains États, le terme «citoyenneté» est synonyme de «nationalité», alors que ce n’est pas le cas dans d’autres. Lorsqu'une distinction est opérée, elle repose généralement sur le fait que la citoyenneté confère des droits politiques. Pour ce qui concerne l’ethnicité, utiliser le concept de «groupe ethnique» (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dans le cadre des dispositions de l'accord de Cotonou, les ressources et activités du Centre pour le développement industriel (CDI) ont été transférées au Centre pour le développement de l'entreprise (CDE) en août 2000.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN><HN>Le Royaume-Uni a cessé d’être un État membre de l’Union européenne le 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les aspects sociaux et les attitudes liées à la mort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier éventuellement avec l'aspect concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nouveau nom du Tribunal de première instance depuis l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des conditions requises pour pouvoir prendre sa retraite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser dans un domaine juridique ou éthique pour le transfer d'information.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Au 1er janvier 2016, la région Centre est dénommée Centre-Val de Loire</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Au 1er janvier 2016, la région Champagne-Ardenne est intégrée à la région Grand Est</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Élaborée en 1948, la Charte de La Havane instituant une Organisation internationale du commerce n'est jamais entrée en vigueur.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>La charte sociale européenne, qui garantit les droits sociaux et économiques de l’homme, est adoptée en 1961 par le Conseil de l’Europe. La révision de 1996 est entrée en vigueur en 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec "accord d'association (UE)", "accord commercial (UE)" ou "accord de coopération (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Accords conclu conjointement par les États membres et les Communautés européennes dans les domaines de compétences partagées.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec recours en responsabilité administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour l'organe parlementaire d'une organisation internationale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les institutions.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5452</DESCRIPTEUR_ID><HN>La nouvelle procédure budgétaire introduite par le traité de Lisbonne (01.12.2009) remplace l'avant-projet de budget par le projet de budget.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les capitaux provenant d'une activité illicite, comme le trafic de stupéfiants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Droit du bailleur de reprendre son local à l'expiration du bail (malgré le droit du locataire au maintien dans les lieux ou à un renouvellement de bail).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Remplace le CCNA (Conseil de coopération nord-atlantique) en 1997. Il réunit les pays membres et les pays partenaires de l'OTAN au sein d'une instance qui leur permet de dialoguer et de se consulter sur des questions politiques et de sécurité.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Possibilité accordée à un État membre de ne pas adhérer ou d'adhérer ultérieurement à certaines dispositions d'un accord.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>L'Arrangement de Wassenaar relatif au contrôle multilatéral des exportations pour les armes conventionnelles et les marchandises et technologies à double usage a succédé au COCOM (Comité de coordination pour le contrôle multilatéral des exportations) en 1996.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recherche d'un développement harmonieux dans l'ensemble de l'Union européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Désigne une entité territoriale au niveau local. Ne pas confondre avec le descripteur "administration locale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>La décision comitologie a été abrogée et remplacée, à partir du 1.3.2011, par le règlement comitologie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>La décision comitologie a été abrogée et remplacée, à partir du 1.3.2011, par le règlement comitologie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>La dénomination «Comité des régions de l’Union européenne» est remplacée par «Comité européen des régions» à partir de février 2017.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Depuis le 1.3.2011, ce règlement abroge et remplace la décision comitologie 1999/468/CE et arrête deux nouvelles procédures: une procédure consultative et une procédure d'examen. Celles-ci remplacent en conséquence les procédures de consultation, de gestion et de réglementation introduites par la décision de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour le commerce licite ou illicite de tout constituant ou produit dérivé du corps humain.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>À lier, le cas échéant, avec l'institution de l'UE concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organe de direction de l'OIT composé de délégations nationales représentant le gouvernement, les travailleurs et les employeurs.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consigne pour les produits potentiellement polluants, remboursée lors du retour de ces produits ou de ce qu'il en reste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Quatrième ressource introduite en 1988, il s'agit d'une ressource fondée sur le PNB et l'application d'un taux, fixé dans le cadre de la procédure budgétaire, à la somme des PNB de tous les États membres.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concept historique qui représente la coopération dans le domaine de la justice et des affaires intérieures, intégrée par la suite dans l'accord de Schengen, puis dans le cadre institutionnel de l'Union européenne. Employer "ELSJ" (Espace de liberté, sécurité et justice).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Condition posée pour l'obtention d'un financement communautaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créance que la douane détient sur un opérateur en raison d'une opération douanière ou de circonstances particulières liées à un mouvement transfrontalier ou assimilé de marchandises.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faculté de former une demande en justice, pour faire valoir une prétention aussi bien en première instance qu'en appel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour toute question relative au lien juridique unissant deux ou plusieurs personnes en vertu duquel l'une d'entre elles peut contraindre l'autre à exécuter une prestation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec comptabilité publique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Participation des ouvriers au capital et aux résultats de l'entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les conditions d'utilisation effective des différentes langues officielles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les équipements de protection individuelle du travailleur et pour les dispositifs de sécurité des machines ou des installations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les équipements soumis à une pression positive ou négative par rapport à la pression atmosphérique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour désigner les produits, instruments, équipements ou systèmes destinés à compenser, réduire ou neutraliser les obstacles, ainsi que les mesures prises pour améliorer l’accès et ainsi accroître l’autonomie des personnes handicapées ou âgées dans leur vie quotidienne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser aussi pour les organes et organismes de l'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN><HN>Groupe de coopération politique et régionale fondé en 1991 par la République tchèque, la République de Pologne et la République de Hongrie. Depuis 1993, il compte quatre pays, puisque les deux pays issus de la Tchécoslovaquie, les républiques tchèque et slovaque, en sont membres.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Groupe intergouvernemental pour les questions monétaires internationales affectant les intérêts des pays en développement.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Remplacé depuis le 1er janvier 2007 par le Fonds européen pour la pêche (FEP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>L’Institut monétaire européen (IME) a été établi le 1er janvier 1994, au début de la deuxième phase de l’union économique et monétaire (UEM). Il a été supprimé lorsque la Banque centrale européenne (BCE) a été établie, le 1er juin 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exigence d'un lien personnel, direct et légitime entre le demandeur et sa requête à défaut duquel la requête ne sera pas examinée au fond et sera déclarée irrecevable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cette désignation est sans préjudice des positions sur le statut et est conforme à la résolution 1244/1999 du Conseil de sécurité des Nations unies ainsi qu'à l'avis de la CIJ sur la déclaration d'indépendance du Kosovo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loi définissant l'action et le fonctionnement des institutions et organes publics, qui ont été créés par une loi antérieure.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Depuis le 12 février 2019, date d’entrée en vigueur de l’accord de Prespa, l’ancienne République yougoslave de Macédoine est devenue la République de Macédoine du Nord.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour la variante animale, employer ESB.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le guide bleu donne un aperçu de l’interprétation des dispositions relatives à la réglementation de l'UE sur les produits.</SN><SN>À ne pas confondre avec "marque de l'UE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Englobent notamment les aliments pour animaux, les engrais, les aliments pour animaux de compagnie, le cuir et la laine, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>De préférence, utiliser le terme générique ‘produit vétérinaire’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Groupes de travail intergouvernementaux supervisés par le Conseil, chargés des questions relevant du terrorisme, de la sécurité intérieure, de la coopération policière, de la criminalité organisée et de la libre circulation des personnes. Ces groupes n'existent plus mais ont préfiguré la structure intergouvernementale mise en place par le traité de Maastricht ainsi que par les accords de Schengen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour toute entité dotée d'un pouvoir de décision au sein d'un organe ou organisme de l'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour tout organe crée par un accord de l'Union européenne, composé de représentants de l'Union européenne et d'un ou plusieurs États tiers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour tout organisme créé en vertu du droit dérivé. À ne pas confondre avec "organe de l'UE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec les aides financières accordées au titre des programmes ou des politiques de l'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Initiative qui vise à améliorer la stabilité et la sécurité en Europe en renforçant les liens entre l'OTAN et les pays d'Europe centrale et orientale ou d'autres États participant à la CSCE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN><HN>Huit pays ont rejoint l’Union européenne en 2004 (l’Estonie, la Hongrie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne, la Tchéquie, la Slovaquie et la Slovénie), deux en 2007 (la Bulgarie et la Roumanie) et la Croatie en 2013. La liste des PECO comprend l’Albanie, la Bosnie-Herzégovine, la Macédoine du Nord, le Kosovo, le Monténégro, la Serbie et l’Ukraine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec comptabilité nationale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec "président d'une institution".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec la présidence du Conseil européen liée à la notion de «Président du Conseil européen» (439592). La présidence du Conseil de l’UE est directement liée au Conseil de l’UE (qui négocie et adopte les textes législatifs de l’UE et réunit les ministres des États membres de l’UE) et pas au Conseil européen (qui fixe le programme politique de l’UE et réunit les chefs d’État ou de gouvernement de chaque État membre de l’UE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Remplacée par la procédure législative ordinaire à compter de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les personnes que soignent les malades par des procédés non reconnus par la science.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour toute forme de sensibilisation du public à l'idée d'intégration européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour un recours formé devant une juridiction administrative. À ne pas confondre avec recours administratif.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour des zones géographiques définies en dehors du cadre des frontières nationales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les parlements nationaux, régionaux et assemblées parlementaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les questions de partage équilibré des compétences entre les institutions européennes, nationales et régionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elle provient de l'application d'un taux uniforme à l'assiette TVA de chaque État membre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec "sûreté de l'aviation".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le concept de non-citoyen reconnu peut désigner des personnes qui résident de façon permanente dans le pays sans avoir la qualité de citoyen en raison de facteurs historiques liés à la dissolution de l’Union soviétique, en particulier dans les États baltes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les actions d'information ou de sensibilisation du public. À lier avec le domaine concerné ou avec le nom de l'institution si la campagne concerne son image auprès de l'opinion publique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la description de la vie politique d'un pays, d'un groupe de pays ou d'une région, à un moment donné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour un spectacle ou toute autre manifestation publique utilisant des animaux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la réglementation communautaire concernant les personnes morales de droit privé, agissant notamment dans le domaine de l'économie sociale, telles les sociétés coopératives, les mutuelles et les associations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cette dénomination ne saurait être interprétée comme une reconnaissance d'un État de Palestine et est sans préjudice de la position de chaque État membre sur cette question.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir de la signature de la convention de Lomé en 1975, employer pays ACP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>À l'origine, consultation informelle entre les États membres afin d'élaborer des positions concertées et de mettre en œuvre, en commun, une politique étrangère européenne. Formalisée par le traité de l'Union européenne, elle est remplacée par la politique étrangère et de sécurité commune. Utiliser «PESC».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sous-utilisation ou utilisation inefficace de la main-d'oeuvre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réduction involontaire et partielle de la durée du travail suite à un ralentissement des affaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Résulte du développement du progrès technique, qui conduit à la disparition de certains postes de travail ou de certains métiers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groupe de réflexion sur les questions politiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regroupe les entités territoriales à différents niveaux. Ne pas confondre avec le descripteur "administration locale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>En 2008, à la suite de l'établissement d'un règlement portant organisation commune unique des marchés agricoles (règlement OCM unique), les comités de gestion spécifiques aux différents secteurs ont été remplacés par un comité de gestion unique pour l'organisation commune des marchés agricoles.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>La décision comitologie a été abrogée et remplacée, à partir du 1.3.2011, par le règlement comitologie</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec complément alimentaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6055</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dissout au début de la troisième phase de l'UEM et remplacé par le comité économique et financier au 1er janvier 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fait référence aux comités dont l'intitulé français contient l'expression «comité paritaire».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terme générique regroupant les trois organismes européens de normalisation (CEN, Cenelec et ETSI). Combiner avec chaque organisme spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour la variante humaine, employer "maladie du système nerveux".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Groupe des sept pays les plus industrialisés (États-Unis, Japon, Allemagne, France, Italie, Royaume-Uni et Canada). Élargi à la Russie en 1998, il devient le "Groupe de Huit".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dispositif permanent de consultation et de concertation politique pour les pays d'Amérique latine et des Caraïbes, résultant de la fusion du Groupe de Contadora et du Groupe de Lima en 1986.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du règlement n° 2015/2424 modifiant le règlement sur la marque communautaire à la date du 23 mars, l'OHMI est devenu l'Office de la propriété intellectuelle de l'Union européenne et la marque communautaire est devenue la marque de l'Union européenne.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Créée en 1952 sous le nom de "Conseil de coopération douanière", l'organisation adopte sa dénomination officielle en 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Système fonctionnant dans le cadre de l'OMC destiné à trancher les contentieux commerciaux entre les parties.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser seulement pour des documents très généraux, sinon utiliser des descripteurs plus spécifiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Accord sur les droits de propriété intellectuelle qui touchent au commerce.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Depuis janvier 2007, la "Confédération des entreprises européennes" se dénomme "Businesseurope".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Employer pour l'organisation intergouvernementale Eutelsat créée en 1977 pour gérer une infrastructure de télécommunications par satellite en Europe. En juillet 2001, les activités d'Eutelsat sont transférées dans une société de droit privé.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Créée en 1924 sous le nom d'Office international des épizooties, l'organisation adopte sa dénomination officielle en 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Périphérique chargé de la numérisation des images et des textes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6219</DESCRIPTEUR_ID><SN>Remplace l'Observatoire européen des phénomènes racistes et xénophobes (EUMC).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le 4 février 2003, la Communauté d'États Serbie-et-Monténégro succède à la République fédérale de Yougoslavie, proclamée le 27 avril 1992. Le 3 juin 2006, le Monténégro déclare son indépendance et l'État fédéral est scindé en deux nouveaux États indépendants : la République de Serbie et la République du Monténégro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le traité d'Amsterdam a intégré l'accord social au sein du traité instituant la Communauté européenne, les dispositions ont été renforcées en matière d'égalité des chances et de lutte contre l'exclusion sociale.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour couvrir les sujets suivants : coachs et coaching en entreprise, tuteurs en entreprise, mentors et mentorat au travail.</SN><SN>À utiliser pour couvrir les thèmes suivants: conseillers et encadrement sur le lieu de travail, tuteurs sur le lieu de travail, mentors et encadrement sur le lieu de travail</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Institué par le traité de Lisbonne (entré en vigueur le 1.12.2009), le haut représentant est à fois membre du Conseil, dont il préside le Conseil des affaires étrangères et de la Commission européenne, dont il est le vice-président en charge des affaires étrangères.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rendement auquel un travailleur est astreint pour recevoir un certain salaire. Ne pas confondre avec "norme de travail".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concerne le partage et la propriété des terres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Système qui assure la collecte, la coordination, le traitement et la diffusion de l'information concernant le secteur forestier.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>L'écu était un panier de monnaies composé de la somme de montants fixes de 12 des 15 monnaies des États membres de la CE. La valeur de l’écu était une moyenne pondérée de la valeur des monnaies qui le composaient. Le 1er janvier 1999, l’écu a été remplacé par l’euro au taux de un pour un.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taux de parité entre l'euro et les monnaies nationales qui entrent dans la zone euro. Il est fixe et irrévocable depuis le 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stratégie mise en place suite à l'adoption du traité d'Amsterdam ayant pour objectif de créer des emplois et combattre le chômage.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour désigner un changement d'emploi à l'intérieur de la même entreprise, dû à un redéploiement ou à une promotion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec le descripteur «service public» qui vise l'organisme de production de service.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>En 2008, l'Union pour la Méditerranée remplace le partenariat euro-méditerranéen, anciennement appelé «processus de Barcelone». Le partenariat réunit les 27 États membres de l'Union européenne et 16 partenaires issus de la région du Sud de la Méditerranée et du Moyen-Orient.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude des éléments du climat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Au plan national ou de l'élaboration d'une politique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Services gratuits exécutés dans le cadre de la famille.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concerne uniquement le sentiment d'appartenance à l'Union européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec la sécurité alimentaire, qui fait référence à l'accès de tous à la nourriture.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne traduit pas les débats théologiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Monnaie unique européenne introduite en janvier 1999 dont le nom a été décidé lors du Conseil européen de Madrid en décembre 1995. À utiliser à la place du terme générique d'"Écu" à partir du 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Élargissement d'une organisation internationale. Ne pas utiliser dans le cadre de l'Union européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Remplace la politique européenne de sécurité et de défense depuis l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le réseau des centres européens des consommateurs (réseau CEC) est né en janvier 2005 après la fusion de deux réseaux de protection des consommateurs existants : le réseau pour la résolution extrajudiciaire des litiges de consommation (réseau EJE) et le réseau d'Euroguichets.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>À utiliser à partir du 1er novembre 93, date d'entrée en vigueur du traité de Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Établissement pénitentiaire pour mineurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec additif alimentaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser uniquement pour les administrations et autorités locales. Ne pas confondre avec les descripteurs "collectivité territoriale" ou "collectivité locale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour indexer les systèmes mondiaux de guidage, localisation et navigation par satellite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour indexer les documents ayant trait à la qualité linguistique et législative de la loi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Déclaration d'un gouvernement au sujet de ses lignes politiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la vente de produits par appareil automatique. Pour "distributeur automatique de billets", utiliser le descripteur bancatique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser les termes spécifiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'entend au sens géographique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Résultat d'une création ou d'une découverte de variété végétale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les économies de pays qui dès 1989 ont rejeté le système communiste pour adopter un système alternatif.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec «service d'intérêt général» ou «service public».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec Cour pénale internationale ou Cour internationale de justice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Accord de libre-échange créé en 1992 par trois pays d'Europe centrale (Tchécoslovaquie, Pologne et Hongrie) et qui regroupe les partenaires de l'UE et pays concernés par l'adhésion. Au 1er janvier 2007, les membres de l'ALECE sont la Croatie, l'ancienne République yougoslave de Macédoine, la Serbie, le Monténégro, l’Albanie, la Bosnie-et-Herzégovine, la Moldavie et le Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec le Tribunal pénal international (pour le Rwanda, pour l'ex-Yougoslavie) et la Cour internationale de justice des Nations Unies qui règle essentiellement les différends entre États.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>À n'utiliser que dans le cadre de la JAI (justice et affaires intérieures).</HN><HN>À partir de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), employer "décision (UE)"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>État insulaire de l'Océanie regroupant les îles Carolines orientales.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>721</DESCRIPTEUR_ID><SN>Engraissement des animaux dans les pâturages.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la rédaction administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fin des activités: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introduits dans les années 70, le concours financier à moyen terme (CFMT) et le mécanisme des emprunts communautaires ont accordé un soutien financier mutuel aux États membres confrontés à de graves difficultés de balance des paiements. En 1988, ces instruments  ont été regroupés dans le mécanisme de soutien des balances de paiement. Depuis 2002, ce concours financier est destiné aux États membres qui n'ont pas adopté l'euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Employé de services contrôlés par l'administration centrale ou locale comme les services de l'électricité, du gaz, de l'eau, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parti légalement constitué, participant aux élections, mais n'obtenant aucun siège au Parlement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Au niveau régional, ne pas confondre avec "parti autonomiste".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Énergie non polluante, renouvelable ou non.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Accord signé le 23 juin 2000, pour une durée de vingt ans, avec une clause de révision tous les cinq ans, entre les 15 pays de l'Union européenne (UE) et 76 pays d'Afrique, des Caraïbes et de l'océan Pacifique (ACP). Cet accord succède aux conventions de Lomé qui régissaient depuis 1975 les relations entre l'UE et les pays ACP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formation professionnelle dispensée dans une école ou un établissement d'enseignement relevant du système éducatif public ou privé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 14.6.2016: «Agence ferroviaire européenne» (AFE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 30.6.2016: «Collège européen de police» (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Échange de matériel et de main-d'oeuvre entre exploitants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>La notion d’«anthropocène» est toujours considérée comme informelle et n’est pas universellement reconnue comme unité officielle dans l’échelle du temps géologique. Les chercheurs et les scientifiques continuent de débattre d’une date de début précise et de sa reconnaissance formelle comme époque géologique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser en lien avec les secteurs marchands.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cela ne signifie pas nécessairement biodégradable ou compostable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée le 01/01/2007, la région regroupe les anciens amter de Copenhague et Frederiksborg, les municipalités de Copenhague et Frederiksberg ainsi que la municipalité régionale de Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée le 01/01/2007, la région regroupe les anciens amter de Ringkjøbing et de Århus ainsi qu'une partie des amter de Viborg et de Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée le 01/01/2007, la région regroupe l'ancien amt du Nord Jutland et une partie de l'amt de Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée le 01/01/2007, la région regroupe les anciens amter de Roskilde, de Storstrøm et de Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée le 01/01/2007, la région regroupe les anciens amter de Fyns, Ribe et Sønderjylland (Sud Jutland) ainsi qu'une partie de l'amt de Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.12.2011: «Agence communautaire de contrôle des pêches» (ACCP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cette désignation est sans préjudice des positions sur le statut et est conforme à la résolution 1244/1999 du Conseil de sécurité des Nations unies ainsi qu'à l'avis de la CIJ sur la déclaration d'indépendance du Kosovo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Commission régionale du Comité économique et sociale des Nations unies (Ecosoc) qui initie des mesures pour promouvoir le développement économique régional et renforcer les relations économiques des pays.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Programme commun coparrainé des Nations unies sur le VIH et le sida.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Forum politique pour la coopération régionale et intergouvernementale entre onze pays de la région de la mer Baltique (Danemark, Estonie, Finlande, Allemagne, Islande, Lettonie, Lituanie, Norvège, Pologne, Russie, Suède) et la Commission européenne.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zone d'échanges préférentiels des États de l'Afrique de l'Est et de l'Afrique australe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Créée le 1ier novembre 2006, la CSI succède à la Confédération internationale des syndicats libres (CISL) et à la Confédération mondiale du travail (CMT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Suite à la réforme du statut du personnel des Communautés européennes entrée en vigueur en mai 2004, le groupe de fonctions assistants (AST) remplace les anciennes catégories B, C et D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8429</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réunion informelle des ministres de l'économie et des finances des États membres qui font partie de la zone euro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 5.10.2016: «Agence européenne pour la gestion de la coopération opérationnelle aux frontières extérieures des États membres de l’Union européenne».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec "magistrat non professionnel" (récusation d'un juré), "témoignage" (récusation d'un témoin) ou "juge" (récusation d'un juge).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le Tribunal de la fonction publique, créé en 2004, a cessé ses activités le 1er septembre 2016 après avoir transféré ses compétences au Tribunal.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec l'institution, l'organe, l'agence ou l'organisme considéré.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), les stratégies communes dans les domaines de l'espace de liberté, de sécurité et de justice et de la politique étrangère et de sécurité commune sont remplacées par des décisions du Conseil. Utiliser  décision (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Force de police établie dans le cadre de la PESD participant à des opérations internationales de gestion civile de crises et à prévention des conflits.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation créée en 2001 par la fusion de l'Union internationale de la navigation fluviale (UINF) et du Consortium international de la navigation rhénane (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 31.1.2020, les régions du Royaume-Uni figuraient parmi les régions des États membres de l’UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Suite à la réforme du statut du personnel des Communautés européennes entrée en vigueur en mai 2004, le groupe de fonctions administrateurs (AD) remplace les anciennes catégories A et LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le traité de Lisbonne, entré en vigueur le 1er décembre 2009, fusionne l’Union européenne et la Communauté européenne en une seule Union européenne. Les dénominations "Union européenne" ou "UE" remplacent celles de "Communauté européenne", "communautaire" ou "CE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permet de maintenir les prix à la consommation relativement bas, tout en garantissant un certain revenu aux producteurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Personne morale de droit public, autre que les collectivités territoriales, qui assure la gestion d'un service public ou une activité incombant à l'administration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Association informelle des ministres de la défense des pays européens dans le cadre de l'OTAN, dissoute en 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>L’acronyme «LGBTQ» est susceptible d’évoluer au fil du temps pour inclure des lettres supplémentaires représentant d’autres identités. Ce concept vise à couvrir toute identité et orientation ne figurant pas dans l’acronyme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les conditions d’admission à l’enseignement englobent notamment les attestations de résultats et les certificats de compétences.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser, ainsi que ses spécifiques, pour les animaux sauvages, libres ou en captivité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nombre d'enfants vivants dans une génération féminine (et non capacité de procréer).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser uniquement dans les cas où l'on parle de façon générale du FEOGA sans distinguer ses sections orientation et garantie.</SN><HN>Ce fonds est remplacé, depuis le 1er janvier 2007, par le Fonds européen agricole pour le développement rural (FEADER) et le Fonds européen agricole de garantie (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2007, ce fonds est remplacé par le Fonds européen agricole de garantie (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2007, ce fonds est remplacé le Fonds européen agricole pour le développement rural (Feader).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>L’ABE a été mise en place le 1er janvier 2011 dans le cadre du système européen de surveillance financière (SESF) et elle a repris toutes les responsabilités et les tâches existantes du Comité européen des contrôleurs bancaires.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il s’agit notamment de facteurs liés au mode de vie individuel, tels que l’alimentation et le tabagisme, les réseaux sociaux et communautaires, ainsi que les conditions socioéconomiques, culturelles et environnementales générales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entré en vigueur le 27 septembre 2012. Le MES a repris les tâches du Fonds européen de stabilité financière (FESF) et du mécanisme européen de stabilisation financière (MESF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Région issue du regroupement des régions Auvergne et Rhône-Alpes au 1er janvier 2016</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec «sanction (UE)». Une mesure restrictive de l’UE implique des mesures prises à l’encontre d’entités de pays tiers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il s’agit plus précisément de services de garde d’enfants, de soins aux personnes âgées, d’éducation, de soins de santé, ainsi que de services sociaux et domestiques personnels, rémunérés et non rémunérés, fournis dans les secteurs formels et informels.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui concernent tous ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec la migration familiale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Remplace le comité monétaire au 1er janvier 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cette dénomination ne saurait être interprétée comme une reconnaissance d'un État de Palestine et est sans préjudice de la position de chaque État membre sur cette question.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il est accepté comme l'indicateur d’obésité le plus utile pour les adultes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les produits biocides sont couramment utilisés dans la médecine, l’agriculture, la foresterie et l’industrie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec l’érosion, qui exclut un mouvement en masse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec retrait</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terme introduit en 2018; auparavant, le terme contrat public était utilisé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Remplace le Fonds européen pour la pêche (FEP) mis en place pour la période 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elle est déterminée par la capacité de ce système à s'organiser de façon à être davantage à même de tirer les enseignements des catastrophes passées pour mieux se protéger et à réduire plus efficacement les risques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le service volontaire européen, créé en 1996, a été remplacé par le nouveau corps européen de solidarité en 2016, qui est une version élargie du programme.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ces facteurs peuvent être de faibles revenus, des dépenses énergétiques élevées et la faible efficacité énergétique des logements.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les TMS peuvent résulter d’un événement soudain (par exemple, manipulation d’une charge lourde) ou d’une exposition répétée à la force, à des vibrations ou à une posture pénible et affectent de nombreuses parties du corps, dont le dos, la nuque, les membres supérieurs et inférieurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il comprend des activités telles que la navigation de plaisance, les croisières ou les sports aquatiques et l’exploitation d’installations terrestres, la fabrication d’équipements et les services afférents. </SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les États membres sont tenus de désigner des autorités compétentes en vertu de la plupart des directives et des règlements de l’UE et d’en informer la Commission européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entré en vigueur le 1er janvier 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Région issue du regroupement des régions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyrénées au 1er janvier 2016</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>D’une utilisation générale pour les maladies causées par tout type de virus appartenant à la famille des coronavirus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Région issue du regroupement des régions Basse-Normandie et Haute-Normandie au 1er janvier 2016</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terme utilisé pour les questions concernant le statut des fonctionnaires de l’UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les principales composantes en sont l’accès à l’internet mobile, l’utilisation des médias sociaux, le commerce électronique, la sécurité de l’internet, les services en nuage et les compétences numériques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Englobe des domaines aussi variés que la pêche, les transports maritimes et l’environnement marin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ce terme est utilisé uniquement pour désigner les transferts d’espèces ou les bons d’achat destinés à des personnes, des ménages ou des communautés, et non à des gouvernements ou à d’autres acteurs publics. Il exclut les envois de fonds et le microfinancement utilisés dans le cadre des interventions humanitaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il n'existe aucune définition juridique internationale du discours haineux. Les termes «discours haineux» et «incitation à la haine» sont souvent utilisés comme synonymes. Cependant, d'un point de vue juridique, le discours haineux doit atteindre un certain seuil avant de pouvoir être considéré comme une incitation à la haine et une infraction pénale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec la migration temporaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec «travailleur expatrié».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a1497409</DESCRIPTEUR_ID><SN>s</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elle a existé de 1952 à 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser en combinaison avec le domaine concerné par l’alerte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec la migration professionnelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il est considéré comme une graine (un légume) mais est consommé comme une céréale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>inclut des aspects tels que la conception de sites web, l’édition web, la programmation web et la gestion de bases de données</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organe institué par la résolution 60/251 de l'Assemblée générale des Nations unies en remplacement de la "Commission des droits de l'homme".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec la décontamination qui s’applique à la pollution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il peut s’agir d’une consultation psychologique, de traitements hormonaux, d’une opération de conversion sexuelle (par exemple, chirurgie faciale, chirurgie thoracique/mammaire, différents types de chirurgie génitale ou hystérectomie), d’une stérilisation (entraînant une infertilité), de l’épilation définitive et du travail de la voix. Toutes les personnes transgenres ne souhaitent pas ou ne sont pas en mesure d’effectuer toutes ces démarches, ou une partie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Région issue du regroupement des régions Nord-Pas-de-Calais et Picardie au 1er janvier 2016</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Région issue du regroupement des régions Aquitaine, Limousin et Poitou-Charentes au 1er janvier 2016</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui concernent tous ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Région issue du regroupement des régions Alsace, Champagne-Ardenne et Lorraine au 1er janvier 2016</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec l’industrie pharmaceutique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser de préférence en liaison avec la politique ou le secteur concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec "sécurité aérienne".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ce partenariat inclut également les pays de l’EEE et de l’AELE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le lithium et ses composés sont utilisés dans plusieurs applications industrielles, dont le verre et la céramique résistant à la chaleur, la graisse lubrifiante au lithium, les flux de brasage pour la production de fer, d'acier et d'aluminium, les batteries au lithium et celles au lithium-ion. Le lithium est également utilisé comme régulateur de l'humeur et antidépresseur dans le traitement de troubles mentaux tels que le trouble bipolaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>L’objectif est de préserver la continuité des opérations essentielles des banques et la stabilité financière, et de limiter le plus possible le recours à l'argent des contribuables.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les fonds d'investissement (fonds non harmonisés) non régis par la directive OPCVM.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinaison avec les secteurs ou industries connexes. Ne pas confondre avec "parc technologique ".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il peut s’agir de préjudices sexuels, physiques, mentaux ou économiques infligés en public ou en privé</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec la sûreté nucléaire: la sécurité est axée sur l’éventualité d’actes criminels; la sûreté traite des risques associés à une radiation accidentelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ils comprennent des traits personnels, des attitudes et des motivations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Peut également comprendre les articles qui sont susceptibles d’entrer en contact avec des denrées alimentaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Région issue du regroupement des régions Bourgogne et Franche-Comté au 1er janvier 2016</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les données dynamiques s’opposent aux données statiques.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>