<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="ga" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>I gcúrsaí eacnamaíochta, is féidir le hearraí a bheith éagsúil de réir na feidhme atá leo agus na riachtanas a chomhlíonann siad. Tá earraí coiteanna inláimhsithe, ach ní bhíonn ach foirmeacha doláimhsithe ag aicmí áirithe earraí, an fhaisnéis, cuir i gcás. Tá earraí saora, an t-aer, cuir i gcás, flúirseach go nádúrtha agus ní bhíonn iarracht chomhfhiosach i gceist chun iad a fháil, ach le hearraí eacnamaíocha, bíonn siad gann i gcomparáid leis an éileamh atá orthu agus teastaíonn iarracht ó dhuine ina leith. Is ítimí iad earraí tomhaltais nó earraí deiridh a dhéantar a thomhailt ar deireadh, agus tá earraí idirmheánacha de dhíth mar ionchur chun iad a tháirgeadh. Earraí príobháideacha, is rudaí iad atá faoi úinéireacht daoine, agus is táirgí inláimhsithe iad earraí tráchtála a tháirgtear agus a chuirtear ar fáil ina dhiaidh sin lena n-úsáid i dtionscal tráchtála.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is féidir le heagraíochtaí táirgeoirí iad féin a ghrúpáil i gcomhlachais eagraíochtaí táirgeoirí agus in eagraíochtaí idirchraoibhe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Féadfar a áireamh ar na forais sin, ach gan a bheith teoranta dóibh, iad siúd a chosnaítear le hAirteagal 19 den Chonradh ar Fheidhmiú an Aontais Eorpaigh: gnéas, tionscnamh ciníoch nó eitneach, reiligiún nó creideamh, míchumas, aois nó treoshuíomh gnéasach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ná tógtar é seo in araíocht an chirt maoine (úinéireacht).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ní hionann é agus ábhair thagartha a úsáidtear sa leabharlannaíocht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>D’fhéadfadh athrú teacht ar an acrainm ‘LGBTQ’ amach anseo chun litreacha breise a chur san áireamh chun féiniúlachtaí eile a léiriú. Is é is aidhm don choincheap seo gach féiniúlacht agus treoshuíomh ábhartha nach n-áirítear san acrainm a chumhdach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ní mar a chéile stáit éagsúla ó thaobh na gceart atá ag náisiúnaigh agus na ndualgas atá orthu, rud a fhágann go bhfuil stáit áirithe ann ina bhfuil 'saoránacht' ar comhchiall le 'náisiúntacht’, agus nach amhlaidh atá i gcás stáit eile. I gcásanna ina ndéantar idirdhealú eatarthu, is éard is bun leis, de ghnáth, gur rud í an tsaoránacht lena dtugtar cearta polaitiúla. Maidir le tionscnamh eitneach, bain úsáid as an gcoincheap 'grúpa eitneach' (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il 14 dicembre 1960 20 paesi hanno inizialmente firmato la convenzione relativa all'Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economici.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Go dtí an 30.6.2009: Oifig Foilseachán Oifigiúil na gComhphobal Eorpach.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Áirítear i gcineálacha agóide litreacha a scríobh chuig ionadaithe, achainí ar líne a shíniú, freastal ar shlógaí, baghcat a dhéanamh ar tháirgí, tinte a lasadh (coirloscadh) agus beart díreach a dhéanamh.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is féidir gníomhaíochtaí ar nós gníomhaíochtaí margaíochta nó díolachán a bheith ar na seirbhísí sin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Roimh 1.12.2009: “Cúirt Iniúchóirí na gComhphobal Eorpach”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tá ‘táirge sláinteachais’ (26526) curtha in ionad an choincheapa seo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stát féinrialaithe de chuid Ríocht na hÍsiltíre.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ní hionann é agus sciorradh talún, rud a thagraíonn d’olltraoitheadh.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stát féinrialaithe de chuid Ríocht na hÍsiltíre ó 10.10.2010 (Antillí na hÍsiltíre díscaoilte).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ní dhéanfar an t-ainmniú seo a fhorléiriú mar aitheantas gur ann do Stát na Palaistíne agus tá sé gan dochar do na seasaimh ar leith dá gcuid féin atá ag Ballstáit an Aontais Eorpaigh ar an tsaincheist sin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bain úsáid as le haghaidh ioncam daoine aonair nó gnóthas, seachas sin bain úsáid as ioncam náisiúnta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le húsáid i gcás doiciméid a bhaineann le gach ceann de na tíortha sin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ní hionann an coincheap seo agus ‘beart sriantach AE’. Is éard atá i gceist le smachtbhanna (AE) bearta arna bhforchur ar Bhallstáit an Aontais a sháraíonn croíphrionsabail an Aontais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is éard atá i gceist leis seo gníomhaíochtaí a dhéantar chun riachtanais daoine a chomhlíonadh. Soláthraítear seirbhísí i réimsí ar nós an iompair, na cumarsáide, na trádála, na bainistíochta bardasaí, an chúraim sláinte, an oideachais, an riaracháin, na mbreithiúna, an airgeadais, an árachais agus eile, e.g. gruagaireacht.</SN><SN>Is éard atá i gceist leis seo gníomhaíochtaí a dhéantar chun riachtanais daoine a chomhlíonadh. Soláthraítear seirbhísí in earnálacha amhail iompar, cumarsáid, trádáil, bainistíocht bhardasach, cúram sláinte, oideachas, riarachán, breithiúna, airgeadas, árachas agus seirbhísí pearsanta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sin a úsáid chun cur síos a dhéanamh ar staid an Aontais Eorpaigh ag am ar leith – i ndáil le himeachtaí a tharla le déanaí, cúrsaí reatha, agus ionchais amach anseo de ghnáth.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Athraíodh ainm oifigiúil Ríocht na Suasalainne go Ríocht Esuaitíní, nó Esuaitíní, i mí Aibreáin 2018.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stát féinrialaithe de chuid Ríocht na hÍsiltíre ó 10.10.2010 (Antillí na hÍsiltíre díscaoilte).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Comhshocraíocht maidir le Trádáil Idirnáisiúnta Teicstílí</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Úsáidtear an téarma le haghaidh fás na gcathracha, ó thaobh líon na n-áitritheoirí agus méid críochach de, agus le haghaidh iarmhairtí an fháis sin ar an modh maireachtála.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Más gá, úsáid allmhairí nó onnmhairí leis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar na catagóirí d’fheidhmíocht foirgnimh tá cáilíocht, coigiltis acmhainní agus acmhainneacht an fhoirgnimh freastal ar riachtanais na ndaoine a bhíonn istigh ann ó thaobh gníomhaíochtaí agus spáis de.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is minic a úsáidtear an fhoirm 'Maenmar/Burma' i ngníomhartha agus i gcáipéisí oifigiúla de chuid na Comhairle. Úsáidtear an fhoirm 'Maenmar' sách minic, freisin, i dtéacsanna de chuid na Seirbhíse Eorpaí Gníomhaíochta Seachtraí (SEGS) go háirithe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eagraíocht eacnamaíoch idir-rialtasach (1949-91) arna bunú ag an Aontas Sóivéadach, an Bhulgáir, an tSeicslóvaic, an Ungáir, an Pholainn agus an Rómáin. Le himeacht aimsire, bhí an Albáin (1949-87), Poblacht Dhaonlathach na Gearmáine (1950-90), an Mhongóil (1962), Cúba (1972) agus Vítneam (1978) páirteach ann, chomh maith leis an Iúgslaiv (1964) mar chomhbhall.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tá ‘iompar uiscebhealaí intíre’ (4515) agus ‘muiriompar’ (4522) curtha in ionad an choincheapa seo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ní mar a chéile stáit éagsúla ó thaobh na gceart atá ag náisiúnaigh agus na ndualgas atá orthu, rud a fhágann go bhfuil stáit áirithe ann ina bhfuil 'saoránacht' ar comhchiall le 'náisiúntacht’, agus nach amhlaidh atá i gcás stáit eile. I gcásanna ina ndéantar idirdhealú eatarthu, is éard is bun leis, de ghnáth, gur rud í an tsaoránacht lena dtugtar cearta polaitiúla. Maidir le bunadh eitneach, bain úsáid as an gcoincheap 'grúpa eitneach' (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Baintear úsáid as le haghaidh aon táirge, ionstraim, trealamh nó córas atá beartaithe chun na bacainní a chúiteamh, a laghdú nó a neodrú, agus le haghaidh bearta arna ndéanamh chun rochtain a fheabhsú agus, dá réir sin, breis neamhspleáchais a thabhairt do dhaoine faoi mhíchumas nó do dhaoine aosta ina saol laethúil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Comhar polaitiúil agus réigiúnach arna bhunú ag Poblacht na Seicslóvaice, Poblacht na Polainne agus Poblacht na hUngáire i 1991. Tar éis don tSeicslóvaic titim as a chéile i 1993, tá ceithre thír pairteach ann toisc gur baill den chomhar iad an dá thír a d'eascair asti, mar atá Poblacht na Seice agus Poblacht na Slóvaice.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tá an t-ainmniú seo gan dochar do sheasaimh maidir le stádas, agus tá sé i gcomhréir le Rún 1244/1999 ó Chomhairle Slándála na Náisiún Aontaithe agus le tuairim CBI maidir le dearbhú neamhspleáchais na Cosaive.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tháinig ocht dtír isteach san Aontas Eorpach in 2004 (an Eastóin, an Ungáir, an Laitvia, an Liotuáin, an Pholainn, Poblacht na Seice, an tSlóvaic agus an tSlóivéin), tháinig dhá cheann isteach in 2007 (an Bhulgáir agus an Rómáin), agus tháinig an Chróit isteach in 2013. Ar liosta Thíortha na hEorpa Láir agus Thoir tá an Albáin, an Bhoisnia agus an Heirseagaivéin, an Mhacadóin Thuaidh, an Chosaiv, Montainéagró, an tSeirbia agus an Úcráin.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Níor cheart iad a mheascadh leis na cuntais náisiúnta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ní hionann é seo agus Uachtaránacht na Comhairle Eorpaí, a bhaineann leis an gcoincheap ‘Uachtarán na Comhairle Eorpaí’ (439592). Baineann Uachtaránacht Chomhairle an Aontais Eorpaigh go díreach le Comhairle an Aontais Eorpaigh (ina ndéantar reachtaíocht de chuid an Aontais a chaibidliú agus ina ndéantar vótáil ina taobh, agus ina dtagann airí Bhallstáit an Aontais le chéile), agus ní leis an gComhairle Eorpach a bhaineann sí (is sa Chomhairle Eorpach a leagtar amach clár oibre polaitiúil an Aontais, agus is iad Ceannairí Stáit nó Rialtais gach Ballstáit den Aontas a thagann le chéile inti).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar na daoine dar féidir tagairt a dhéanamh leis an gcoincheap neamhshaoránach aitheanta, tá buanchónaitheoirí nach bhfuil saoránacht acu mar gheall ar chúiseanna stairiúla a bhaineann leis an Aontas Sóivéadach a dhul i léig, sna tíortha Baltacha go háirithe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leis an gcoincheap sin, cumhdófar na hábhair seo a leanas: cóitseálaithe agus cóitseáil san ionad oibre, teagascóirí san ionad oibre, meantóirí agus meantóireacht san ionad oibre</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Comhaontú saorthrádála a chruthaigh trí thír lár-Eorpacha (an tSeicslóvaic, an Pholainn is an Ungáir) i 1992 a thugann le chéile páirtithe an AE agus tíortha a d'iarr ballraíocht san AE. An 1 Eanáir 2007 is iad seo a leanas baill an ALECE/CEFTA:  an Chróit, Poblacht Iar-Iúgslavach na Macadóine, an tSeirbia, Montainéagró, an Albáin, an Bhoisnia-Heirseagaivéin, an Mholdóiv is an Chosaiv.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Deireadh an tsainordaithe: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Go dtí 14.6.2016: “an Ghníomhaireacht Eorpach Iarnróid” (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Go dtí 30.6.2016: “an Coláiste Eorpach Póilíneachta” (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meastar fós go bhfuil an coincheap ‘Antrapaicéineach’ neamhfhoirmiúil agus ní aithnítear go huilíoch é mar aonad oifigiúil laistigh den amscála geolaíoch. Tá díospóireacht ann fós i measc taighdeoirí agus eolaithe maidir le túsphointe beacht na tréimhse agus maidir le haitheantas foirmiúil an choincheapa ó thaobh na geolaíocha de.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ní gá go gciallaíonn sé in-bhithdhíghrádaithe nó inmhúirínithe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Go dtí 31.12.2011: “an Ghníomhaireacht Chomhphobail um Rialú ar Iascach” (GCRI).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tá an t-ainmniú seo gan dochar do sheasaimh maidir le stádas, agus tá sé i gcomhréir le Rún 1244/1999 ó Chomhairle Slándála na Náisiún Aontaithe agus le tuairim CBI maidir le dearbhú neamhspleáchais na Cosaive.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Go dtí 5.10.2016: “an Ghníomhaireacht Eorpach chun Comhar Oibríochtúil a Bhainistiú ag Teorainneacha Seachtracha Bhallstáit an Aontais Eorpaigh”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>D’fhéadfadh athrú teacht ar an acrainm ‘LGBTQ’ amach anseo chun litreacha breise a chur san áireamh chun féiniúlachtaí eile a léiriú. Is é is aidhm don choincheap seo gach féiniúlacht agus treoshuíomh ábhartha nach n-áirítear san acrainm a chumhdach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riachtanais iontrála oideachais is ea deimhnithe maidir le scrúduithe, cruthúnas ar scileanna, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ní hionann an coincheap seo agus ‘smachtbhanna (AE)’. Is éard atá i gceist le beart sriantach AE bearta a dhéantar i gcoinne eintitis nach eintitis de chuid an Aontais iad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Go sonrach, baineann sé le cúram leanaí, cúram seanóirí, oideachas, cúram sláinte, agus seirbhísí pearsanta sóisialta agus tí, rudaí a chuirtear ar fáil i bhfoirmeacha íoctha agus neamhíoctha araon agus laistigh d’earnálacha foirmiúla agus neamhfhoirmiúla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ná tógtar 'aisghairm táirge' in amhlachas 'tarraingt siar táirge'</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ligeadh i léig an tSeirbhís Dheonach Eorpach (seirbhís a bunaíodh in 1996), nuair a tháinig tionscnamh nuabhunaithe ina ionad, is é sin an Cór Dlúthpháirtíochta Eorpach, arb é atá ann leagan leathnaithe den chlár.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is féidir gurb é tosca a bheadh ann cumasc d’ioncam íseal, de chaiteachas ard ar fhuinneamh agus d’éifeachtúlacht fuinnimh íseal sna tithe cónaithe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_537931f1</DESCRIPTEUR_ID><SN>maoiniú inbhuanaithe</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faoin gcuid is mó de threoracha agus de rialacháin an Aontais, tá sé d’oibleagáid ar na Ballstáit údaráis inniúla a ainmniú agus fógra a thabhairt don Choimisiún Eorpach ina leith.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Níl aon sainmhíniú dlíthiúil idirnáisiúnta ar an bhfuathchaint. Is minic a úsáidtear na téarmaí ‘fuathchaint’ agus ‘gríosú chun fuatha’ amhail agus dá mb’ionann ciall dóibh. Ó thaobh an dlí de, áfach, chun go mbeifí in ann a rá gur gríosú atá i bpíosa fuathchainte agus gur cion coiriúil é dá réir, caithfidh sé dul thar thairseach áirithe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is mar shíol (glasra) a dhearctar air ach itear é amhail agus dá mba ghrán é.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar na gnéithe éagsúla atá i gceist léi seo, tá an dearadh gréasáin, an fhoilsitheoireacht ghréasáin, an ríomhchlárú gréasáin, agus bainistiú bunachar sonraí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>D’fhéadfadh comhairliúchán síceolaíoch, cóireáil thrashormónach, máinliacht athshannta gnéis nó inscne (amhail máinliacht aghaidhe, máinliacht cliabhraigh/cíche, cineálacha éagsúla máinliachta ball giniúna, nó histireachtóime), steiriliú (a mbíonn neamhthorthúlacht mar thoradh air), baint gruaige agus oiliúint ghutha a bheith i gceist leis. Ní mian le gach duine trasinscneach gach ceann nó aon cheann de na bearta sin a dhéanamh, ná ní féidir leo iad a dhéanamh.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cuimsítear tíortha LEE agus tíortha CSTE sa chomhpháirtíocht sin freisin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>D’fhéadfadh díobháil ghnéasach, fhisiceach, mheabhrach agus eacnamaíoch a dhéantar go poiblí nó go príobháideach a bheith i gceist</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>D’fhéadfadh sé go gcuimseofaí freisin nithe eile a dtarlódh dóibh bia a thadhall.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tá codarsnacht idir sonraí dinimiciúla agus sonraí statacha.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>