<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="hu" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>a közgazdaságtanban a javak a hasznosságuk és az általuk kielégített szükségletek függvényében kerülnek meghatározásra. A közös vagy közjavak materiálisak, de bizonyos javak, mint például az információ, immateriálisak. A szabad javak, mint például a levegő, bőségesen fordulnak elő a természetben, és megszerzésük nem igényel tudatos erőfeszítést, míg a gazdasági javak (áruk) a kereslethez képest korlátozott mennyiségben állnak rendelkezésre, és emberi munka eredményeként jönnek létre. A fogyasztási cikkek vagy késztermékek azok, amelyek fogyasztásra kerülnek, és amelyek előállításához közbenső (félkész) termékekre van szükség. A magánjavak olyan dolgok, amelyek valaki tulajdonában vannak, a kereskedelmi javak pedig olyan kézzelfogható termékek, amelyeket üzleti alapon működő iparágakban állítanak elő, majd bocsátanak rendelkezésre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos az uniós költségvetés finanszírozásával, ami az uniós forrásokra és jövedelmekre vonatkozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bizonyos termékek gyártására vagy értékesítésére kivetett közvetett adó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely integrált program közös finanszírozása bizonyos alaptermék ütközőkészletének biztosítására.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Francia Köztársaság 1946-ban létesített területi helyhatósági egységei, amelyeket 2003-ban a tengerentúli helyhatósági egységek (COM) váltottak fel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Franche-Comté régió a Burgundia–Franche-Comté régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>A LAFTA-t (Latin-amerikai Szabadkereskedelmi Társulás) váltotta fel 1981-ben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ágazat, tevékenységi ág, régió vagy ország gazdasági helyzetének adott időpontban meglevő alkotóelemei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uniós intézmény vagy szerv döntéshozatali testülete esetében használja a "döntéshozó szerv (EU)" címszót.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arról, hogy a földrajzi elhelyezkedés milyen hatással van az államok bel- és külpolitikájára, a következő linken olvashat: geopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Kulturális Együttműködés Tanácsa 2001 novemberében négy irányítóbizottságra oszlott: Kulturális Bizottság (CDCULT), Közoktatási Bizottság (CDED), Felsőoktatási és Tudományos Bizottság (CDESR), Kulturális Örökségvédelmi Bizottság (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Tízek csoportja (G10) a Nemzetközi Valutaalap besorolása szerinti vezető gazdasági hatalmak pénzügyminisztereit és központi bankjainak kormányzótanácsát jelenti. Tagjai: a Hetek csoportja, Belgium, Hollandia és Svédország.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Európai megállapodás a veszélyes áruk nemzetközi közúti szállításáról.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ausztrália, Japán, Dél-Korea, Dél-Vietnam, a Koreai Köztársaság, Malajzia, Új-Zéland és a Fülöp-szigetek által 1966. június 14-én létrehozott inaktív szervezet. 1975-ben bomlott fel, a Kínai Népköztársaság elismerésének kérdése miatt kialakult ellentét következtében.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>A termelői szervezetek termelői szervezetek társulásaiba és ágazatközi szervezetekbe tömörülhetnek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Felső-Normandia régió Normandia régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>1997. július 1-jétől Kína  különleges közigazgatási területe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állati takarmányozással összefüggő módszerek és problémák vonatkozásában használandó. A takarmányfélékre vonatkozóan használja az "állati takarmány" kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 4.7. változattól kezdve az élelmiszer-biztonság kifejezés preferált.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag az 1990. október 3-ig, a német újraegyesítésig fennállt állam megnevezéseként használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Belső adó, amelyet az Európai Unió közigazgatásában dolgozó személyek fizetnek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Német Szövetségi Köztársaság megnevezéseként használható a második világháborút követően, illetve Németország egészének megnevezéseként az 1990. október 3-i újraegyesítés után.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1320</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem magánszemélyt terhelő helyi adók; ingatlanadó és iparűzési adó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>A rövid lejáratú kötelezettségek hosszú lejáratú kötelezettségekké alakítása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az írni-olvasni tudás széles körű elterjedése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Elzász régió a Grand Est régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>A közlekedésben használt utak és berendezések. Az érintett szállítási móddal együtt használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinálja az uniós politika és az érintett szektorral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az európai államok által az Európai Közösség vagy egyéb európai szervezetek (pl. Európa Tanács) keretében folytatott integrációs törekvésekre használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamenti képviselők által feltett, a kormányhoz címzett kérdés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ezen okok közé tartozhatnak többek között, de nem kizárólag az Európai Unió működéséről szóló szerződés 19. cikke által említett indokok: nem, faji vagy etnikai származás, vallás vagy meggyőződés, fogyatékosság, kor vagy szexuális irányultság.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>A bizottsági határozat révén valamely vállalkozásra az uniós versenyszabályok megsértése miatt kiszabott büntetésre használja a "szankció (EU)" címszót.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Languedoc-Roussillon régió Okszitánia régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzeti jogrendszerek, így különösen az amerikai és brit jogrendszer tekintetében alkalmazandó. Az Unió versenypolitikájával összefüggésben a "kartelljog" használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Emberi Jogok Európai Bizottsága 1953-tól 1998-ig működött különleges törvényszékként, amely meghatározta, hogy egy kereset továbbítható-e az Emberi Jogok Európai Bírósága felé. 1998-ban az az emberi jogok európai egyezményének 11. jegyzőkönyve megszüntette a bizottságot és bővítette az az Emberi Jogok Európai Bíróságának hatáskörét.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "munkaerő mobilitása" deszkriptorral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1660</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hollandia régiója</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Limousin régió Új-Aquitánia régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1675</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kiadások érvényesítése az az eljárás, amely során az engedélyezésre jogosult tisztviselő ellenőrzi a hitelező igényének valósságát, meghatározza vagy ellenőrzi a fizetendő összeg létezését és összegét, ellenőrzi a fizetés esedékessé válásának feltételeit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>A választási listán szereplő jelölteknek a választók által nem módosítható listája.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Lotaringia régió a Grand Est régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>1999. december 20-tól Kína különleges közigazgatási területe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott esetben a megtámadott szervre vagy a betegség trópusi, illetve endemikus jellegére utaló deszkriptorral együtt alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a tulajdonjoggal (tulajdonlással).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Használjon egyedi kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Amennyiben lehetséges, kombinálja a ‘mezőgazdasági piac’ fogalmat a megfelelő piaci ágazattal/ágazatokkal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az uniós mezőgazdasági piacokkal foglalkozó források annotálására használatos. Amennyiben lehetséges, kombinálja az uniós mezőgazdasági piac fogalmat a megfelelő piaci ágazattal/ágazatokkal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ez a fogalom általános értelemben tehát nem csak az EK-ra vonatkoztatva használandó.</SN><HN>Az EU esetében a közös piac elnevezést már csak történelmi kontextusban használjuk, helyébe az egységes piac lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>A vonatkozó ágazatokkal együtt használandó. Nem azonos az egységes piaccal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott esetben az érintett tevékenységi körrel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett országgal kapcsolatban alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magában foglalja az egyéni és együttes gyártómárkajeleket, védjeggyel ellátott termékeket, szolgáltatási védjegyeket, valamint hitelesítési jegyeket és megfelelőséget tanúsító jeleket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a könyvtári tevékenység során használt referenciaanyagokkal.</SN><SN>Nem összetévesztendő az "alaptermék" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Óceániának a Csendes-óceán északi részén található területe, amely kb. 2000 szigetből áll. Az államot lásd a 7198-nál (Mikronéziai Szövetségi Államok).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta a Dél-Pireneusok régió Okszitánia régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>A lakóhelyről a munkahelyre történő utazás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze a családegyesítéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az adós és a hitelező közötti elszámolási módszer, amely lehetővé teszi a két fél közötti nettó fizetések minimalizálását.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1923</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a vidékről városba történő migráció deszkriptorral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az „LMBTQ” betűszó idővel változhat, és más, további identitástudatokra utaló betűkkel egészülhet ki. A fogalomnak szándéka lefedni a rövidítésben meg nem jelenő valamennyi kapcsolódó identitást és orientációt is.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az egyéni munkavállalóknak a munkaerőpiacon belüli (horizontális vagy vertikális) mozgásának lehetőségére használatos. Nem összetévesztendő a munkavállalók szabad mozgásával.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>A legalacsonyabb összegű ellenszolgáltatás alapján történő odaítélésről van szó, amikor is az eljárás nyílt és zárt is lehet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>A társadalmi igazságosságot előmozdító kollektív tevékenység.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>A születések évenkénti száma egy népességen belül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állampolgárok jogai és kötelezettségei államonként eltérőek, így egyes államokban az „állampolgárság” és a „nemzeti állampolgárság” szinonimák, míg máshol nem. Ahol különbséget tesznek, az általában azon a tényen alapul, hogy az állampolgárság politikai jogokat is biztosít. Az etnikai hovatartozás tekintetében lásd az „etnikai csoport” fogalmát (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2047</DESCRIPTEUR_ID><SN>A GATT 1973-79 közötti genfi fordulója, amelyen elfogadták a magatartási kódexet, és támadták a nem tarifális korlátozásokat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2048</DESCRIPTEUR_ID><SN>A GATT 1960-62 közötti genfi fordulója, amelyen a közös piac engedményeket tett, és 4400 vámtételt csökkentettek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2049</DESCRIPTEUR_ID><SN>A GATT 1963-67 közötti genfi fordulója, amelyen az iparilag fejlett országok mezőgazdasági termékeket nem tartalmazó vámköteles importjuk mintegy 70%-ára nyújtottak vámengedményt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "megélhetési költségek" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ausztrália, Új-Zéland és az Egyesült Államok között létrejött védelmi paktum.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Nord-Pas-de-Calais régió Felső-Franciaország régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>A házasságkötések száma egy adott népességen belül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Unión kívüli európai országok közötti együttműködésre használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tananarive-ben 1966-ban létrehozott szervezet, amely 1985. március 25-én bomlott fel. Tevékenységeit az Afrikai Egységszervezet vette át, amely 2002-től Afrikai Unió néven tevékenykedik tovább.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><HN>1960. december 14-én eredetileg 20 ország írta alá a Gazdasági Együttműködési és Fejlesztési Szervezet Konvencióját.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Közép-amerikai Közös Piac (CACM) létrehozása érdekében 1991-ben váltotta fel a Közép-amerikai Államok Szervezetét (ODECA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nyilvános ajánlat egy társaság részvényeinek a részvényesektől való felvásárlására a társaságban befolyásszerzés, illetve a társaság irányításának megszerzése céljából.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az OPEC-országok mindegyikére vonatkozó dokumentumok esetében használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>2009. 6. 30-ig: Az Európai Közösségek Hivatalos Kiadványainak Hivatala.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinálja az érintett piaccal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Szovjetunió befolyása alatt álló európai kommunista államok által 1955-ben aláírt katonai szövetségi szerződés. 1991-ben feloszlott.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzetközi szervezetek elnevezéseit lásd a 76. sz. szakterületnél.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ausztrália, az Egyesült Államok, Franciaország, Nagy-Britannia, Új-Zéland, Pakisztán, Fülöp-szigetek és Thaiföld által 1954. szeptember 8-án létrehozott védelmi szövetség. 1977-ben bomlott fel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pánafrikai szervezet, amely 2002. július 9-én az Afrikai Egységszervezet helyébe lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tiltakozás formái közé tartozik a képviselőkhöz címzett levelek írása, az online petíciók aláírása, a felvonulásokon való részvétel, bizonyos termékek elutasítása, a gyújtogatás és a közvetlen fellépés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2218</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az összességében legelőnyösebb ajánlat alapján történő odaítélésről van szó, amikor is az ajánlatkérőnek lehetősége van arra, hogy a szerződő felet az ártól független szempontok alapján válassza ki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Parlament kezdetei az Európai Szén- és Acélközösség Közgyűléséig nyúlnak vissza, amely 1957-ig létezett, majd a három szupranacionális európai közösség közgyűlésévé vált.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az adott országgal összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2263</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az uralmon lévő párttól eltérő politikai pártok tilalmán vagy hiányán alapuló rendszer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tőkében és a nyereségben való részesedés vagy a vezetésben való részvétel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politikai természetű kifejezés, amely alatt azok a közép- és kelet-európai országok értendők, amelyek a második világháború végétől a szovjet kommunista rendszer bukásáig (1989–1991) szovjet uralom alatt álltak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az országok és területek neveit lásd a 7241. számú "tengerentúli országok és területek" mikrotezauruszban.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2303</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a "fegyverkereskedelemmel".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Aquitánia régió Új-Aquitánia régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>A szolgáltatások magukban foglalhatnak olyan tevékenységeket, mint a marketing vagy az értékesítés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy adott munkáltatónál foglalkoztatottak összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azokban a dokumentumokban alkalmazandó, amelyek a termékek egész sorát felölelik, egyéb esetben konkrétabb deszkriptor alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olajbevételekből származó dollár.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Pikárdia régió Felső-Franciaország régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ázsiára és a csendes-óceáni térségre vonatkozó gazdasági és szociális együttműködési terv.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Poitou-Charentes régió Új-Aquitánia régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>A jövedelmek és javak elosztásának és újraelosztásának politikája. Nem összetévesztendő a "bérpolitika" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Általános értelemben használatos és nem egy bizonyos zajforrásra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>1952-ben létrejött luxembourgi székhelyű  uniós intézmény, amely három bíróságból áll: a Bíróságból, az 1988-ban létrehozott Törvényszékből és az Európai Unió Közszolgálati Törvényszékéből, melyet 2004-ben hoztak létre. Megjegyzés: 2009. december 1-jével, a Lisszaboni Szerződés hatálybalépésével "az Európai Közösségek Bírósága" elnevezést felváltotta "az Európai Unió Bírósága" elnevezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>2009. 11. 30-ig: „Az Európai Közösségek Számvevőszéke”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a „Ruandai Nemzetközi Büntetőtörvényszékkel”, a „volt Jugoszláviával foglalkozó nemzetközi büntetőtörvényszékkel” vagy a „Nemzetközi Büntetőbírósággal”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Állami szervekre vagy testületekre, illetve helyi és regionális hatóságokra együttesen vonatkozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ESZAK-Szerződés 2002. július 23-án hatályát vesztette.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzeti szinten a "mezőgazdasági termékek ára" kifejezés használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>A "nagykereskedelmi ár" ellentéteként használandó, egyéb esetekben a "fogyasztói ár" használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Harmadik ország tisztességtelen kereskedelmi gyakorlata ellen indított eljárás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Családjogi, kereskedelmi jogi, munkaügyi perek eljárásrendje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a halászatból származó termékekkel foglalkoznak. Nem összetévesztendő a halászati erőforrások kifejezéssel, mely a meglévő forrásokra utal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő az életszínvonallal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezőgazdasági, erdészeti, halászati termékek és ásványkincsek, amelyek a világkereskedelem szempontjából alapvető jelentőségűek, és amelyekre vonatkozóan számos többoldalú kereskedelmi megállapodást kötöttek. Nem összetévesztendő a "nyersanyag" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>E fogalom helyébe a „higiéniai termék” (26526) lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azokban a dokumentumokban alkalmazandó, amelyek a termékek egész sorát felölelik, egyéb esetben konkrétabb deszkriptor alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gyógyszer az előállított/a betegnek beadott termék (azaz a hatóanyagokat tartalmazó tényleges tabletta), a gyógyászati készítmény megnevezés a fogalmat az engedélyezés/jogosultság szempontjából határozza meg (fő hatóanyag, forma, mennyiség, az engedélyezés részletei).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szociális kiadások összessége</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Holland Királyság része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Űrkutatási Szervezet (ESRO) és az Európai Hordozórakéta-fejlesztő Szervezet (ELDO) egyesülését követően 1975-ben alapították.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel kapcsolatban használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az energia területén folytatott tudományos kutatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos az ökológiával, amely az élő organizmusok és környezetük közötti kapcsolatok tanulmányozását jelenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett szervezettel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Közigazgatási szerv döntése ellen a felettes közigazgatási szervhez benyújtott jogorvoslat, amelyben kérik a döntés megváltoztatását, megsemmisítését. Nem összetévesztendő a közigazgatási bírósági jogorvoslattal, a közigazgatási határozat felülvizsgálatával.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ha az Európai Parlament, a Tanács vagy a Bizottság a Szerződést megsértve elmulasztja a döntéshozatalt, a tagállamok és a Közösség többi intézménye keresettel fordulhatnak a Bírósághoz a jogsértés megállapítása iránt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Közösségen belül előállított termékek preferenciális elbánásban részesülnek annak érdekében, hogy a tagállamok elsősorban egymástól és ne a világpiacon vásároljanak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az a folyamat, amelynek során valamely vállalkozás tőkéjét és tevékenységét két vagy több új vagy már meglévő társaságra ruház át.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3053</DESCRIPTEUR_ID><SN>A politikai ellenfél elhurcolása és meggyilkolása valamely erőszakszervezet vagy azok által megtűrt csoportok által.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a "közös vállalkozás", a "gazdasági érdekcsoport" vagy a "közös tulajdonban álló társaság" fogalmával.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az eljárást az Európai Parlament, a Tanács és a Bizottság 1975. március 4-i együttes nyilatkozata vezette be, amelynek célja a Parlament és a Tanács közötti megállapodás létrejötte volt. Az eljárást kizárólag olyan általános hatályú közösségi jogi aktusok esetében lehetett követni, "amelyeknek jelentős pénzügyi vonatkozásai vannak, és amelyek elfogadását nem a már hatályos jogi aktusok írják elő".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az a terület, amelyen a szállítmány áthalad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett közlekedési móddal kapcsolatban használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tengeren történő szállítással és a tengeri kikötőkkel kapcsolatosan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>A hajótulajdonosok érdekképviselete. Az ENSZ magatartási kódexe ezen kartellek összetételének, a szállítási szolgáltatások felosztásának és a fuvardíjak mértékének a szabályozására törekszik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3141</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az előrejelzés, megfigyelés és a tájékoztatás rendszere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Míg a vízgazdaság a vízszállító berendezések építésével és üzemeltetésével (kutak, vízművek) foglalkozik, addig a vízgazdálkodás elsősorban a vízkezeléssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>A közösségi versenyjoggal összefüggésben alkalmazandó. A nemzeti rendelkezések tekintetében a "trösztellenes jogszabályok" deszkriptor használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze a tömegvesztésre utaló földcsuszamlással.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Közösség külkereskedelmének és a tagállamok közötti kereskedelemnek a statisztikai célú árujegyzéke, amelyet 1987-ben a kombinált nómenklatúra váltott fel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan vámeljárás, amelyben a fizetendő vámok beszedését felfüggesztik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az adott árura alkalmazandó vámtarifaszám meghatározása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "tőkejavak" kifejezéssel</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkaadók és a munkavállalók közötti kollektív kapcsolatok. Az egyéni kapcsolatokat illetően használja a "személyzetgazdálkodás" kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korábban a két blokk közötti kapcsolatokra használták; a kifejezés továbbra is használható a Nyugat és a korábbi keleti blokk országai között létrejövő új kapcsolatokra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Növénytermesztés nagyipari, gépesített módszerekkel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tagállamok közötti kapcsolatokra alkalmazandó. Az Európai Unió és egy tagállam közötti kapcsolatok esetében használja az "európai uniós tagság" kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az euró bevezetése előtt használatos fogalom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos az uniós finanszírozással, amely az uniós kiadásokra vonatkozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő az "export-visszatérítés" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzeti szinten értendő; a KAP keretén belül rögzített árakra a "mezőgazdasági ár" kifejezés használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott iparág vonatkozásában vagy iparközi szinten alkalmazandó. Nem alkalmazandó vállalat belső átalakítása esetében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos az uniós piaccal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állatok mesterséges megtermékenyítésére a mesterséges termékenyítés („inszeminálás”) kifejezést alkalmazzák.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az emberek mesterséges termékenyítésére a „mesterséges megtermékenyítés" kifejezést alkalmazzák.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jogi kötelék egyenesági rokonok között.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erkölcsi, polgári és büntetőjogi értelemben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Holland Királyság autonóm állama 2010. október 10. óta. (A Holland Antillák felbomlott.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brit koronafüggőség. Nem része az Egyesült Királyságnak, védelméért és nemzetközi kapcsolataiért azonban a brit kormány felelős. Nem tagja az Európai Uniónak; kapcsolatát az EU-val az Egyesült Királyság csatlakozási szerződésének 3. jegyzőkönyve szabályozza.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csak az 1995-ig fennállt régió tekintetében; az ezt követő időszak tekintetében a "Ceuta" (6282.) vagy "Melilla" (6283.) deszkriptorok használandók.</SN><HN>Ceuta és Melilla 1995. március 13. óta autonóm városok.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>341</DESCRIPTEUR_ID><SN>A költségvetés végrehajtására vonatkozó felelősség alóli mentesítés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az alkalmazottak igénybe vétele annak érdekében, hogy viták vagy sztrájk esetén legalább egy minimális szolgáltatást tudjanak nyújtani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>342</DESCRIPTEUR_ID><SN>A térség értelmében. Az országot lásd a 321. deszkriptornál.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett ország tekintetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szerződéseket, magatartási kódexeket, határozatokat, cselekvési terveket és nemzetközi szervezetek nyilatkozatait foglalja magában. Az érintett szervezettel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett szervezettel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett országgal összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel együtt használja.</SN><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépése (2009.12.1.) óta a határozatnak nem kell szükségszerűen megjelölnie címzettjét. Alkalmazási köre ezáltal kiszélesedett, és a régebben használt eszközök helyébe lép, különösen a közös kül- és biztonságpolitika (KKBP) területén.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ez a megnevezés nem értelmezhető a palesztin állam elismeréseként, és nem érinti az egyes tagállamok e kérdésre vonatkozó álláspontjait.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kormány parlament előtti politikai felelőssége akár a miniszterelnök által kezdeményezett bizalmi szavazás, akár a parlament kezdeményezésére benyújtott bizalmatlansági indítvány formájában.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett állammal összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag a munkavállalónak munkaadója általi külföldre történő kirendelésére alkalmazandó.</SN><SN>Nem azonos a „kiküldött munkavállaló” fogalmával, amely a munkáltató által projektmunka keretében külföldre küldött személyt jelent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdasági fejlődésnek a növekedési automatizmusok megjelenésével jellemzett szakasza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3610</DESCRIPTEUR_ID><SN>A szolgáltatóiparban alkalmazott személyzetre használandó, együtt az adott témakörben megfelelő deszkriptorral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elővigyázatosságból az áruk bevonása a piacról.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ipar meghatározott övezetben történő letelepítése, figyelembe véve az ott meglévő infrastruktúrát, munkaerőt, elsődleges nyersanyagokat stb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a „klaszter”</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>A magánszemélyek vagy vállalatok jövedelme, minden más esetben a "nemzeti jövedelem" kifejezés használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>A közösségi védjegyről szóló rendeletet módosító 2015/2424/EU rendelet március 23-i hatálybalépésétől kezdve a BPHH új neve az Európai Unió Szellemi Tulajdoni Hivatala (EUIPO) lesz, míg a közösségi védjegy elnevezése európai uniós védjegyre módosul.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>A harmadik világ azon országai, amelyek az ENSZ Kereskedelmi és Fejlesztési Konferenciája (UNCTAD) keretében összehangoltan védik érdekeiket a nemzetközi tárgyalások során. A ma mintegy 130 tagország az Általános Preferenciarendszer részese.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mexikó, Venezuela, Kolumbia és Panama külügyminiszterei által 1983-ban létrehozott csoport, amely 1987-ben beépült a Rio-csoportba. Lásd a „Rio-csoport” kifejezést.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Nemzetközi Munkaügyi Szervezet (ILO) titkársága.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Rhône-Alpes régió az Auvergne-Rhône-Alpes régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Nyugat-afrikai Államok Gazdasági Közösségét és a Nyugat-afrikai Monetáris Uniót váltotta fel 1995-ben. A Nyugat-afrikai Államok Gazdasági Közösségét 1970-ben hozták létre a Nyugat-afrikai Államok Gazdasági Vámuniójának átszervezése következményeképpen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3738</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elsősorban az Egyesült Államokban árusított üzemanyag, amely 90% benzint és 10% etanolt tartalmaz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Általános értelmű kifejezés az ismételt, többszöri bűnelkövetésre, minden esetben annak társadalmi vonatkozásai tekintetében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság 2020. január 31-től már nem tagja az Európai Uniónak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetében használandó, amelyek a szóban forgó országok mindegyikével foglalkoznak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gyógyszer az előállított/a betegnek beadott termék (azaz a hatóanyagokat tartalmazó tényleges tabletta), a gyógyászati készítmény megnevezés a fogalmat az engedélyezés/jogosultság szempontjából határozza meg (fő hatóanyag, forma, mennyiség, az engedélyezés részletei).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az egyes szakmák tekintetében alkalmazandó, egyébként általánosabb szövegösszefüggésben a "munkaerő" deszkriptor alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze az „uniós korlátozó intézkedéssel”. A(z) (uniós) szankció az alapvető uniós elveket megsértő uniós tagállamokra kiszabott intézkedés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elektromágneses sugárzást előállító berendezés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésétől (2009. dec. 1.) a határozat (EU) kifejezés használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN><HN>A Lisszaboni Szerzodés hatálybalépésétol (2009. dec. 1.) a határozat (EU) kifejezés használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésétől (2009. dec. 1.) azajánlás (EU) használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4021</DESCRIPTEUR_ID><SN>anyagi javak szállítása és elosztása</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésétől (2009. dec. 1.) a  rendelet (EU)  használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésével (2009. dec. 1.) a csatlakozási szerződés (EU) kifejezés használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett megállapodás vagy kapcsolat típusával összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>1998. december 31-én felbomlott szövetség.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Állásajánlatok és állásjelentkezések európai közvetítő rendszere.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az európai uniós tagság előnyeivel, illetve hátrányaival foglalkozó dokumentumokra használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésével (2009. dec. 1.) a szabadság, a biztonság és a jog érvényesülésének térsége, valamint a közös kül- és biztonságpolitika területén az együttes álláspontokat a Tanács határozatai váltják fel. Használja a határozat (EU) kifejezést.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésével (2009. dec. 1.) a KKBP területén az együttes fellépéseket a Tanács határozatai váltják fel. Használja a határozat (EU) kifejezést.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>A tagállamok közötti külpolitikák koordinációjának projektje, amely az 1970-es években indult el. Az európai politikai együttműködést az Európai Unióról szóló szerződésbe integrálták, és a "közös kül- és biztonságpolitiká"-val tették hivatalossá. A "KKBP" rövidítés alkalmazandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos a pénzügyi vagy a vállalati kockázatkezeléssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>A harmadik országokból történő behozatalokra vonatkozóan a Közös Vámtarifa alkalmazásából következően alkalmazandó vámtételek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az emberek szükségleteinek kielégítése érdekében végzett tevékenység. Szolgáltatásokat olyan ágazatokban nyújtanak, mint a közlekedés, a kommunikáció, a kereskedelem, a településüzemeltetés, az egészségügy, az oktatás, a közigazgatás, az igazságszolgáltatás, a pénzügy, a biztosítás és a személyi szolgáltatások.</SN><SN>Az emberek szükségleteinek kielégítése érdekében végzett tevékenység. Szolgáltatásokat olyan ágazatokban nyújtanak, mint a közlekedés, a kommunikáció, a kereskedelem, az önkormányzat, az egészségügy, az oktatás, a közigazgatás, az igazságszolgáltatás, a pénzügy, a biztosítás és egyebek, például a fodrászat is szolgáltatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Annak a szervnek vagy intézménynek a tekintetében alkalmazandó, amely a szolgáltatást nyújtja. Nem összetévesztendő az "általános érdekű szolgáltatásokkal".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze az „államfő” kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió adott időpontbeli – általában a közelmúlt eseményeihez, az aktuális helyzethez és a jövőbeli kilátásokhoz kapcsolódó – állapotának leírására használt kifejezés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan szervezeti forma, amelynek lényege a gazdasági tevékenységet is igénylő közös cél érdekében való együttműködés; ez irányulhat tisztán tevékenység összehangolására társasági vagyon nélkül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4196</DESCRIPTEUR_ID><SN>olyan kereskedelmi társaság, amelyben a tagok elsősorban tőkével és kevésbé a vállalkozás vezetésével vesznek részt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az európai részvénytársaság statútumtervezete alapján e jogi formát minden olyan meglévő vállalkozás felveheti, amely elegendő tőkével rendelkezik, és Európa-szerte tevékenységet végez.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rövid lejáratú közösségi finanszírozás, amely az átmeneti fizetésimérleg-hiány következtében felmerülő fizetési igények fedezésére szolgál.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>A "kevésbé fejlett, sziget- vagy tengertől elzárt" fejlődő országoknak (AKCS-államok) nyújtott támogatások és segélyek stabilizáló rendszere, amely csökkenti a mezőgazdasági termelési kockázatok és az agrártermékexport ingadozásainak hatását.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az 1958-ban Európai Atomenergia-ügynökség néven alapított szervezet hivatalos nevét nemzetközi jellegének kihangsúlyozása érdekében 1972-ben kapta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió szervei és szervezetei tekintetében is alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>A humán terápiás klónozással kapcsolatos dokumentumok esetében használja együtt az "emberklónozást" az "őssejttel". </SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Szváziföldi Királyság 2018 áprilisában megváltoztatta hivatalos nevét Swazilandról Eswatinire. Ez a magyar nevét nem érintette.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>A politikai jelenségeknek a földrajzi térben való megoszlása esetében a politikai földrajz használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Auvergne régió az Auvergne-Rhône-Alpes régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. jan. 1-jével felváltja a MEDA és a Tacis programot.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>A közlekedési infrastruktúra építési és karbantartási költségeinek áthárítása a használókra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bizonyos termékekre és szolgáltatásokra a maximált árak állam általi rögzítése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépése (2009.12.1.) óta az együttdöntési eljárást felváltó jogalkotási eljárás.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Használja együtt az ügynökségek hatáskörére vonatkozó fogalommal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag az 1993. január 1-ig, a Cseh és a Szlovák Köztársaság szétválásáig fennállt állam elnevezéseként használható.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Használjon egyedi kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>A laboratóriumi állatok tenyésztésével foglalkozó hely esetében az "állatkísérlet" kifejezést használjuk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépését követően az Európai Közösséget létrehozó szerződés (eredetileg az Európai Gazdasági Közösséget létrehozó szerződés) új neve.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Fizetési Unió utódja, 1958 és 1972 között az Európai Gazdasági Együttműködés Szervezetének (OEEC) tagállamai számára a monetáris együttműködés intézményi keretét biztosította.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>A lisszaboni szerződés 2009. december 1-jei hatálybalépése óta az "EU-vélemény" kifejezést kell használni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Timor szigetének nyugati része, 1945 óta Indonéziához tartozik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Timor szigetének keleti része, mely, miután Indonézia 1975-ben elfoglalta, 2002. május 20-án kinyilvánította függetlenségét.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Használjon egyedi kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ESZAK-Szerződés 2002. július 23-án lejárt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Közösséget létrehozó szerződés eredeti neve; 1957-ben írták alá Rómában.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett ágazattal vagy iparággal kombinálni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Szovjetunió, Albánia (1968-ig), az NDK, Bulgária, Magyarország, Lengyelország, Románia és Csehszlovákia köré szerveződött katonai szövetség (1955–1991).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Népesség olyan lakóhely-változtatása, melynek oka lehet eredeti lakóhelyüket érintő természeti katasztrófa, katonai művelet vagy politikai döntés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>A párt vagy a képviselőcsoport által a képviselő részére adott, a szavazásra vonatkozó utasítás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. január 1-jén az EMGA lépett az Európai Mezőgazdasági Orientációs és Garanciaalap (EMOGA) Garanciarészlegének helyébe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. január 1-jén az EMVA lépett az Európai Mezőgazdasági Orientációs és Garanciaalap (EMOGA) Orientációs Részlegének helyébe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Afrikai Bíróság és az Afrikai Emberi Jogi és Népjogi Bíróság 2008 júliusában egyesült, létrehozva az Afrikai Igazságügyi és Emberi Jogi Bíróságot.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Holland Királyság autonóm állama 2010. október 10. óta. (A Holland Antillák felbomlott.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Holland Antillák 2010. október 10-i felbomlását követően Bonaire, Saint-Eustache és Saba a Holland Királyság különleges jogállású autonóm területévé vált.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brit koronafüggőség. Nem része az Egyesült Királyságnak, védelméért és nemzetközi kapcsolataiért azonban a brit kormány felelős. Nem tagja az Európai Uniónak; kapcsolatát az EU-val az Egyesült Királyság csatlakozási szerződésének 3. jegyzőkönyve szabályozza.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brit koronafüggőség. Nem része az Egyesült Királyságnak, védelméért és nemzetközi kapcsolataiért azonban a brit kormány felelős. Nem tagja az Európai Uniónak; kapcsolatát az EU-val az Egyesült Királyság csatlakozási szerződésének 3. jegyzőkönyve szabályozza.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Halászati Orientációs Pénzügyi Eszköz (HOPE) helyett hozták létre 2007-ben, utódja a 2014-2020 közötti időszakban az Európai Tengerügyi és Halászati Alap (ETHA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>A nemzetközi textilkereskedelmet szabályozó megállapodás.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>A vállalkozás érdekében és annak járműveivel nem szakmabeli vállalkozó által végzett szállítás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csak nagyon általános jellegű dokumentumok esetén használható, egyébként válasszon szűkebb értelmű deszkriptort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "távmunka" deszkriptorral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csoportban végzett munka, melynek során az egyik dolgozó tevékenysége egy másik által elvégzett munkától függ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Törökország az Európai Tanács 1999 decemberi helsinki ülését követően vált tagjelölt országgá.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az 1994-ben létrehozott Közép-afrikai Gazdasági és Monetáris Közösség (CEMAC) a Közép-afrikai Monetáris Unió (Közép-afrikai Monetáris Övezet) és a Közép-afrikai Gazdasági és Vámunió (UDEAC) tevékenységeit fogja át. Tagjai: Kamerun, Közép-afrikai Köztársaság, Kongó, Gabon, Egyenlítői-Guinea és Csád, amelyek közös pénzegységet használnak, a CFA frankot.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Fizetési Uniót 1950-ben hozta létre az Európai Gazdasági Együttműködés Szervezetének (OEEC) 18 országa. 1958-ban szűnt meg, és helyébe az Európai Monetáris Megállapodás lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kormányközi Együttműködési Program a Tudományos és Technológiai Információk Terén</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>A városok népességi és területi fejlődésére és a fejlődésnek az életmódra gyakorolt következményeire használandó kifejezés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag a Szovjetunió felbomlásáig fennállt állam megnevezéseként használható.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan adásvétel, amelyben nem történik meg azonnal az ellenérték kifizetése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a vándorkereskedelem kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Amennyiben szükséges a kivitellel és a behozatallal kapcsolatban használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4759</DESCRIPTEUR_ID><SN>A választások hivatalos időpontja előtt megtartott szavazás azokban az esetekben, amikor kötelező a választó fizikai jelenléte. Nem összetévesztendő a „távollevő tag szavazatának megküldésével” és az "előválasztással".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az épületek teljesítményének kategóriái többek között a minőség, az erőforrások kímélete és a teherbírás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Különböző országok bizonyos tevékenységekre történő szakosodása, amelynek során egy-egy ország olyan termékek gyártására szakosodik, amelyekből több előnye származik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Alsó-Normandia régió Normandia régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Olyan kétoldalú megállapodás, amely a legfontosabb exportáló országokat és valamely áru legfontosabb importőreit arra kötelezi, hogy a nemzetközi kereskedelem ezen árura vonatkozó szabályait tiszteletben tartsák.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az EU belső energiapiaca csak a villamos energiára és a földgázra terjed ki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkahelyi körülmények minőségével összefüggésben a "munkakörülmények humanizálása" deszkriptor alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan politikai rendszer, amelyben két párt küzd egymás ellen a hatalomért.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a kétpártrendszerrel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Tanács jogi aktusaiban és hivatalos dokumentumaiban gyakran szerepel a „Mianmar/Burma” forma. Gyakran fordul elő „Mianmar” is, különösen az EKSZ-től származó szövegekben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magánszemélyek vagy karitatív szervezetek által humanitárius célból nyújtott adományokra alkalmazandó. Nem összetévesztendő az ajándékkal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>A hitelfelvevőnek nyújtott állami kamattámogatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta Burgundia régió a Burgundia–Franche-Comté régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ismert forrásból (jármű, gép, diszkó, autópálya vagy repülőtér) származó zajszennyezésre használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés 2009. december 1-jei hatálybalépése előtt alkalmazott terminus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vámokkal összefüggésben a "vámalakiságok" kifejezés alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ideiglenes tizenkettedek azok az engedélyezett költségvetési előirányzatok, amelyek elfogadott költségvetés hiányában az előző pénzügyi év költségvetésében engedélyezett eszközök tizenkettede alapján a Közösség működőképességét biztosítják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kormányközi gazdasági szervezet (1949–1991). Alapító tagjai: Szovjetunió, Bulgária, Csehszlovákia, Lengyelország, Magyarország, Románia. További tagjai: Albánia (1949-1987), Mongólia (1962), Kuba (1972), Német Demokratikus Köztársaság (1950 1990), Vietnam (1978). Jugoszlávia társult tagként csatlakozott 1964-ben.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kormányközi gazdasági szervezet (1949–1991). Alapító tagjai: Szovjetunió, Bulgária, Csehszlovákia, Lengyelország, Magyarország, Románia. További tagjai: Albánia (1949-1987), Mongólia (1962), Kuba (1972), Német Demokratikus Köztársaság (1950 1990), Vietnam (1978). Jugoszlávia társult tagként csatlakozott 1964-ben.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionális együttműködési szervezet, amelynek tagjai: Kenya, Uganda és Tanzánia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Parlament gazdasági ügyekért felelős tisztségviselői, akik az elnökség által megállapított iránymutatások szerint a képviselőket közvetlenül érintő igazgatási és pénzügyi feladatokat látnak el.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egységes Európai Okmány (1986) által bevezetett eljárás; a Lisszaboni Szerződés 2009. december 1-i hatálybalépésével az egyetértési eljárás lépett a helyébe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely állam, államok csoportja vagy régió gazdasági állapotának adott időpontban történő meghatározására használják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Külföldi szállítók belföldi szállítási szolgáltatási piacra történő jutása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>E fogalom helyébe a „belvízi szállítás” (4515) és a „tengeri szállítás” (4522) lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>A váltót és más kereskedelmi fizetőeszközt érintő jogszabályok összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés 2009. december 1-jei hatálybalépése óta az "Európai Közösség", a "közösségi", illetve az "EK" elnevezés helyébe az "Európai Unió" és az "EU" elnevezés lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állampolgárok jogai és kötelezettségei államonként eltérőek, így egyes államokban az „állampolgárság” és a „nemzetiség” szinonimák, míg máshol nem. Ahol különbséget tesznek, az általában azon a tényen alapul, hogy az állampolgárság politikai jogokat is biztosít. Az etnikai hovatartozás tekintetében lásd az „etnikai csoport” fogalmát (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>A cotonoui megállapodás rendelkezéseinek keretében az Ipari Fejlesztési Központ forrásait és tevékenységeit 2000 augusztusában a Vállalkozásfejlesztési Központba helyezték át.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság 2020. január 31-től már nem tagja az Európai Uniónak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>A halállal kapcsolatos társadalmi és kulturális jelenségekkel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett tárgyterülethez kapcsolódhat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy ország vagy intézmény esetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépése (2009. dec. 1.) óta az Elsőfokú Bíróság új elnevezése.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Információcsere értelemben jogi vagy etikai szövegkörnyezetben használható.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1-jén Közép-Franciország régió neve Közép-Franciaország–Loire-völgyre változott.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5379</DESCRIPTEUR_ID><SN>A parlament egyik háza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. január 1. óta a Champagne-Ardennek régió a Grand Est régió része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az 1848-ban kidolgozott Havannai Charta, amely nemzetközi kereskedelmi szervezetet hozott létre, nem lépett hatályba.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>A szociális és gazdasági emberi jogokat biztosító Európai Szociális Chartát 1961-ben fogadta el az Európa Tanács. Az 1996-os felülvizsgálat 1999-ben lépett hatályba.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>A következő kifejezések valamelyikével használja együtt: "társulási megállapodás (EU)", "kereskedelmi megállapodás (EU)", "együttműködési megállapodás (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>A tagállamok és az Európai Közösségek által együttesen, megosztott hatáskörükben kötött megállapodások.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5413</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő az együttes fellépéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "közigazgatási szerv felelősségének megállapítása iránti kereset"-tel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzetközi szervezet parlamenti szervének tekintetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intézmények esetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tisztességtelen tevékenységből pl. kábítószer-kereskedelemből származó tőkére használják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>1997-ben lépett az Észak-atlanti Együttműködési Tanács helyébe (NACC). Segítségével a NATO tagállamai és partnerországai politikai és biztonsági kérdésekben egyetlen hatóságon belül folytathatnak párbeszédet és konzultálhatnak egymással.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>A záradék értelmében az azzal élő tagállamnak lehetősége van arra, hogy egy megállapodás rendelkezéseinek alkalmazását egy későbbi időpontra halassza, vagy azt egyáltalán ne alkalmazza.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>A hagyományos fegyverek, valamint a kettős felhasználású termékek és technológia kivitelének többoldalú ellenőrzésére vonatkozó Wassenaari Megállapodás 1996-ban váltotta fel a COCOM-ot (Multilaterális Exportellenőrzési Koordináló Bizottság).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió egész területén kiegyensúlyozott és fenntartható fejlődésre törekvés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Helyi területi egységet foglal magában. Nem összetévesztendő a helyi önkormányzattal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ún. komitológiai határozatot 2011. március 1-jével hatályon kívül helyezte az ún. komitológiai rendelet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ún. komitológiai határozatot 2011. március 1-jével hatályon kívül helyezte az ún. komitológiai rendelet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az „Európai Unió – Régiók Bizottsága” megnevezést 2017 februárjában felváltotta a „Régiók Európai Bizottsága” megnevezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ez a rendelet váltotta fel és helyezte hatályon kívül 2011. március 1-jével kezdődően az 1999/468/EK (ún. komitológiai) határozatot. Ezenkívül két eljárás - a tanácsadó bizottsági eljárás és a vizsgálóbizottsági eljárás - váltotta fel az 1999-es határozattal bevezetett három eljárást, a tanácsadó bizottsági, az irányítóbizottsági és a szabályozási bizottsági eljárást.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az emberi test bármely részével mint olyannal vagy az abból nyert termékkel folytatott - legális vagy illegális - kereskedelem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott esetben az érintett európai uniós intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ILO irányító szerve, amely a nemzeti kormányokat, munkáltatókat és munkavállalókat képviselő nemzeti küldöttségekből épül fel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potenciálisan környezetszennyező termékek után fizetendő betétdíj, amelyet a termékek visszaadásakor visszafizetnek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ez a saját források negyedik típusa, amelyet 1988-ban vezettek be. A költségvetési eljárás keretén belül a tagállamok teljes GNP-jének meghatározott hányada a Közösség saját forrásainak részét képezi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Történelmi fogalom, amely a bel- és igazságügy területén folytatott együttműködést takarja. A belügyi együttműködést később a Schengeni Megállapodásba, illetve az Európai Unió intézményi keretébe integrálták. A "szabadságon, a biztonságon és a jog érvényesülésén alapuló térség" kifejezés alkalmazandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Közösségi támogatás vagy pénzügyi hozzájárulás megszerzésének feltétele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Áruk behozatalából és kiviteléből származó, a vámhatósággal szemben fennálló tartozás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Két vagy több fél között fennálló kölcsönös jogi kötelezettség (kötelem) tekintetében alkalmazandó, amely alapján az egyik fél követelheti a másik fél részéről történő teljesítést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy adott régió, szövetségi állam, tartomány hatályos joga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzeti számlák összeállításához használt elszámolási rendszer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkavállalók résztulajdona a vállalkozás tőkéjében és részesedése a nyereségből.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>A különböző hivatalos nyelvek tényleges használatának feltételeire vonatkozó fogalom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>A dolgozó személyes védőfelszerelése, illetve a gépek és a berendezések biztonsági alkatrészei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan berendezésre használatos, amely az atmoszférikus nyomáshoz képest pozitív vagy negatív nyomásnak van kitéve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minden olyan termék, eszköz, berendezés vagy rendszer, amelynek célja az akadályok kompenzálása, csökkentése vagy semlegesítése, valamint olyan intézkedés, amely a hozzáférés javítását és ezáltal a fogyatékossággal élők vagy az idősek mindennapi függetlenségének növelésére irányul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5639</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzetközi tisztviselő fogalomkörébe azok a tisztviselõk tartoznak, akiket valamelyik kormányközi nemzetközi szervezet alkalmaz, akik elõkészítik, illetve végrehajtják a nemzetközi szervezet határozatait.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Európai uniós szervek és szervezetekre is alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politikai és regionális együttműködés, mely 1991-ben jött létre a Csehszlovák Köztársaság, a Lengyel Köztársaság és a Magyar Köztársaság között. Csehszlovákia 1993-as kettéválása óta a visegrádi csoport négytagúvá vált, mivel mindkét utódállam, a Cseh és a Szlovák Köztársaság is tagja maradt az együttműködésnek.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>A fejlődő országok érdekeit érintő nemzetközi monetáris kérdésekkel foglalkozó kormányközi csoport.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. január 1-jén az Európai Halászati Alap (EHA) lépett a helyébe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Monetáris Intézetet (EMI) a gazdasági és monetáris unió (GMU) második szakaszának beindulásakor, 1994. január 1-jén hozták létre, és az Európai Központi Bank (EKB) 1998. június 1-jén történt létrehozását követően szűnt meg.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ez a megnevezés nem érinti a jogállással kapcsolatos álláspontokat, továbbá összhangban van az 1244 (1999) sz. ENSZ BT-határozattal és a Nemzetközi Bíróságnak a koszovói függetlenségi nyilatkozatról szóló véleményével.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely korábbi törvénnyel létrehozott közigazgatási szervek és intézmények működését és tevékenységét szabályozó törvény</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>A preszpai megállapodás hatálybalépésével 2019. február 12-étől kezdődően Macedónia Volt Jugoszláv Köztársaság neve Észak-Macedón Köztársaság.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Állatokban előforduló válatozata a BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>572</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nukleáris erő használatát szabályozó jog.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kék útmutató áttekintést nyújt a termékekre vonatkozó uniós szabályok értelmezéséhez.</SN><SN>Nem keverendő össze az európai védjeggyel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ide tartozik a takarmány, a trágya, a hobbiállat-eledel, a bőr, a gyapjú stb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Célszerű az általános ‘állatorvosi termék’ terminust használni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5750</DESCRIPTEUR_ID><SN>A GATT 1986-1994 közötti utolsó fordulója, amelyen korszerűsítették a GATT alapszerződését, új területeket vontak be a GATT keretei közé, a GATT helyébe a Kereskedelmi Világszervezet (WTO - World Trade Organization) lépett.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kormányközi munkacsoport, amely 1976-tól a terrorizmus és a belső biztonság kérdésével foglalkozott (TREVI-csoport). Hatáskörét 1985-ben kiterjesztették az illegális bevándorlásra és a szervezett bűnözésre is. 1989-ben négy munkacsoportja volt (terrorizmus, rendőrségi együttműködés, szervezett bűnözés, a személyek szabad mozgása), amelyeket a Tanács által elfogadandó határozatok előkészítésével megbízott magas rangú tisztviselői csoport irányított.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kulturális turizmus egy ország vagy régió kultúrájával foglalkozó idegenforgalmi ág, amelynek középpontjában mindenekelőtt az adott földrajzi terület lakosainak életmódja, történelme, művészete, építészete, vallása(i) és az életüket meghatározó egyéb tényezők állnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely európai uniós megállapodás keretében létrehozott szerv, amelynek tagjai az Európai Unió és egy vagy több harmadik ország képviselői.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Másodlagos jogforrással létrehozott valamennyi uniós hivatal. Nem keverendő össze az "uniós szervvel".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő az uniós programokkal vagy politikákkal kapcsolatban nyújtott pénzügyi támogatással.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az európai stabilitás és biztonság megerősítését célzó kezdeményezés, amely a NATO és a közép-kelet európai országok, illetve az Európai Biztonsági és Együttműködési Értekezlet [EBEÉ] részes államai közötti kapcsolat megerősítésére törekszik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>2004-ben nyolc ország csatlakozott az Európai Unióhoz (Észtország, Magyarország, Lettország, Litvánia, Lengyelország, a Cseh Köztársaság, Szlovákia és Szlovénia), 2007-ben két további (Bulgária és Románia), 2013-ban pedig Horvátország. A közép- és kelet-európai országok listája kiterjed Albániára, Bosznia-Hercegovinára, Észak-Macedóniára, Koszovóra, Montenegróra, Szerbiára és Ukrajnára is.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a nemzeti számlákkal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze az „intézmény elnöke” kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze az Európai Tanács elnökségével az „Európai Tanács elnöke” (439592) fogalmával kapcsolatban. Az EU Tanácsának elnöksége közvetlenül az Európai Unió Tanácsához kapcsolódik (amely az uniós tagállamoknak az uniós jogszabályokról tárgyaló és szavazó minisztereit tömöríti), és nem az Európai Tanácshoz (amely az egyes uniós tagállamoknak az uniós politikai menetrendet meghatározó állam- és kormányfőit tömöríti).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésével (2009. dec. 1.) felváltotta a rendes jogalkotási eljárás.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>A pácienseiket a hagyományos orvostudomány által el nem ismert módszerekkel kezelő személyekre vonatkozóan használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az európai integráció elősegítése, ösztönzése érdekében folytatott kampányra alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Közigazgatási bírósághoz benyújtott felülvizsgálati kérelem esetén alkalmazandó. Nem összetévesztendő a közigazgatási hatósághoz benyújtott fellebbezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan régiók, amelyek nem egyetlen ország határain belül helyezkednek el.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzet vagy regionális parlamentekre, illetve nemzetgyűlésekre alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió, illetve a nemzeti és regionális intézmények közötti hatalmi egyensúly tekintetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>A héaforrás az egyes tagállamok hozzáadottértékadó-bevételének meghatározott arányából származik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a következő fogalommal "a légi közlekedés védelme".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állampolgársággal nem rendelkező személy lehet olyan személy, aki állandó lakóhellyel rendelkezik valahol, de állampolgársággal a Szovjetunió felbomlásához kapcsolódó történelmi tényezők miatt nem rendelkezik, ami különösen a balti országokban jellemző.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>A közvélemény tájékoztatására, ismeretek tudatosítására indított kampány.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott időben egy ország, országcsoport vagy terület politikájának meghatározására alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Show vagy egyéb nyilvános esemény, melynek során állatok lépnek fel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>A magánjog hatálya alá tartozó jogi személyekre, különösen a gazdasági társulásokra, pl. szövetkezetekre, egyesülésekre a gazdasági társaságok vonatkozó közösségi jogszabályok tekintetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ez a megnevezés nem értelmezhető a palesztin állam elismeréseként és nem érinti az egyes tagállamok e kérdésre vonatkozó álláspontjait.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Loméi Egyezmény 1975-ös aláírását követően az AKCS-országok kifejezés alkalmazandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kezdetben a tagállamok közötti nem hivatalos konzultációt jelentette, amelynek célja összehangolt álláspontok kidolgozása és európai külpolitika közös végrehajtása volt. Az európai politikai uniót az Európai Unióról szóló szerződés tette hivatalossá, majd a közös kül- és biztonságpolitika váltotta fel. A "KKBP" rövidítés alkalmazandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan csoport vagy társaság, amely keretén belül politikai kérdéseket vitatnak meg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Különböző típusú közigazgatási területi egységek jelölésére. Nem összetévesztendő a helyi önkormányzattal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008-ban az egységes közös piacszervezés létrejöttét követően az egyes ágazatspecifikus irányítóbizottságokat a mezőgazdasági piacok közös szervezésével foglalkozó irányítóbizottság váltotta fel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ún. komitológiai határozatot 2011. március 1-jével hatályon kívül helyezte az ún</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos az étrend-kiegészítővel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Azok a bizottságok, amelyek elnevezése franciául tartalmazza a "comité paritaire" kifejezést.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Három európai szabványügyi szervezet (Európai Szabványügyi Bizottság, CENELEC, ETSI) összefoglaló neve. Lásd még az egyes szervezeteket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Embernél idegrendszeri megbetegedésről beszélünk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>A hét vezető gazdasági hatalomból (Egyesült Államok, Japán, Németország, Franciaország, Olaszország, az Egyesült Királyság és Kanada) álló csoport. 1998-tól Oroszország is közéjük tartozik, így nevük: Nyolcak csoportja (G8).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Contadora-csoport és a Lima-csoport egyesüléséből 1986-ban létrejött állandó alakulat, amely a Latin-Amerika és a Karib-tenger országai közötti politikai konzultációra és együttműködésre szolgál.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>A közösségi védjegyről szóló rendeletet módosító 2015/2424/EU rendelet március 23-i hatálybalépésétől kezdve a BPHH új neve az Európai Unió Szellemi Tulajdoni Hivatala (EUIPO) lesz, míg a közösségi védjegy elnevezése európai uniós védjegyre módosul.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az 1952-ben Vám-együttműködési Tanács néven alapított szervezet hivatalos nevét 1994-ben kapta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>A WTO vitarendezési szerve, amelynek célja a világkereskedelemben adódó viták rendezése. A WTO bármely tagja nyújthat be vitarendezés iránti kérelmet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csak nagyon általános témájú dokumentumok esetén használható, egyébként válasszon szűkebb deszkriptort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kereskedelmi vonatkozású befektetési intézkedések.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>A szellemi tulajdonjogok kereskedelmi vonatkozásai.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az „Európai Gyáriparosok és Munkáltatók Szervezeteinek Szövetsége” (UNICE) neve 2007 januárjától: „BusinessEurope”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Eutelsatot 1977-ben nemzetközi szervezetként hozták létre, az európai műholdas távközlés infrastruktúrájának kezelése céljából. Az Eutelsat tevékenységeit 2001 júliusában egy magánjogi vállalat vette át.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az 1924-ben Nemzetközi Állatjárványügyi Hivatal néven alapított szervezet hivatalos nevét 2003-ban kapta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szöveg és kép digitalizálására alkalmas számítógépes periféria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Szerbia és Montenegró Államközösség 2003. február 4-én váltotta fel az 1992. április 27-én kikiáltott Jugoszláv Szövetségi Köztársaságot. Montenegró 2006. június 3-án kikiáltotta függetlenségét és a szövetségi állam két új részre oszlott: a Szerb Köztársaságra és Montenegróra.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>A szociálpolitikai megállapodást az Amszterdami Szerződés foglalta az EK-Szerződésbe. A szociálpolitikai megállapodás megállapítja az EU szociálpolitikai célkitűzéseit, melyek különös hangsúlyt fektetnek az esélyegyenlőségre és a társadalmi kirekesztés elleni küzdelemre.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>A következő támákat fedi le: coaching, coacholás, mentorok és mentorálás a munkahelyen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>A tisztséget a 2009. dec. 1-jén hatályba lépett Lisszaboni Szerződés hozta létre.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>A teljesítmény azon mértéke, amelyet valamely dolgozónak egy bizonyos bér kifizetése ellenében teljesítenie kell.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az erdészeti ágazatra vonatkozó információ összegyűjtésével, koordinálásával, szabványosításával, feldolgozásával és terjesztésével foglalkozó rendszer.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ECU olyan kosárvaluta volt, amely az EK 15 tagállamából 12 adatainak összesítésével állt elő. Az ECU értékét az összetevő pénznemek súlyozott átlagával számították ki. Az ECU-t egy az egyhez értékben 1999. január 1-jétől felváltotta az euró.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az euró és az euróövezethez tartozó nemzeti valuták közötti paritás. Visszavonhatatlanul rögzített 1999. január 1-jétől.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Amszterdami Szerződés elfogadása után a munkahelyteremtés és a munkanélküliség elleni küzdelem érdekében létrehozott stratégia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy munkáltatónál, vállalaton belül történő munkahely-, illetve munkakör-változtatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a közszolgáltatással, amely annak a szervnek vagy intézménynek a tekintetében alkalmazandó, amely a szolgáltatást nyújtja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008-ban az Unió a Mediterrán Térségért felváltotta az euromediterrán partnerséget (korábbi nevén "barcelonai folyamat"). A partnerségben az Európai Unió 27 tagországa, valamint a dél-mediterrán térségből és a Közel-Keletről 16 partnerország vesz részt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>A család keretén belül végzett, nem fizetett szolgáltatások.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag az Európai Unióhoz tartozás tudata értelmében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze az élelmezésbiztonsággal, ami az élelmiszerekhez való egyenlő hozzáférést jelenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>658</DESCRIPTEUR_ID><SN>„Iparon túli/ipar utáni”, a fejlett ipar megteremtése utáni gazdaság, amikor megkezdődik a nem termelő szféra túlsúlyra jutása a társadalomban, ahol a lakosság túlnyomó részének a szolgáltatási szektor (a kereskedelmi és pénzügyi élet, oktatás, egészségügy, államigazgatás stb.) nyújt megélhetést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6615</DESCRIPTEUR_ID><SN>fiatalkorúak büntethetősége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem alkalmazandó teológiai viták esetében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egységes európai valuta, amelynek elnevezéséről az 1995 decemberében, Madridban ülésező Európai Tanács döntött. 1999. január 1-től váltotta fel az elszámolási egységként használt ECU-t.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió tekintetében nem alkalmazható.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés 2009. december 1-jei hatálybalépését követően az európai biztonság- és védelempolitika helyébe lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>1993. november 1-jétől, a Maastrichti Szerződés hatálybalépésétől használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>fiatalkorú bűnelkövetők részére fenntartott büntetés-végrehajtási intézet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6766</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy adott jogszabály vagy jogszabálycsoport tételes elemzése, kommentárja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos az élelmiszer-adalékanyaggal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag helyi önkormányzatokra alkalmazandó. Nem összetévesztendő a "területi vagy helyi hatóságok" deszkriptorokkal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hajózási irányítási és helyzetmeghatározási célra használt eljárás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6882</DESCRIPTEUR_ID><SN>A régiók a központi hatalomhoz viszonyított függetlenségük miatt a decentralizáció olyan szintjét jelenítik meg, amely miatt az országot majdnem föderalizáltnak tekinthetjük.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>A jogszabályok megfelelő nyelvi és jogi megszövegezéséről szóló dokumentumok jelölésére szolgál.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nyilatkozat, amelyben a kormány kinyilvánítja az általa az adott kormányzati ciklusban követendő politika főbb irányvonalait.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csak árusításra szolgáló automatákra alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Használjon egyedi kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Földrajzi értelemben vett koncentrációra vonatkozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azon államok közgazdaságára használják, amelyek új rendszer megvalósítása érdekében 1989-ben felszámolták a szocialista államrendet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze az „általános érdekű szolgáltatások”, illetve a „közszolgáltatás” kifejezésekkel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a Nemzetközi Büntetőbírósággal (ICC) és a hágai Nemzetközi Bírósággal (ICJ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>EU-partnerországokat és az Unióhoz csatlakozni kívánó államokat tömörítő szabadkereskedelmi megállapodás, melyet három közép-európai ország (Csehszlovákia, Magyarország és Lengyelország) hozott létre 1992-ben. A CEFTA tagjai (2007. január 1.): Albánia, Bosznia-Hercegovina, Horvátország, Koszovó, Macedónia Volt Jugoszláv Köztársaság, Moldova, Montenegró és Szerbia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Közhatalmi feladatokat ellátó központi vagy helyi közigazgatási szerv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a „Ruandai Nemzetközi Büntetőtörvényszékkel”, a „volt Jugoszláviával foglalkozó nemzetközi büntetőtörvényszékkel” vagy az ENSZ Nemzetközi Bíróságával, amely elsősorban az államok közötti jogvitákat rendezi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésétől (2009. dec. 1.) a "határozat (EU)" kifejezés használandó.</HN><HN>A szabadságon, a biztonságon és a jog érvényesülésén alapuló térség kontextusában használatos kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Óceániai állam, mely a Karolina-szigetek több mint 600 szigetéből áll, és négy állam alkotja: Kosrae, Pohnpei (Ponape), Yap és Chuuk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Igazgatási dokumentumok készítésével kapcsolatosan használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Megbízatása megszűnt: 2008. 12. 31.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az 1970-es években bevezetett középtávú pénzügyi támogatás és közösségi hitelmechanizmus kölcsönös pénzügyi támogatást biztosított a súlyos fizetésimérleg-nehézségekkel küzdő tagállamoknak. 1988-ban a két mechanizmus helyébe a fizetésimérleg-támogatási mechanizmus lépett, amely 2002-től kezdve az euróövezeten kívüli tagállamoknak nyújt pénzügyi segítséget.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állami és a helyi önkormányzati költségvetési szerveknél, valamint a helyi önkormányzat által a feladatkörébe tartozó közszolgáltatások ellátására foglalkoztatott személyek, akik nem gyakorolnak közhatalmat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Törvényesen megalakított párt, amely indul a választásokon, de parlamenti mandátummal nem rendelkezik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionális kontextusban; nem összetévesztendő az autonomista párttal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem szennyező, megújuló vagy nem megújuló energia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>2000. június 23-án aláírt, a 15 EU-tagállam és 76 afrikai, karibi és csendes-óceáni (AKCS) ország között 20 évre kötött megállapodás ötévenkénti felülvizsgálatot biztosító záradékkal. A megállapodás a Loméi Egyezményeket követi és azok helyébe lép, amelyek 1975 óta irányították az EU és az AKCS-országok közötti kapcsolatokat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. 6. 14-ig: „Európai Vasúti Ügynökség” (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. 6. 30-ig: „Európai Rendőrakadémia” (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az „antropocén” egyelőre nem hivatalosan elfogadott fogalom, ugyanis nem ismerik el világszerte a földtörténeti időskála hivatalos korszakaként. A kutatók és tudósok továbbra is vitatják az antropocén időszak pontos kezdetét, valamint hivatalos elismerésének földtani létjogosultságát.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdasági ágazatokkal kapcsolatban használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem feltétlenül jelenti azt, hogy a termék biológiailag lebontható vagy komposztálható.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 2007. január 1-jén létrehozott régió a régi Koppenhága és Frederiksborg megyéből, Koppenhága és Frederiksborg községből, valamint Bornholm regionális községből áll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 2007. január 1-jén létrehozott régió a régi Ringkjøbing és Århus megyéből, valamint Viborg és Vejle megye egy részéből áll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 2007. január 1-jén létrehozott régió a régi Nordjylland, valamint Viborg megye egy részéből áll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 2007. január 1-jén létrehozott régió a régi Roskilde, Storstrøm és Vestsjælland megyéből áll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 2007. január 1-jén létrehozott régió a régi Fyns, Ribe és Sønderjylland megyéből, valamint Vejle megye egy részéből áll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>2011. 12. 31-ig: „Közösségi Halászati Ellenőrző Hivatal” (CFCA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ez a megnevezés nem érinti a jogállással kapcsolatos álláspontokat, továbbá összhangban van az 1244 (1999) sz. ENSZ BT-határozattal és a Nemzetközi Bíróságnak a koszovói függetlenségi nyilatkozatról szóló véleményével.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Nemzetek Gazdasági és Szociális Tanácsának (Ecosoc) regionális bizottsága, amely olyan intézkedéseket kezdeményez, amelyek segítik a regionális gazdasági fejlődést, és erősítik az országok közötti gazdasági kapcsolatokat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>A HIV és az AIDS leküzdése céljából az Egyesült Nemzetek társfinanszírozásával létrehozott közös program.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politikai fórum a balti-tengeri régió 11 országa (Dánia, Észtország, Finnország, Németország, Izland, Lettország, Litvánia, Norvégia, Lengyelország, Oroszország, Svédország) és az Európai Bizottság közötti regionális és kormányközi együttműködés céljából.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>A kelet- és dél-afrikai országok preferenciális kereskedelmi övezete.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>A 2006. november 1-jén alapított Szakszervezetek Nemzetközi Szövetsége (ITUC) a Szabad Szakszervezetek Nemzetközi Szövetsége (ICFTU) és a Munka Világszövetsége (WCL) helyébe lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Közösségek személyzeti szabályzatának 2004 májusában hatályba lépő reformját követően az ügykezelői (AST-besorolású tisztviselői) kategória a régi B,C és D kategória helyébe lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>2016. 10. 5-ig: „Az Európai Unió Tagállamai Külső Határain Való Operatív Együttműködési Igazgatásért Felelős Európai Ügynökség”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lásd még: esküdt kifogásolásához a „nem hivatásos bíró”, az „esküdt” és az „ülnök”, tanú kifogásolásához a „tanúvallomás”, illetve bíró kifogásolásához a „bíró” hívószót.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Közszolgálati Törvényszék, amelyet 2004-ben hoztak létre, 2016. szeptembe  1-jén befejezte működését, miután hatáskörét átruházta a Törvényszékre.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lásd még az adott intézményt, szervet, ügynökséget vagy szervezetet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépése (2009.12.1.) óta a szabadságon, a biztonságon és a jog érvényesülésén alapuló térség, valamint a közös kül- és biztonságpolitika területén a közös stratégiákat a Tanács határozatai váltották fel. Ezentúl az EU-határozat kifejezést kell használni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az EBVP keretében felállított rendőri erő, amely nemzetközi civil válságkezelési és konfliktusmegelőzési műveletekben vesz részt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>2001-ben a „Rajnai Hajózás Nemzetközi Konzorciuma” és a „Folyami Hajózás Nemzetközi Uniója” egyesüléseként létrejött szervezet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egyesült Királyság régiói 2020. január 31-ig az uniós tagállamok régiói közé tartoztak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Közösségek személyzeti szabályzatának 2004 májusában hatályba lépő reformját követően az ügyintézői (AD-besorolású tisztviselői) kategória a régi A és LA kategória helyébe lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>A 2009. december 1-jén hatályba lépett Lisszaboni Szerződéssel az Európai Unió és az Európai Közösség Európai Unió néven egyesült. Így az "Európai Közösség", a "Közösség" és az "EK" elnevezést felváltja az "Európai Unió" és az "EU" elnevezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az európai országok védelmei minisztereinek informális testülete a NATO keretén belül, 1994-ben bomlott fel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>915</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzeti halászati vállalkozások szövetségeinek szervezete az EGK-n belül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az „LMBTQ” betűszó idővel változhat, és más, további identitástudatokra utaló betűkkel egészülhet ki. A fogalomnak szándéka lefedni a rövidítésben meg nem jelenő valamennyi kapcsolódó identitást és orientációt is.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az oktatási felvételi követelmények közé tartoznak a vizsgabizonyítványok, a szakmai oklevelek stb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>932</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "vámmentesség" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Államok vagy nemzetközi szervezetek esetében használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ezt a fogalmat és ezen fogalom alfogalmait a szabadon vagy fogságban élő vadállatokra használják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az élveszületések száma egy női generációban.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csak abban az esetben alkalmazandó, amikor az EMOGA általános értelemben szerepel és nem orientációs, illetve garanciaalapként elkülönítve.</SN><HN>2007. január 1-jétől felváltotta az Európai Mezőgazdasági Vidékfejlesztési Alap (EMVA) és az Európai Mezőgazdasági Garanciaalap (EMGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. január 1-jén az EMOGA Garanciarészleg helyébe az Európai Mezőgazdasági Garanciaalap (EMGA) lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. január 1-jén az EMOGA Orientációs Részlege helyébe az Európai Mezőgazdasági Vidékfejlesztési Alap (EMVA) lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az EBA 2011. január 1-jén jött létre a Pénzügyi Felügyeletek Európai Rendszerén (PFER) belül, és az Európai Bankfelügyeleti Bizottság valamennyi feladatát és felelősségi körét átvette.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beleértendő az étrend, a dohányzás, a szociális és közösségi kapcsolatok, valamint az általános társadalmi-gazdasági, kulturális és környezeti feltételek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wszedł w życie dnia 27 września 2012 r. EMS przejął zadania realizowane przez Europejski Instrument Stabilności Finansowej (EFSF) oraz europejski mechanizm stabilizacji finansowej (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Auvergne és Rhône-Alpes régiók 2016. január 1-jei egyesülésével létrejött régió.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a(z) „(uniós) szankció ” szóval. Az uniós korlátozó intézkedés a nem uniós szervezetekkel szemben hozott intézkedéseket foglalja magában.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ágazat nevezetesen magában foglalja a gyermekgondozást, az idősgondozást, az egészségügyi ellátást, valamint a személyi gondozást és házi segítségnyújtást, fizetett és fizetés nélküli formában egyaránt, beleértve nemcsak a formális, hanem az informális szférában nyújtott szolgáltatásokat is.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumokban használandó, amelyek valamennyi ilyen országra vonatkoznak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze a családi migrációval.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Gazdasági és Pénzügyi Bizottság elődje a Monetáris Bizottság volt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>A név nem jelenti Palesztina államként való elismerését és nem írja felül az egyes tagállamok álláspontját.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>A felnőttköri elhízás legelfogadottabb mutatója.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>A biocidok használata elterjedt az orvostudomány, a mezőgazdaság és az erdészet területén, valamint az iparban.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze az erózióval, ami nem tömegvesztést jelent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a forgalomból történő kivonással.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>A 2007–2013-as időszak Európai Halászati Alapját (EHA) felváltó alap.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ennek során meghatározó, hogy mennyire képes a társadalom fejleszteni a katasztrófákból való tanulási képességét, valamint javítani a kockázatcsökkentési intézkedéseit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az 1996-ban létrehozott Európai önkéntes szolgálatot 2016-ban felváltotta az újonnan létrehozott Európai Szolidaritási Testület, amely a korábbi program kibővített változata.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ilyen összetett hatást válthat ki az alacsony jövedelem, a magas energiakiadások és az otthonok rossz energiahatékonyságának kombinációja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ilyen megbetegedést okozhat például a hirtelen megerőltetés (nehéz tárgy megemelése), ugyanazon mozdulatok gyakran ismételt végrehajtása, nagy erőnek, vibrálásnak való ismételt kitettség és a rossz testtartás. A megbetegedés számos testrészt (például a hát alsó vagy felső részét, a nyakat, a vállat, a kart, a kezet, a lábat és a lábfejet) érinthet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Idetartozik a jachton vagy üdülőhajón utazás, a vízisportok, a parti létesítmények üzemeltetése, valamint az ehhez szükséges felszerelések előállítása és szolgáltatások nyújtása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tagállamoknak az uniós irányelvek és rendeletek többségének értelmében kötelességük, hogy kijelöljék az illetékes hatóságokat, és értesítsék a kijelölésről az Európai Bizottságot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>2013. január 1-jétől hatályos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Languedoc-Roussillon és a Dél-Pireneusok régiók 2016. január 1-jei egyesülésével létrejött régió.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bármely koronavírus által kiváltott betegségre használható.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alsó-Normandia és Felső-Normandia régiók 2016. január 1-jei egyesülésével létrejött régió.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió tisztviselőivel és egyéb alkalmazottaival kapcsolatos szabályok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fő összetevői: mobilnet, közösségi médiahasználat, e-kereskedelem, internetbiztonság, felhőszolgáltatások, digitális készségek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Több különböző terület is beletartozik, pl. a halászat, a tengeri szállítás és a tengeri környezet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>A terminust csak az egyének, háztartások és közösségek vonatkozásában használják, kormányok és egyéb állami szereplők esetében nem. A humanitárius intervenciók során folyósított átutalások és a mikrofinanszírozás nem tartozik ide.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumokra használandó, amelyek ezen országok mindegyikével foglalkoznak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gyűlöletbeszédnek nincs nemzetközi jogi fogalommeghatározása. A hétköznapi szóhasználatban a gyűlöletbeszéd és a közösség elleni uszítás kifejezések gyakran egymás szinonimájaként fordulnak elő. Jogi szempontból azonban a gyűlöletbeszédnek el kell érnie egy bizonyos szintet ahhoz, hogy uszításnak, és így bűncselekménynek minősüljön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze az ideiglenes migrációval.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos a „külföldre kirendelt munkavállaló” fogalmával.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>1952-től 1957-ig létezett.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>A riasztási terület megadásával együtt használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze a foglalkoztatási migrációval.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magnak (zöldségmagnak) minősül, de gabonaként fogyasztják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>ide tartozik a webdesing, az internetes publikáció, a webprogramozás és az adatbázis-kezelés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>A 2006. március 15-i, 60/251. sz. ENSZ-közgyűlési határozat hozta létre kisegítő testületként, az ENSZ Emberi Jogok Bizottsága utódszervezete.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos a szennyeződésmentesítéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magában foglalhat pszichológiai konzultációt, hormonkezelést, nemi átalakító műtétet (például arcműtét, mellplasztika, a nemi szerveket érintő különböző típusú műtétek vagy méheltávolítás), (terméketlenséghez vezető) sterilizációt, szőrtelenítést és beszédterápiát. Nem minden transznemű személy kívánja vagy teheti meg ezeket az intézkedéseket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nord-Pas-de-Calais és Pikárdia régiók 2016. január 1-jei egyesülésével létrejött régió.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aquitánia, Limousin és Poitou-Charentes régiók 2016. január 1-jei egyesülésével létrejött régió.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumokban használandó, amelyek valamennyi ilyen országra vonatkoznak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Elzász, Champagne-Ardennek és Lotaringia régiók 2016. január 1-jei egyesülésével létrejött régió.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos a gyógyszeriparral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lehetőség szerint az érintett politikával vagy ágazattal együtt használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a következő fogalommal "légi közlekedésbiztonság".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ennek a partnerségnek az EGT- és az EFTA-országok is tagjai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>A lítiumot és vegyületeit több ipari alkalmazásban is használják, többek között hőálló üveg és kerámia, valamint lítiumos kenőzsír készítéséhez, folyósító adalékanyagként vas, acél és alumínium előállításához, továbbá lítiumelemek és lítiumion-akkumulátorok gyártásához. Hangulatszabályozóként és antidepresszánsként is alkalmazzák mentális betegségek, köztük a bipoláris zavar kezelésére.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beleértendő a bank alapvető funkcióinak és pénzügyi stabilitásának az adófizetők számára minimális költséget jelentő fenntartása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ÁÉKBV-irányelv hatályán kívül eső befektetési alapokra (nem harmonizált alapok) használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett ágazattal vagy iparággal kombinálni. Nem keverendő össze a következővel: "műszaki park".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magában foglalja a nyilvánosan vagy a magánéletben elkövetett szexuális, testi, mentális és gazdasági erőszakot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a nukleáris biztonsággal, amely a sugárveszéllyel foglalkozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ide tartoznak a jellemvonások, attitűdök és motivációk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ilyen anyagnak számíthatnak azok a cikkek is, amelyek feltételezhetően érintkeznek élelmiszerrel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Burgundia és Franche-Comté régiók 2016. január 1-jei egyesülésével létrejött régió.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>A dinamikus adat a statikus adattal állítható szembe.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>