<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="hr" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>U ekonomiji roba se može razlikovati ovisno o svrsi i potrebama koje zadovoljava. Roba je obično materijalne prirode, ali određene vrste robe, npr. informacije, imaju samo nematerijalni oblik. Slobodna roba, npr. zrak, prirodno je obilna i ne zahtijeva svjesne napore da se nabavi, dok je gospodarska roba oskudna u odnosu na potražnju i zahtijeva ljudski napor. Roba široke potrošnje ili gotova roba predmeti su koji se troše, a intermedijarna roba koristi se kao ulazni materijal u njihovoj proizvodnji. Privatna roba stvari su koje su u vlasništvu ljudi, a komercijalna roba materijalni su proizvodi koji se proizvode i zatim stavljaju na raspolaganje za uporabu u komercijalnoj industriji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba ga razlikovati od financiranja proračuna EU-a koje obuhvaća sredstva ili prihode EU-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neizravni porez na proizvodnju ili prodaju određenih proizvoda</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Teritorijalne zajednice Francuske Republike nastale 1946. godine. Godine 2003. zamijenjene su prekomorskim zajednicama.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Franche-Comté uključena je u regiju Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Godine 1981. zamijenila je Latinskoameričku udrugu slobodne trgovine (LAFTA)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Glavno tijelo odlučivanja Europske unije. Sastoji se od ministara država članica koji su zaduženi za područje o kojem se raspravlja prema dnevnom redu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za tijelo za donošenje odluka u nekoj instituciji ili tijelu EU-a upotrijebljeno je „tijelo za donošenje odluka (EU)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za utjecaj geografije na unutarnju i vanjsku politiku država upotrijebi deskriptor "geopolitika".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1157</DESCRIPTEUR_ID><SN>Planirano korištenje i zaštita prostora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>U studenom 2001. Vijeće za kulturnu suradnju (CCC) podijeljeno je u četiri upravna odbora: Upravni odbor za obrazovanje (CDED), Upravni odbor za visoko školstvo i istraživanja (CDESR), Upravni odbor za kulturu (CDCULT) i Upravni odbor za kulturnu baštinu (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>G-10 je tijelo unutar Međunarodnoga monetarnog fonda (MMF) koje se sastoji od ministara financija i guvernera narodnih banaka svjetski najindustrijaliziranijih zemalja. Uključuje zemlje "Grupe 7" (SAD, Japan, Kanada, Francuska, Njemačka, Italija i Ujedinjeno Kraljevstvo), te Belgiju, Nizozemsku, Švedsku, Švicarsku.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bivša organizacija koju su 14. lipnja 1966. osnovale vlade Australije, Japana, Južne Koreje, Južnoga Vijetnama, Malezije, Novoga Zelanda i Filipina. Raspuštena je 1975. zbog neslaganja članica oko priznavanja Narodne Republike Kine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizacije proizvođača mogu se spojiti u udruženja organizacija proizvođača i međusektorske organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Gornja Normandija uključena je u regiju Normandija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Posebno administrativno područje Kine od 1. srpnja 1997. godine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za bilo koji aspekt koji se odnosi na metode i probleme prehrane životinja. Za samu hranu upotrebljava se deskriptor "stočna hrana".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iz verzije 4.7, preferira se upotreba termina „sigurnost hrane”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>128</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucija EU-a koju čine predsjednici država ili vlada država članica Europske unije uz  predsjednika Europskoga vijeća i predsjednika Europske komisije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><HN>Upotrebljava se samo za državu koja je postojala do 3. listopada 1990. godine, tj. do ujedinjenja Njemačke.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interni porez na plaće osoblja koje je zaposleno u europskim javnim službama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za Saveznu Republiku Njemačku od kraja Drugoga svjetskog rata i za cijelu Njemačku od ujedinjenja 3. listopada 1990. godine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dodatne novčane naknade vezane uz prava iz mirovinskog i invalidskog osiguranja, te zdravstvene i socijalne skrbi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Alsace uključena je u regiju Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Temeljni pravci kretanja i objekti koji se koriste u prometu. Upotrebljava se vezano uz način prijevoza o kojem je riječ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1445</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preventivni zdravstveni nadzor životinja, hrane i proizvoda životinjskog podrijetla, te nadzor objekata i robe koji mogu biti prijenosnici zaraznih bolesti životinja, a provodi se radi zaštite zdravlja ljudi i životinja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po mogućnosti kombinirati s politikom EU-a ili predmetnim sektorom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za različite projekte integracija koje europske države poduzimaju u svrhu europskoga ujedinjenja, kao što su Europska unija i Vijeće Europe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te osnove mogu uključivati, ali nisu ograničene na one zaštićene člankom 19. Ugovora o funkcioniranju EU-a: rod, rasno ili etničko podrijetlo, vjera ili uvjerenje, invaliditet, dob ili seksualna orijentacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>U kontekstu novčane kazne koja se odlukom Komisije izrekne društvu zbog povrede pravila EU-a o tržišnom natjecanju upotrijebite „sankcija (EU)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Languedoc-Roussillon uključena je u regiju Okcitanija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za nacionalno pravo, osobito američko i britansko. U kontekstu politike tržišnog natjecanja EU-a umjesto toga upotrebljava se "kontrola ograničavajuće prakse".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europska komisija za ljudska prava bila je poseban tribunal koji je djelovao od 1953. do 1998. Odlučivala je o prihvatljivosti pritužbi Europskom sudu za ljudska prava. Protokolom 11. uz Europsku konvenciju o ljudskim pravima 1998. Komisija je ukinuta, a Europski sud za ljudska prava proširen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba ga razlikovati od deskriptora "pokretljivost radne snage".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Limousin uključena je u regiju Nova Akvitanija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Lorraine uključena je u regiju Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Posebno upravno područje Kine od 20. prosinca 1999. godine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1735</DESCRIPTEUR_ID><SN>U hrvatskom pravnom nazivlju ne postoji odgovarajući naziv za engl. magistrate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ako je potrebno, kombinirati s deskriptorima koji se upotrebljavaju za organ zahvaćen bolešću ili za tropsku ili endemičnu prirodu bolesti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Različito od prava vlasništva</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljavaju se specifični pojmovi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ako je moguće, kombinirati koncept „poljoprivredno tržište” s odgovarajućim tržišnim sektorom/sektorima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za bilježenje sredstava koja se odnose na poljoprivredna tržišta u EU-u. Ako je moguće, kombinirati koncept „poljoprivredno tržište EU-a” s odgovarajućim tržišnim sektorom/sektorima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotreba nije ograničena na EU.</SN><HN>U kontekstu EU-a koncept „zajedničko tržište” koristi se samo povijesno te je zamijenjen jedinstvenim tržištem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinirati s određenim sektorima tržišta. Ne upotrebljavati istoznačno s jedinstvenim tržištem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ako je potrebno, upotrebljava se u povezanosti s odnosnim područjem djelatnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi u vezi sa zemljom na koju se odnosi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na dio Oceanije koji se nalazi u sjevernom Pacifiku i koji obuhvaća oko 2000 otoka. Kada je riječ o državi, treba upotrebljavati deskriptor "Savezne Države Mikronezije".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Pirineji-jug uključena je u regiju Okcitanija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati sa deskriptorom "spajanje obitelji" .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokrati LGBTQ s vremenom se može dodati još slova kako bi se obuhvatili drugi identiteti. Ovim konceptom nastoji se obuhvatiti sve relevantne identitete i orijentacije koje pokrata još ne obuhvaća.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na sposobnost pojedinih radnika da se kreću tržištem rada. Treba ga razlikovati od deskriptora "slobodno kretanje radnika".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za svaku skupnu aktivnost radi promicanja veće socijalne pravde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prava i obveze državljana razlikuju se od države do države, tako da je u nekim državama „državljanstvo” sinonim za „nacionalnost”, dok u drugima to nije slučaj. Kada se razlikuju, to se obično temelji na činjenici da državljanstvo dodjeljuje politička prava. Za narodnost koristiti pojam „etnička skupina” (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Do 2008. službeni naziv: Kraljevina Nepal</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se zamjenjivati deskriptorom "troškovi života".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Obrambeni savez između Australije, SAD-a i Novog Zelanda.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Nord-Pas-de-Calais uključena je u regiju Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za suradnju između europskih zemalja izvan konteksta EU-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizacija osnovana u lipnju 1966. u Antananarivu, a raspuštena 25. ožujka 1985. Njezine poslove preuzela je Organizacija afričkoga jedinstva, koja 2002. postaje Afrička unija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN><HN>14. prosinca 1960. prvih 20 zemalja potpisalo je Konvenciju o Organizaciji za ekonomsku suradnju i razvoj.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zamijenio je Organizaciju srednjoameričkih država (OCAS) 1991. godine i doveo do stvaranja Srednjoameričkoga zajedničkog tržišta (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30.6.2009.: Ured za službene publikacije Europskih Zajednica.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinirati s relevantnim tržišnim sektorima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vojni savez što su ga 1955. potpisale europske komunističke države pod utjecajem Sovjetskoga Saveza. Raspušten je 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za imena međunarodnih organizacija vidi područje 76 Međunarodne organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Obrambeni savez osnovan 8. rujna 1954. između Australije, SAD-a, Francuske, Ujedinjenoga Kraljevstva, Novog Zelanda, Pakistana, Filipina i Tajlanda. Raspušten je 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pan - afrička organizacija koja je zamijenila Organizaciju afričkoga jedinstva 9. srpnja 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblici prosvjeda uključuju pisanje pisama predstavnicima, potpisivanje peticija na internetu, prisustvovanje skupovima, bojkotiranje proizvoda, podmetanje požara i izravno djelovanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europski parlament nastao je iz Zajedničke skupštine Europske zajednice za ugljen i čelik (EZUČ), koja je postala zajednička skupština triju nadnacionalnih europskih zajednica koje su postojale do 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>U Republici Hrvatskoj to je Hrvatski sabor</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Države istočne i srednje Europe koje su bile pod sovjetskom dominacijom od kraja Drugoga svjetskog rata do raspada Sovjetskoga komunističkog sistema 1989-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za imena zemalja i područja, vidi potpojmovnik 7241 prekomorske zemlje i područja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Akvitanija uključena je u regiju Nova Akvitanija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usluge mogu uključivati npr. aktivnosti marketinga ili prodaje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijeli raspon proizvoda, u drugim slučajevima rabi specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>237</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odbor koji se sastoji od stalnih predstavnika država članica. Pomaže Vijeću EU-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Pikardija uključena je u regiju Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Plan suradnje na gospodarskom i društvenom razvoju Azije i Pacifika.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Poitou-Charentes uključena je u regiju Nova Akvitanija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2441</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ovisno o konkretnom pravnom sustavu, ovdje može biti riječi o kriminalističkoj, odnosno pravosudnoj policiji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u općem smislu, a ne vezano uz neki identificirani izvor buke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljena 1952., ova institucija EU-a, čije je sjedište u Luxembourgu, sastoji se od tri suda: Europskoga suda, Općega suda EU-a (utemeljen 1988.) i Službeničkoga suda EU-a (utemeljen 2004.). Naziv "Sud Europske zajednice" zamijenjen je nazivom "Sud Europske unije" pri stupanju na snagu Lisabonskoga ugovora.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati s deskriptorima "Međunarodni kazneni sud za Ruandu", "Međunarodni kazneni sud za bivšu Jugoslaviju" ili s "Međunarodni kazneni sud".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za državne vlasti ili tijela i za lokalne i regionalne vlasti, shvaćene u cjelini.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ugovor o EZUČ-u prestao je važiti 23. srpnja 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravo EU-a ima primat nad bilo kojom odredbom zakona država članica koja mu je protivna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za nacionalne cijene treba upotrebljavati deskriptor "cijena poljoprivrednog proizvoda".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u opreci s veleprodajnom cijenom, inače valja upotrebljavati deskriptor "potrošačka cijena".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>U građanskim, trgovačkim i socijalnim pitanjima</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se bave proizvodima koji potječu od ribarenja. Ne treba se miješati sa deskriptorom "ribarski resursi", koji se odnosi na postojeće resurse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijeli raspon proizvoda, u drugim slučajevima rabi specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijeli raspon proizvoda, u ostalim slučajevima rabi specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijelu paletu proizvoda, u ostalim slučajevima rabi specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji pokrivaju cijeli niz proizvoda, inače se upotrebljava određeniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati s deskriptorom "životni standard".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Koncept je zamijenjen konceptom „higijenski proizvod” (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijeli spektar proizvoda, u ostalim slučajevima rabi specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji pokrivaju cijeli niz proizvoda, inače treba upotrebljavati određeniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Farmaceutski proizvod je ono što se proizvodi/primjenjuje na pacijentima (tablete sa svojim sastojcima, odnosno ono što postoji u stvarnosti), a medicinski proizvod je koncept koji to sažima s aspekta odobrenja/prava (glavni sastojak, oblik, količina, pojedinosti odobrenja).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na divlje životinje u prirodnim staništima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osnovana 1975. spajanjem Europske organizacije za istraživanje svemira (ESRO) i Europske organizacije za razvoj lansirnih vozila (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na domaće životinje, zatočene ili životinje iz uzgoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljavati u vezi s dotičnom institucijom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2907</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procjena i ocjena imovine, popisivanje stanovništva. Osim imovinskog postoje i drugi cenzusi npr. dohodovni, dobni, domicilni, spolni itd. Cenzusom se utvrđuju i granične vrijednosti kojima se ostvaruje ili gubi neko pravo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba ga razlikovati od ekologije, koja je proučavanje međusobnih odnosa između živih organizama i njihova okoliša.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se s imenom odgovarajuće organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz navedenu instituciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za zahtjev upravnoj vlasti da opozove, promijeni ili povuče odluku uprave. Ne treba se miješati sa deskriptorom "iznošenje spora pred upravni sud".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postupak protiv Vijeća ili Komisije u slučaju da se oni suzdrže od izricanja presude u pitanjima u njihovoj nadležnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Preferencijalni postupak za robu proizvedenu u Europskoj zajednici radi poticanja neke države članice da kupuje od svojih partnera, a ne na svjetskom tržištu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne treba se miješati sa deskriptorima "zajedničko ulaganje", "ekonomsko interesno grupiranje" ili "trgovačko društvo u mješovitom vlasništvu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak je uveden zajedničkom izjavom Europskoga parlamenta, Vijeća i Komisije, prihvaćenom 4. ožujka 1975. radi usuglašavanja između Parlamenta i Vijeća. Primjena ovoga postupka bila je ograničena na Zajedničine akte opće uporabe koji imaju znatne financijske implikacije, a čije se prihvaćanje ne zahtijeva već postojećim aktima.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz instituciju na koju se odnosi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi u vezi s vrstom transporta o kojem je riječ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati sa deskriptorom "odron tla" koji se odnosi na pomicanje tla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ukinuto 1987. godine i zamijenjeno kombiniranom nomenklaturom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolektivni odnos između zapošljavatelja i zaposlenika. Za osobne odnose koristi se «upravljanje kadrovima».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izraz se upotrebljavao za odnose između dvaju blokova, ali se još uvijek može upotrebljavati u kontekstu novih odnosa između Zapada i zemalja bivšega istočnoga bloka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za odnose između država članica. Za odnose između države članice i Europske unije treba upotrebljavati deskriptor "članstvo u Europskoj uniji".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Povijesni pojam koji je vrijedio prije uvođenja eura.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba ga razlikovati od financiranja EU-a koje obuhvaća rashode EU-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za nacionalne cijene proizvoda u poljoprivredi. U okviru zajedničke poljoprivredne politike treba upotrebljavati deskriptor "poljoprivredne cijene".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Primjenjuje se za neku granu industrije ili na međuindustrijskoj razini. Ne upotrebljava se za unutarnji preustroj poduzeća.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne upotrebljavati istoznačno s tržištem EU-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kada je riječ o umjetnoj reprodukciji kod životinja, treba upotrebljavati deskriptor "umjetno osjemenjivanje".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kada je riječ o umjetnoj reprodukciji kod ljudi, upotrebljava se deskriptor "
umjetna oplodnja".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi se samo za područje koje je postojalo do 1995, a nakon toga rabe se deskriptori "Ceuta" ili "Melilla".</SN><HN>Ceuta i Melilla su autonomni gradovi od 13. ožujka 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za potražnju osoblja radi osiguranja minimuma usluga u slučaju sporova ili štrajkova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz zemlju o kojoj je riječ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uključuje ugovore, kodekse ponašanja, rezolucije, planove aktivnosti i deklaracije međuvladinih organizacija. Upotrebljava se vezano uz organizaciju na koju se odnosi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se s imenom odgovarajuće organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz zemlju o kojoj je riječ</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u povezanosti s institucijom o kojoj je riječ</SN><HN>Stupanjem na snagu Lisabonskog ugovora (1.12.2009.), odluke se više nužno ne upućuju bilo kome posebno. Time su stekle širu primjenu, a osobito su zamijenile sve instrumente koji su se ranije koristili za zajedničku vanjsku i sigurnosnu politiku.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ovaj naziv ne tumači se kao priznanje Države Palestine niti se njime dovode u pitanje pojedinačna stajališta država članica EU-a o tom pitanju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ako je potrebno, rabi zajedno s određenom državom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izraz ne treba zamijeniti izrazom „upućeni radnik”, koji se upotrebljava za osoblje koje poslodavac pošalje u inozemstvo na rad na projektu.</SN><SN>Treba ga razlikovati od deskriptora "radnik migrant".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne miješati s pojmom „poslovni klaster“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za prihod individua ili poduzetništva, u ostalim slučajevima upotrijebi deskriptor « nacionalni prihod.».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stupanjem na snagu Uredbe br. 2015/2424 o izmjeni Uredbe Vijeca o žigu Zajednice od 23. ožujka, OHIM je postao Ured Europske unije za intelektualno vlasništvo (EUIPO), a žig Zajednice žig Europske unije.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupina zemalja koje su, nakon sudjelovanja na Konferenciji u Alžiru 1967. godine kada se pripremao sastanak skupštine UNCTAD-a, sastavile popis zahtjeva nerazvijenih zemalja.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupu Kontadora osnovali su 1983. ministri vanjskih poslova Meksika, Venezuele, Kolumbije i Paname, a uključena je u Grupu iz Rija 1987. Treba upotrebljavati deskriptor "Grupa iz Rija".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tajništvo Međunarodne organizacije rada (ILO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Rhône-Alpes uključena je u regiju Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Naslijedila WAEC (Zapadnoafričku ekonomsku zajednicu) i WAMU (Zapadnoafričku monetarnu uniju) 1995. Naziv WAEC usvojen je 1970. nakon reorganizacije CUWAS-a (Carinska unija Zapadnoafričkih država) stvorenog 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ujedinjena Kraljevina prestala je biti država članica Europske unije 31.1.2020</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u dokumentima koji se odnose na te zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Farmaceutski proizvod je ono što se proizvodi/primjenjuje na pacijentima (tablete sa svojim sastojcima, odnosno ono što postoji u stvarnosti), a medicinski proizvod je koncept koji to sažima s aspekta odobrenja/prava (glavni sastojak, oblik, količina, pojedinosti odobrenja).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz zanimanja, a u općenitijem kontekstu treba upotrebljavati deskriptor "radna snaga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nije isto što i „EU-ova mjera ograničavanja”. Sankcija EU-a uključuje mjere koje se primjenjuju na države članice EU-a koje krše temeljna načela EU-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3937</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vremenski ograničen zakup nekretnine (posebno turističkih objekata).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riječ je o postupku u slučaju kršenja izvanugovornih obveza</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Upotrebljava se u povezanosti s institucijom o kojoj je riječ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz navedenu instituciju.</SN><HN>Od dana stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1. 12. 2009.), koristi directive (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u povezanosti s dotičnom institucijom.</SN><HN>Od stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1.12.2009.) koristi se preporuka EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od dana stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1.12.2009.), koristi se  propis EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od dana stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1.12.2009.), koristi se Pristupni Ugovor EU-u</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz vrstu odnosa ili sporazuma o kojoj je riječ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Udruga raspuštena 31. prosinca 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novi naziv za Europski sustav za međunarodno rješavanje radnih mjesta i prijava za zaposlenje, uveden kao dio procesa obnove koji je odobrilo Vijeće 1993. godine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se bave prednostima ili nedostacima članstva u Europskoj uniji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od stupanja na snagu Lisabonskoga ugovora, zajedničke akcije koje se tiču ZVSP-a zamijenjene su odlukama Vijeća. Treba upotrebljavati deskriptor odluka EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Projekt pokrenut u 1970-ima kako bi se uskladila vanjska politika država članica EU-a. Europska politička suradnja uključena je u Ugovor o Europskoj uniji te sadržana u zajedničkoj vanjskoj i sigurnosnoj politici. Rabi deskriptor "zajednička vanjska i sigurnosna politika".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba razlikovati od upravljanja financijskim rizicima ili rizicima poslovanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nastaju iz primjene zajedničke carinske tarife na uvoze iz trećih zemalja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktivnosti koje se provode kako bi se ispunile potrebe korisnika. Usluge se pružaju u sektorima kao što su promet, komunikacija, trgovina, lokalna uprava, zdravstvo, obrazovanje, administracija, pravosuđe, financije, osiguranje i osobne usluge.</SN><SN>Aktivnosti koje se provode kako bi se zadovoljile potrebe ljudi. Usluge se pružaju u sektorima kao što su promet, komunikacija, trgovina, općinsko upravljanje, zdravstvo, obrazovanje, administracija, pravosuđe, financije, osiguranje i drugi, npr. frizerstvo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za tijelo koje pruža uslugu. Ne treba se miješati sa deskriptorom "usluge od općega interesa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati s deskriptorom "državni poglavar"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za opisivanje stanja Europske unije u određenom trenutku – obično u vezi s nedavnim događajima, trenutačnom situacijom i izgledima za budućnost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kratkoročno financiranje Zajednice radi ispunjavanja financijskih zahtjeva nastalih kao rezultat privremenoga deficita u platnoj bilanci.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustav zajmova ili poklona afričkim, karipskim i pacifičkim zemljama kako bi se uklonili učinci kolebanja tržišta i proizvodnih rizika na priznanice o izvozu poljoprivrednih proizvoda.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osnovana je 1958. pod imenom Europska agencija za nuklearnu energiju, a 1972 godine preimenovana u Agenciju za nuklearnu energiju kako bi odražavala svoj međunarodni status.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za tijela Zajednice</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>434056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konvencija o promjeni klime propisuje cjelokupan okvir za međuvladina nastojanja realizacije izazova postavljenih Konvencijom. Stupila je na snagu 21. ožujka 1994., a ratificirale su je 193 države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>434938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tržišni mehanizam Kyotskog protokola koji omogućuje zemljama ili tvrtkama iz tih zemalja zajedničku provedbu projekata kojim se ograničavaju ili smanjuju emisije ili poboljšavaju odlagališta te podjelu jedinica smanjenja (ERU).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnika ljudskog kloniranja otvara dvije mogućnosti: ljudsko reproduktivno kloniranje radi nastanka embrija i žive jedinke ili terapeutsko kloniranje radi nastanka matičnih stanica za medicinske i znanstvene svrhe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Službeno ime Kraljevine Svazija promijenjeno je u Kraljevinu Esvatini ili Esvatini u travnju 2018.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435228</DESCRIPTEUR_ID><SN>Objavljivanje na internetu koje korisnicima dopušta čitanje, umnožavanje i raspačavanje tekstova bez ograničenja vezanih uz autorska prava.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za zemljopisnu distribuciju političkih procesa koristi se politička geografija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Auvergne uključena je u regiju Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zamijenio je programe MEDA i Tacis 1. siječnja 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stopa poreza na dodanu vrijednost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funkcija Predsjednika Europskoga Vijeća utemeljena je Lisabonskim ugovorom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zakonodavni postupak koji mijenja postupak suodlučivanja od stupanja na snagu Lisabonskog ugovora (1.12.2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pojam uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se zajedno s područjem nadležnosti dotične agencije</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se samo za državu koja je postojala do 1. siječnja 1993. godine, kada su se Češka i Slovačka Republika razdvojile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novi naziv za Ugovor o osnivanju Europske zajednice (u originalu Ugovor o osnivanju Europske ekonomske zajednice) od stupanja na snagu Lisabonskog ugovora.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Naslijedio je Europsku uniju za platni promet i omogućio institucionalni okvir za monetarnu suradnju između zemalja Organizacije za europsku ekonomsku suradnju (OEES) od 1958. do 1972. godine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pojam uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pojam uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Od stupanja na snagu Lisabonskog ugovora (1.12.2009.), koristi se « mišljenje EU-a».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zapadni dio otoka Timora koji je dio Indonezije od 1945. godine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Istočni dio otoka Timora koji je 20. svibnja 2002. godine proglasio nezavisnost nakon indonezijske okupacije od 1975. godine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljavaju se specifični nazivi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ugovor o Europskoj zajednici za ugljen i čelik istekao je u srpnju 2002. godine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinirati s povezanim sektorima ili industrijama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN><HN>Vojni savez (1955.-1991.) koji se sastojao od Sovjetskoga Saveza, Albanije (do 1968.), Njemačke Demokratske Republike, Bugarske, Mađarske, Poljske, Rumunjske i Čehoslovačke.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se s imenom odgovarajuće institucije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za poštovanje uputa o glasovanju koje zastupnicima daje njihova stranka ili parlamentarna skupina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2007. ovaj fond je zamijenio Europski fond za smjernice i jamstva u poljoprivredi (EAGGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2007. ovaj fond je zamijenio Europski fond za smjernice i jamstva u poljoprivredi (EAGGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osnovan je u srpnju 2008. nakon spajanja Afričkoga suda pravde i Afričkoga suda za ljudska prava i prava naroda.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451486</DESCRIPTEUR_ID><SN>Južni Sudan je postao suverena i neovisna država 9. srpnja 2011.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zamijenio Financijski instrument za upravljanje ribarstvom (FIUR) 2007., a slijedio ga Europski fond za pomorstvo i ribarstvo (EMFF) za razdoblje od 2014. do 2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sporazum o međunarodnoj trgovini tekstilom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se samo za dokumente sasvim opće prirode, inače treba upotrebljavati određeniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Turska je stekla status kandidata nakon sastanka Europskog vijeća u Helsinkiju u prosincu 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Srednjoafrička ekonomska i monetarna zajednica (CAEMC) osnovana je 1994. i obuhvaća djelokrug Srednjoafričke monetarne unije (CAMU) i Srednjoafričke carinske i ekonomske unije (CACEU). Uključuje Kamerun, Srednjoafričku Republiku, Kongo, Gabon, Ekvatorijalnu Gvineju i Čad, a te zemlje imaju zajedničku valutu (CFA franak).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osnovalo ju je 1950 godine 18 zemalja članica Organizacije za europsku ekonomsku suradnju,a 1958. godine zamijenjena je Europskim monetarnim sporazumom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Međuvladin program za suradnju na polju znanstvenih i tehnoloških informacija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za rast gradova, i brojem stanovnika i prostorno, te za posljedice toga rasta na način života.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se samo za državu koja je postojala do raspada Sovjetskoga Saveza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ako je potrebno, rabi se u vezi s uvozima i izvozima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svojstva zgrada uključuju kvalitetu, uštedu resursa i kapacitet radnog opterećenja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za državu koja je postojala od Drugoga svjetskog rata do raspada federacije 1991. i sastojala se od šest republika (Bosne i Hercegovine, Crne Gore, Hrvatske, Makedonije, Slovenije i Srbije).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Donja Normandija uključena je u regiju Normandija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sporazum prema kojemu se glavne zemlje izvoznice i glavni uvoznici neke robe obvezuju da će poštovati propise kojima se regulira međunarodna trgovina tim proizvodom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unutarnje energetsko tržište EU-a obuhvaća samo električnu energiju i plin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za pitanja o kakvoći života na poslu treba upotrebljavati deskriptor "humanizacija rada" .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne treba se miješati sa deskriptorom "dvostranački sustav".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>„Mjanmar/Burma” je oblik koji se često upotrebljava u aktima i službenim dokumentima Vijeća. Često se javlja i „Mjanmar”, posebno u tekstovima EEAS-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijeli raspon proizvoda, u drugim slučajevima rabi se specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Burgundija uključena je u regiju Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrijebi za izvore onečišćenja bukom iz poznatih izvora, primjerice iz vozila, strojeva, diskoteke, autoceste ili zračne luke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin se upotrebljavao do stupanja na snagu Ugovora iz Lisabona (1. prosinca 2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kad se odnosi na carinu, upotrebljava se deskriptor "carinske formalnosti".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Međuvladina gospodarska organizacija (1949.-1991.) koju su osnovali SSSR, Bugarska, Čehoslovačka, Mađarska, Poljska i Rumunjska. S vremenom su članice postale i Albanija (1949.-87.), DDR (1950.-90.), Mongolia (1962.), Kuba (1972.) Vijetnam (1978.) te Jugoslavija (1964.) kao pridružen član.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Međuvladina gospodarska organizacija (1949.-1991.) koju su osnovali SSSR, Bugarska, Čehoslovačka, Mađarska, Poljska i Rumunjska. S vremenom su članice postale i Albanija (1949.-87.), DDR (1950.-90.), Mongolia (1962.), Kuba (1972.) Vijetnam (1978.) te Jugoslavija (1964.) kao pridružen član.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionalna organizacija za suradnju koja uključuje Keniju, Ugandu i Tanzaniju.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5118</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prema zakonodavstvu Republike Hrvatske taj pojam obuhvaća izabrane članove općinskih i gradskih vijeća te županijskih skupština jedinica lokalne i područne (regionalne) samouprave.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za opisivanje stanja gospodarstva u zemlji, skupini zemalja ili nekoj regiji u određenom razdoblju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Koncept je zamijenjen konceptima „prijevoz unutrašnjim vodama” (4515) i „pomorski prijevoz” (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europska suradnja u znanstvenim i tehničkim istraživanjima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stupanjem na snagu Lisabonskog ugovora, nazivi "Europska Unija" ili "EU" zamijenili su nazive "Europska Zajednica", "Zajednica" ili "EZ".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prava i obveze državljana razlikuju se od države do države, tako da je u nekim državama „državljanstvo” sinonim za „nacionalnost”, dok u drugima to nije slučaj. Kada se razlikuju, to se obično temelji na činjenici da državljanstvo dodjeljuje politička prava. Za narodnost koristiti pojam „etnička skupina” (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>U skladu sa Sporazumom iz Cotonoua, u kolovozu 2000., sredstva i aktivnosti Centra za razvoj industrije (CDI) preneseni su na Centar za razvoj poduzetništva (CDE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN><HN>Ujedinjena Kraljevina prestala je biti država članica Europske unije 31.1.2020</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za socijalne aspekte smrti i stavova naspram smrti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Može biti povezan s predmetnim područjem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za neku zemlju ili unutar neke institucije</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5317</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stvari koje osoba ima uza se</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novo ime za Prvostupanjski sud od stupanja na snagu Lisabonskog ugovora.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za razmjenu informacija u pravnom ili etičkom kontekstu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Centre uključena je u regiju Centre-Val de Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2016. regija Champagne-Ardenne uključena je u regiju Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Predložena je 1948. kako bi se osnovala Međunarodna trgovinska organizacija, ali nikada nije stupila na snagu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europsku socijalnu povelju, koja jamči socijalna i ekonomska ljudska prava, Vijeće Europe je usvojilo 1961. godine. Revizija povelje iz 1996. stupila je na snagu 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi se uz deskriptore "sporazum o pridruživanju EU", "sporazum EU-a o trgovini" i "sporazum EU-a o suradnji".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sporazumi koje zajednički sklapaju države članice i Europske zajednice u područjima podijeljenih nadležnosti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obuhvaća optužnicu, optužni prijedlog i privatnu tužbu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valja je razlikovati od deskriptora "tužba za utvrđivanje odgovornosti upravnoga tijela"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucionalni i tehnički oblik za upravljanje prostornom dimenzijom održivosti, kojom se na temelju procjene razvojnih mogućnosti u okviru zadržavanja osobnosti prostora, zahtjeva zaštite prostora i očuvanja kakvoće okoliša, određuju namjena prostora/površina, uvjeti za razvoj djelatnosti i njihov razmještaj u prostoru, uvjeti za poboljšanje i urbanu obnovu izgrađenih područja te uvjeti za ostvarivanje planiranih zahvata u prostoru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za parlamentarno tijelo neke međunarodne organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za institucije</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za svojinu stečenu nezakonitom djelatnošću, kao što je trgovina drogom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Godine 1997 zamijenilo je NACC (Sjevernoatlansko vijeće za suradnju). Okuplja zemlje članice i zemlje partnere NATO-a u redovitom dijalogu i konzultacijama o političkim i sigurnosnim pitanjima.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Klauzula koja dopušta državi članici da se uzdrži ili odgodi primjenu određenih odredaba nekog sporazuma.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Koordinacijski odbor za multilateralni nadzor izvoza. Međuvladina konferencija koja okuplja sve zemlje članice NATO-a osim Islanda, uz Japan i Australiju, a kao cilj ima nadzor izvoza robe koja je nastala kao rezultat naprednih tehnologija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nastojanje uravnoteženog i održivog razvoja putem Europske Unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Čini lokalno područje. Čini lokalno područje. Ne treba se miješati s deskriptorom "lokalna uprava".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odluka o komitologiji stavljena je izvan snage od 1. ožujka 2011. te je zamijenjena uredbom o komitologiji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odluka o komitologiji stavljena je izvan snage od 1. ožujka 2011. te je zamijenjena uredbom o komitologiji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od veljače 2017. naziv „Odbor regija Europske unije” zamjenjuje se nazivom „Europski odbor regija”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nakon 1. ožujka 2011. ta Uredba stavlja izvan snage odluku o komitologiji 1999/468/EZ i utvrđuje dva nova postupka: savjetodavni postupak i postupak ispitivanja. Ti postupci zamjenjuju savjetodavni postupak, postupak upravljanja i regulatorni postupak koji su uvedeni odlukom iz 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za zakonitu ili nezakonitu trgovinu bilo kojeg dijela ljudskog tijela ili proizvoda vezanih uz organe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se uz ime odgovarajuće institucije Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tijelo za upravljanje Međunarodnom konferencijom rada sastavljeno od državnih izaslanstava u kojima su zastupljeni vlada, radnici i poslodavci.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>To je četvrti resurs, uveden 1988. godine, i temelji se na bruto nacionalnom proizvodu i primjeni stope, određene prema proračunskom postupku, na ukupan bruto nacionalni proizvod svih država članica.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Povijesni koncept koji se odnosi na suradnju u području pravosuđa i unutarnjih poslova, koji je uključen u Schengenski sporazum, a zatim u institucionalno ustrojstvo EU-a. Rabi deskriptor "područje slobode, sigurnosti i pravde".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za pitanja vezana uz pravnu vezu između dviju ili više osoba kojima jedna može prisiliti drugu da ispuni neku obvezu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati s deskriptorom "računovodstvo javnih službi"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za uvjete stvarnog korištenja raznih službenih jezika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za radnikovu osobnu zaštitnu opremu i za sigurnosne naprave na strojevima i opremi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za opremu izloženu pozitivnom ili negativnom pritisku u usporedbi s atmosferskim pritiskom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se za bilo koji proizvod, instrument, opremu ili sustav čija je namjena kompenzirati, smanjiti ili neutralizirati prepreke, kao i za mjere kojima se nastoji poboljšati pristupačnost i tako povećati samostalnost osoba s invaliditetom ili starijih osoba u svakodnevnom životu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se i za tijela Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN><HN>Politička i regionalna suradnja između Mađarske, Poljske, Češke i Slovačke.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Međuvladina skupina odgovorna za međunarodna monetarna pitanja koja utječu na interese razvijenih zemlja.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europski monetarni institut (EMI) osnovan je 1. siječnja 1994. na početku druge faze Ekonomske i monetarne unije (EMU). Raspušten je nakon osnivanja Europske središnje banke (ESB) 1. lipnja 1998. Izvor: Europska središnja banka (ESB)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5681</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zajednička institucija Europske agencije za okoliš.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ovim se nazivom ne dovode u pitanje stajališta o statusu te je on u skladu s Rezolucijom Vijeća sigurnosti UN-a 1244/1999 i mišljenjem Međunarodnog suda o Deklaraciji o neovisnosti Kosova</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 12. veljače 2019., stupanjem na snagu Prespanskog sporazuma, bivša jugoslavenska republika Makedonija preimenovana je u Republiku Sjevernu Makedoniju.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kada je riječ o bolesti životinja, treba upotrebljavati deskriptor "goveđa spongiformna encefalopatija".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plavi vodič daje pregled tumačenja odredbi koje se odnose na pravila EU-a o proizvodima.</SN><SN>Treba razlikovati od „europskog žiga”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>To podrazumijeva hranu za životinje, gnojiva, hranu za kućne ljubimce, kožu i vunu itd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poželjno je upotrebljavati opći pojam „veterinarski proizvod ”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Međuvladine radne skupine koje nadgleda Vijeće odgovorne za pitanja terorizma, unutrašnje sigurnosti, policijske suradnje, organiziranoga kriminala i slobodnoga kretanja osoba. Te skupine više ne postoje. Zamijenila ih je međuvladina suradnja uspostavljena Ugovorom iz Maastrichta i Šengenskim sporazumom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za subjekte koji imaju pravo odlučivanja unutar tijela Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za sva tijela osnovana uz pristanak Europske unije koja se sastoje od predstavnika Europske unije i jedne ili više trećih zemalja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se za bilo koji ured ili agenciju utemeljenu podzakonskim aktima. Ne smije se zamijeniti s «tijelo EU-a (ustanovljeno ugovorima)»</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba je razlikovati od financijske potpore koja se dodjeljuje vezano uz programe ili politike Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Inicijativa s ciljem unapređivanja stabilnosti i sigurnosti u Europi jačanjem veza između NATO-a i zemalja srednje i istočne Europe ili drugih zemalja koje pripadaju OESS-u.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN><HN>Europskoj uniji 2004. se pridružilo osam zemalja (Estonija, Mađarska, Latvija, Litva, Poljska, Češka, Slovačka i Slovenija), 2007. dvije (Bugarska i Rumunjska), a Hrvatska se pridružila 2013. Zemlje srednje i istočne Europe u ovom smislu obuhvaćaju Albaniju, Bosnu i Hercegovinu, Sjevernu Makedoniju, Kosovo, Crnu Goru, Srbiju i Ukrajinu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se pomiješati s nacionalnim računima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se zamijeniti s «predsjednik ustanove»</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba razlikovati od predsjedništva Europskog vijeća u vezi s konceptom „predsjednika Europskog vijeća” (439592). Predsjedništvo Vijeća EU-a odnosi se na Vijeće EU-a (koje pregovara i glasuje o zakonodavstvu EU-a okuplja ministre država članica EU-a), a ne na Europsko vijeće (koje utvrđuje politički program EU-a i okuplja šefove država ili vlada svake države članice EU-a).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zamjenjen je običnim zakonskim postupkom nakon stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za osobe koje obrađuju pacijente metodama koje ne priznaje konvencionalna medicina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za svaku kampanju namijenjenu promicanju ideje europskih integracija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za priziv upravnomu sudu. Ne smije se zamjenjivati deskriptorom "žalba tijelu upravne vlasti".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za zemljopisna područja koja nisu ograničena državnim granicama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za nacionalne i regionalne parlamente ili skupštine</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za pitanja o uravnoteženoj podjeli ovlasti između EU-a te nacionalnih i regionalnih institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nastaje primjenom paušalne stope na PDV osnovu svake države članice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5877</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na radnje koje se provode radi osiguravanja uzgoja i proizvodnje zdravih životinja, higijenski i zdravstveno ispravnih proizvoda životinjskog podrijetla, zaštite ljudi od zoonoza te osiguranja dobrobiti životinja i veterinarske zaštite okoliša</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne miješati s pojmom "zaštita zračnog prometa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojam nepriznati državljanin može se odnositi na osobe koje imaju stalno boravište, ali nemaju državljanstvo zbog povijesnih čimbenika povezanih s raspadom Sovjetskog Saveza, posebno u baltičkim zemljama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se za kampanje kojima je cilj informiranje široke javnosti. Kombinira se s područjem o kojem je riječ ili s imenom institucije ako se kampanje odnose na dojam koji široka javnost ima o dotičnoj instituciji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za opis politike jedne zemlje, skupine zemalja ili regije u određenom vremenu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se za predstavu ili drugi javni događaj gdje se koriste životinje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ovaj naziv ne tumači se kao da se njime priznaje Država Palestina niti se njime dovode u pitanje pojedinačna stajališta država članica u tom pogledu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od potpisivanja Konvencije iz Loméa 1975. rabi se deskriptor zemlje ACP-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Potekla je iz neformalnih konzultacija između država članica kako bi razvile zajednička stajališta u provođenju europske vanjske politike. Sadržana u Ugovoru o Europskoj uniji, zamijenjena je zajedničkom vanjskom i sigurnosnom politikom. Rabi deskriptor "zajednička vanjska i sigurnosna politika".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obuhvaćaju razne vrste teritorija. Ne smije se zamjenjivati deskriptorom "lokalna uprava".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zbog uspostavljanja uredbe o jedinstvenoj zajedničkoj organizaciji tržišta (ZOT) poljoprivrednih tržišta 2008. je godine pojedinačne upravljačke odbore specifične za pojedinačne sektore zamijenio jedinstveni upravljački odbor za zajedničku organizaciju poljoprivrednih tržišta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odluka o komitologiji stavljena je izvan snage od 1. ožujka 2011. te je zamijenjena uredbom o komitologiji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba razlikovati od dodatka prehrani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sveobuhvatni izraz za tri europska tijela za normizaciju: CEN (Europski odbor za normizaciju), Cenelec (Europski odbor za elektrotehničku normizaciju) i ETSI ( Europski institut za telekomunikacijske norme).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kada je riječ o ljudskom tipu te bolesti, rabi se deskriptor "bolest živčanoga sustava"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupina od sedam najindustrijaliziranijih zemalja (SAD-a, Japana, Kanade, Francuske, Njemačke, Italije i Ujedinjenog Kraljevstva). Kada im se 1998. pridružila i Rusija, postala je "Skupina osam" (G8).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stalni mehanizam za konzultacije i usklađene političke akcije zemalja Latinske Amerike i Kariba koji je nastao spajanjem skupine Kontadora i Lima grupe 1986.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stupanjem na snagu Uredbe br. 2015/2424 o izmjeni Uredbe Vijeća o žigu Zajednice od 23. ožujka, OHIM je postao Ured Europske unije za intelektualno vlasništvo (EUIPO), a žig Zajednice žig Europske unije.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osnovana 1952. kao Vijeće za carinsku suradnju, službeno je 1994. godine preimenovana u Svjetsku carinsku organizaciju.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustav za rješavanje sporova WTO-a kojim se mogu poslužiti vlade ako su uvjerene da nisu poštovana određena pravila ili zakoni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi samo za dokumente izrazito općenite naravi, u ostalim slučajevima rabi određeniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sporazum o trgovinskim aspektima prava intelektualnoga vlasništva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Unija europskih poslodavaca usvojila je ime "BusinessEurope" u siječnju 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Upotrebljava se za međuvladinu organizaciju EUTELSAT, osnovanu 1977. radi upravljanja satelitsko telekomunikacijskom infrastrukturom u Europi. U srpnju 2001. poslovi EUTELSAT-a preneseni su na privatno poduzeće.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osnovana 1924. kao Međunarodni ured za Epizooticu, a 2003 godine službeno preimenovana u Svjetsku organizaciju za zaštitu životinjskoga zdravlja.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uređaj spojen s računalom koji digitalizira tekst i sliku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6219</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zamijenila je Europski promatrački centar za rasizam i ksenofobiju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Upotrebljava se za državu nastalu nakon raspada SFRJ. U razdoblju od 27.4.1992. do 4.2.2003. imala je naziv Savezna Republika Jugoslavija. Deklaracijom nezavisnosti Crne Gore 3. lipnja 2006. zajednička država prestala je postojati i podijeljena je na dvije države: Republiku Srbiju i Republiku Crnu Goru.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sporazum o socijalnoj politici ugrađen je u Ugovor o Europskoj zajednici Amsterdamskim ugovorom. Sporazum o socijalnoj politici navodi ciljeve socijalne politike Europske unije, s posebnim naglaskom na ravnopravne mogućnosti i borbu protiv isključivanja iz društva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se u okviru tema: treneri i podučavanje na radnom mjestu, mentori na radnom mjestu, mentori i mentorstvo na radnom mjestu</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebi zajedno s imenom relevantne institucije</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funkcija Visokog predstavnika EU-a za vanjske poslove i sigurnosnu politiku je ustanovljena Lisabonskim ugovorom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postignuti rezultati proizvodnje koje radnik mora održavati kako bi primao određenu plaću. Ne treba se miješati sa deskriptorom "radna norma".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na podjelu zemlje i vlasništvo nad njom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Cilj je EFICS-a skupljati, koordinirati, standardizirati, obrađivati i širiti informacije o šumarstvu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>ECU je bila valutna jedinica košare valuta sastavljene od fiksnih iznosa 12 od 15 valuta država članica EZ-a. Vrijednost ECU-a izračunavala se kao ponderirani prosjek vrijednosti valuta od kojih je bila sastavljena. ECU je zamijenjen EUR-om prema tečaju jedan za jedan 1. siječnja 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stopa pariteta između eura i nacionalnih valuta koje ulaze u zonu eura. Fiksna i neopoziva od 1.1.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ova je strategija uvedena nakon usvajanja Amsterdamskog ugovora radi otvaranja radnih mjesta i borbe protiv nezaposlenosti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na promjenu radnoga mjesta unutar istoga poduzeća kao rezultat prerazmještaja ili unapređenja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se zamjenjivati deskriptorom "javna služba" koji se odnosi na tijelo koje pruža uslugu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Unija je 2008. zamijenila Euro-mediteransko partnerstvo poznatije kao Barcelonski proces. Obuhvaća sve države članice EU-a i 16 država Mediterana.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Primjenjuje se samo za osjećaj pripadnosti Europskoj uniji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6564</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obveznim zdravstvenim osiguranjem obvezne su se osigurati sve osobe s prebivalištem u Republici Hrvatskoj te stranci s odobrenim boravkom u Republici Hrvatskoj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati sa deskriptorom "sigurnost opskrbe hranom" koji se odnosi na pristup hrani za sve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne u smislu teoloških rasprava</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jedinstvena europska valuta uvedena u siječnju 1999. godine, o čijem je nazivu odlučeno na sastanku Europskoga vijeća u Madridu u prosincu 1995. godine. Upotrebljava se umjesto generičkog naziva "ecu" nakon 1.1.1999. godine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne upotrebljava se u kontekstu Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zamjenjuje Europsku sigurnosnu i obrambenu politiku od stupanja na snagu Lisabonskog ugovora (1.12.2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mreža europskih potrošačkih centara (ECC-net) osnovana je u siječnju 2005. nakon udruživanja dviju postojećih mreža za zaštitu potrošača: Mreže za izvansudsku nagodbu potrošačkih sporova (EEJ-net) i Europskih potrošačkih info centara (Euroguichet).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Upotrebljava se nakon 1. studenoga 1993. godine, kada je stupio na snagu Maastrichtski ugovor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se samo za lokalnu upravu. Ne smije se miješati s deskriptorima "jedinica regionalne i lokalne uprave" i "jedinica lokalne uprave".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za indeksiranje globalnih satelitskih sustava koji se koriste za navigaciju i određivanje položaja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se za indeksiranje dokumenata koji se tiču lingvističkih i legislativnih kvaliteta zakona.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za prodaju proizvoda iz prodajnih uređaja. Za "bankovni automat", upotrebljava se deskriptor "elektroničko bankarstvo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi specifičan termin</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program IPA glavni je instrument pretpristupne pomoći EU-a za razdoblje od 2007. do 2013., a zamjenjuje program CARDS i pretpristupne programe Phare, ISPA i Sapard.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stanje društva početkom 1990-ih nakon raspada komunizma i propasti komunističkih režima u zemljama srednje, istočne i jugoistočne Europe i bivšeg SSSR-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne treba se miješati sa deskriptorom "usluge od općeg interesa" ili "javna služba".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati s "Međunarodnim kaznenim sudom" ili "Međunarodnim sudom pravde".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sporazum o slobodnoj trgovini potpisale su 1992. Čehoslovačka, Poljska i Mađarska. Od 1. siječnja 2007. članovi CEFTA-e su Hrvatska, Makedonija, Srbija, Crna Gora, Albanija, BiH, Moldavija i Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati sa Međunarodnim kaznenim tribunalom (za Ruandu i za bivšu Jugoslaviju) i Međunarodnim sudom pravde koji prvenstveno postupa u sporovima između država.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Upotrebljava se u vezi s JHA (pravosuđe i unutarnji poslovi)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Država u Oceaniji koja obuhvaća više od 600 otoka u arhipelagu Karolinških otoka i četiri sastavne države: Chuuk, Kosrae, Pohnpei (Ponape) i Yap.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za sastavljanje administrativnih dokumenata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mandat završio 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Uvedeni 1970-ih, srednjoročna financijska potpora i bankovni mehanizmi Zajednice pružali su uzajamnu financijsku potporu državama članicama koje su se suočavale s ozbiljnim problemima u vezi s platnom bilancom. Godine 1988. spojeni su u instrument pomoći platnoj bilanci. Od 2002. ova se financijska potpora odnosi na države članice koje nisu uvele euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi se regionalnom kontekstu; ne smije se zamjenjivati deskriptorom "autonomistička stranka".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obnovljivi ili neobnovljivi izvori energije koji ne zagađuju okoliš.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sporazum potpisan 23. lipnja 2000. između 15 zemalja članica EU-a i 76 zemalja članica AKP-a za razdoblje od 20 godina s mogućnošću revidiranja svakih 5 godina. Taj sporazum nasljeđuje sporazum iz Lomea, kojim su se uređivali odnosi između EU-a i zemalja članica AKP-a od 1975. godine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 14.5.2016.: „Europska agencija za željeznice” (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30.6.2016.: „Europska policijska akademija” (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>„Antropocen” se kao koncept i dalje smatra neformalnim i nije općepriznat kao službena jedinica geološkog vremena. Istraživači i znanstvenici još raspravljaju o njegovom točnom početku i službenom priznavanju u geološkom smislu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljavati u kombinaciji s tržišnim sektorima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>To ne znači da je biorazgradiv ili da se može kompostirati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formirana 01.01.2007. regija obuhvaća bivše županije Copenhagen i Fredriksborg, općine Copenhagen i Fredriksberg i općinsku regionalnu općinu Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija ustrojena 01.01.2007. a sastoji se od bivših županija Ringkjobing i Arhus, uz dodatak dijelova županija Viborg i Vejle</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nastala 01.01.2007., ova regija obuhvaća bivše županije Roskilde, Storstrøm i Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nastala 01.01.2007., regija obuhvaća bivše županije Fyns, Ribe i Sønderjylland (Južni Jutland), uz dodatak dijela županije Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ovim se nazivom ne dovode u pitanje stajališta o statusu te je on u skladu s Rezolucijom Vijeća sigurnosti UN-a 1244/1999 i mišljenjem Međunarodnog suda o Deklaraciji o neovisnosti Kosova</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionalna komisija Ekonomskoga i socijalnog vijeća UN-a (Ecosoc), koja pokreće mjere promicanja regionalnoga gospodarskog razvoja i jačanja gospodarskih veza među zemljama.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zajednički i ko-sponzorirani Program Ujedinjenih Naroda za HIV i AIDS (JCP/UNAIDS).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politički forum za regionalnu i međuvladinu suradnju između 11 zemalja regije Baltičkog mora (Danske, Estonije, Finske, Njemačke, Islanda, Latvije, Litve, Norveške, Poljske, Rusije, Švedske) i Europske Komisije.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Povlaštena trgovinska zona za zemlje istočne i južne Afrike.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Međunarodna konfederacija sindikata osnovana je 1. studenoga 2006. zamijenivši Međunarodnu konfederaciju slobodnih sindikata (ICFTU) i Svjetsku konfederaciju rada (WCL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nakon izmjene Pravilnika o osoblju za službenike EZ-a u svibnju 2004., stare kategorije "B", "C" i "D" zamijenjene su skupinom stručnih poslova AST (koje uključuju izvršne, tehničke i administrativne poslove).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktivnosti koje uz razminiranje uključuju izvid, označivanje minski sumnjivih područja, edukaciju o minskim opasnostima i o sigurnosti građana i gospodarstva, kao i uništavanje uskladištenih zaliha mina, radi obnove i integracije ratom stradalih područja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8435</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na sredstva koja se koriste za zabavu te u gospodarske svrhe, a uključuje petarde, vatrometna sredstva, rudarske mine i dinamit te protugradne rakete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 5.10.2016.: „Europska agencija za upravljanje operativnom suradnjom na vanjskim granicama država članica Europske unije”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se s deskriptorima "sudac porotnik" (izuzeće porote), "svjedočenje" (izuzeće svjedoka) ili "sudac" (izuzeće suca).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Službenički sud, osnovan 2004., prestao je djelovati 1. rujna 2016., nakon što su njegove ovlasti prenesene na Opći sud.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se uz instituciju, tijelo ili agenciju o kojoj je riječ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1.12.2009.), zajedničke strategije na području slobode, sigurnosti i pravde te zajednička vanjska i sigurnosna plitika zamijenjene su odlukama Vijeća. Koristi se odluka EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Policijske snage, uspostavljene Europskom sigurnosnom i obrambenom politikom, koje sudjeluju u međunarodnim operacijama rješavanja kriznih situacija i sprečavanja sukoba.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osnovana 2001. udruživanjem Međunarodne unije za navigaciju unutrašnjim vodama (IUIN) i Rajnskog međunarodnoga navigacijskog konzorcija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020. regije Ujedinjene Kraljevine bile su uključene među regije država članica EU-a.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nakon izmjene Pravilnika o osoblju za službenike EZ-a u svibnju 2004., stare kategorije "A" i "LA" zamijenjene su skupinom rukovodećih poslova "AD" koje uključuju upravne, savjetničke, jezične i znanstvene poslove.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonski ugovor, koji je stupio na snagu 1. Prosinca 2009. uklopio je Europsku Uniju i Europsku Zajednicu u jedinstvenu Europsku Uniju. Termini «Europska Unija» i «EU» zamjenjuju «Europsku Zajednicu», «Zajednicu» i «EZ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>865</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za biljne i životinjske vrste kojima prijeti izumiranje ili istrebljenje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neformalno udruženje ministara obrane europskih zemalja u okviru NATO-a. Raspušteno je 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokrati LGBTQ s vremenom se može dodati još slova kako bi se obuhvatili drugi identiteti. Ovim konceptom nastoji se obuhvatiti sve relevantne identitete i orijentacije koje pokrata još ne obuhvaća.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uvjeti upisa u obrazovnu ustanovu, studijski tečaj, nastavak studija, obuku</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi ovaj i specifične termine za divlje životinje, bilo da su u divljini ili u zatočeništvu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se samo u slučajevima kada se EAGGF uzima u općem smislu, bez razlikovanja Odsjeka za usmjeravanje i Odsjeka za pružanje jamstva.</SN><HN>Od 1. siječnja 2007. zamijenjeno Europskim poljoprivrednim fondom za ruralni razvoj (EAFRD) i Europskim fondom za jamstva u poljoprivredi (EFJP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA je uspostavljena 1. siječnja 2011. kao dio Europskog sustava financijskog nadzora (ESFN) i preuzela je sve postojeće dužnosti i odgovornosti Odbora europskih nadzornih tijela za bankarstvo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uključuju čimbenike životnog stila pojedinca kao što su prehrana i pušenje, društvene mreže i mreže zajednice te opće socioekonomske, kulturne i okolišne uvjete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Počeo je s djelovanjem 27. rujna 2012. ESM je preuzeo sve dužnosti Europskog fonda za financijsku stabilnost (EFSF) i Europskog financijskog stabilizacijskog mehanizma (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija nastala spajanjem regija Auvergne i Rhône-Alpes 1. siječnja 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nije isto što i „sankcija EU-a”. EU-ova mjera ograničavanja uključuje mjere koje se poduzimaju protiv subjekata izvan EU-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sektor obuhvaća skrb za djecu, skrb za starije, obrazovanje, zdravstvenu skrb te osobne socijalne i kućanske usluge koje se pružaju u plaćenim i neplaćenim oblicima te u formalnim i neformalnim sektorima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u dokumentima koji se odnose na te zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati sa deskriptorom " obiteljska migracija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gospodarskom i financijskom odboru prethodio je Monetarni odbor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taj naziv ne tumači se kao priznavanje palestinske države i njime se ne dovode u pitanje pojedinačna stajališta država članica o tom pitanju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prihvaćen je kao najkorisniji pokazatelj pretilosti odraslih osoba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biocidi se najčešće upotrebljavaju u medicini, poljoprivredi, šumarstvu i industriji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati sa deskriptorom "erozija" koja ne podrazumijeva pomicanje tla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba razlikovati od povlačenja proizvoda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin uveden 2018.; prije toga koristio se ugovor o javnoj nabavi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zamjenjuje Europski fond za ribarstvo (EFR) uspostavljen za razdoblje 2007. – 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Određena je stupnjem sposobnosti organiziranja socijalnog sustava kako bi se povećao kapacitet za učenje iz prošlih katastrofa ili za bolju buduću zaštitu te kako bi se poboljšale mjere za smanjenje rizika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europsku volontersku službu, osnovanu 1996., zamijenila je 2016. proširena verzija programa pod nazivom Europske snage solidarnosti</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Čimbenici mogu biti kombinacija niskih prihoda, visokih troškova za energiju i niske energetske učinkovitosti domova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ti poremećaji mogu nastati zbog iznenadnog iscrpljivanja (npr. podizanja teškog predmeta) ili dugotrajnim ponavljanjem istih pokreta, opetovanim prenaprezanjem ili zbog opetovanog izlaganja sili ili vibraciji, ili zbog neobičnog položaja, a utječu na različite dijelove tijela, uključujući gornji dio leđa, križa, vrat, ramena i udove (ruke, noge, stopala i šake).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obuhvaća aktivnosti kao što su rekreacijska plovidba, kružna putovanja ili vodeni sportovi, upravljanje objektima na obali, proizvodnja opreme i usluge koje su za to potrebne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Države članice imaju obvezu imenovati nadležna tijela u skladu s većinom direktiva i uredaba EU-a i o njima obavijestiti Europsku komisiju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stupio na snagu 1. siječnja 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija nastala spajanjem regija Languedoc-Roussillon i Pirineji-jug 1. siječnja 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_7bb1a021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cilj anonimizacije podataka jest omogućavanje nesmetanog dijeljenja podataka o ljudima u svrhu istraživanja bez straha od reidentifikacije (otkrivanja identiteta) pojedinaca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristiti za bolesti uzrokovane bilo kojim virusom iz skupine koronavirusa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija nastala spajanjem regija Donja Normandija i Gornja Normandija 1. siječnja 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koncept se koristio za pitanja u vezi s pravilnikom o osoblju i pravilima za javne službenike EU-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Glavne su sastavnice mobilni pristup internetu, upotreba društvenih medija, e-trgovina, internetska sigurnost, usluge računalstva u oblaku, digitalne vještine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obuhvaća raznorodna područja kao što su ribarstvo, pomorski promet i morski okoliš.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojam se odnosi samo na prijenose gotovine ili vaučere koji se daju pojedincima, kućanstvima ili zajednicama, a ne vladama ili drugim državnim akterima. To ne uključuje doznake i mikrofinanciranje u humanitarnim intervencijama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve te države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne postoji međunarodna pravna definicija govora mržnje. Izrazi „govor mržnje” i „poticanje na mržnju” često se koriste kao sinonimi, ali iz pravnog aspekta „govor mržnje” mora doseći određeni prag da bi se smatrao „poticanjem” ili kaznenim djelom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba je razlikovati od privremene migracije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izraz ne treba zamijeniti izrazom „radnik upućen na rad u inozemstvo”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postojala je od 1952. do 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se u kombinaciji s domenom na koju se odnosi upozorenje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati sa deskriptorom "migracija radi posla"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>smatra se sjemenom (biljnim), ali se konzumira kao žitarica</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uključuje aspekte kao što su web-dizajn, web-objavljivanje, web-programiranje i upravljanje bazama podataka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Uspostavljeno Rezolucijom Opće skupštine 60/251 od 15. ožujka 2006. kao jedno od njezinih pomoćnih tijela; zamjenjuje Povjerenstvo za ljudska prava.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne treba se miješati s dekontaminacijom koja se primjenjuje na onečišćenje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>To može uključivati psihološko savjetovanje, hormonsku terapiju, kirurške zahvate (facijalna kirurgija, operacija prsa/dojki, različiti oblici genitalne kirurgije ili histerektomija), sterilizaciju (koja dovodi do neplodnosti), uklanjanje dlaka i terapiju glasa. Neke transrodne osobe ne žele se ili ne mogu podvrgnuti nekoj ili nijednoj od tih mjera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija nastala spajanjem regija Nord-Pas-de-Calais i Pikardije 1. siječnja 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija nastala spajanjem regija Akvitanija, Limousin i Poitou-Charentes 1. siječnja 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u dokumentima koji se odnose na te zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija nastala spajanjem regija Alsace, Champagne-Ardenne i Lorraine 1. siječnja 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne miješati s deskriptorom "farmaceutska industrija".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po mogućnosti bi se trebalo upotrebljavati u vezi s određenom politikom ili određenim sektorom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne miješati s pojmom "sigurnost zračnog prometa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>To partnerstvo uključuje i zemlje EGP-a i EFTA-e.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Litij i njegovi spojevi imaju nekoliko industrijskih primjena, uključujući staklo i keramiku otporne na toplinu, maziva na bazi litija, aditive sredstava koja olakšavaju zavarivanje u proizvodnji željeza, čelika i aluminija, litijske baterije i litij-ionske baterije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uključuje kontinuitet ključnih funkcija banke, financijsku stabilnost i minimalne troškove za porezne obveznike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za investicijske fondove (neharmonizirane fondove) koji nisu uređeni Direktivom o UCITS-u.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinirati s povezanim sektorima ili industrijama. Ne miješati s pojmom "tehnološki park".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Može uključivati seksualnu, fizičku, mentalnu i ekonomsku štetu nanesenu u javnosti ili privatno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nije isto što i nuklearna sigurnost: zaštita se odnosi na kaznena djela; sigurnost se odnosi na prekomjerno izlaganje zračenju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obuhvaćaju osobine, stavove i motivaciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Može obuhvaćati i predmete za koje je vjerojatno da mogu doći u dodir s hranom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija nastala spajanjem regija Burgundije i Franche-Comté 1. siječnja 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dinamični podaci oprečni su statičkim podacima.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>