<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="it" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>In economia, i beni possono variare a seconda della loro utilità e delle esigenze che soddisfano. I beni comuni sono materiali, ma alcune classi di beni, come le informazioni, sono unicamente immateriali. I beni gratuiti, come l’aria, sono abbondanti in natura e non richiedono sforzi consapevoli per ottenerli, mentre i beni economici sono scarsi rispetto alla domanda e richiedono sforzi umani. I beni di consumo o prodotti finali sono beni che alla fine sono consumati e i beni intermedi sono necessari nella loro produzione. I beni privati sono beni di proprietà delle persone, mentre i beni commerciali sono prodotti tangibili che successivamente alla produzione sono messi a disposizione per l’utilizzo in un’industria commerciale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con il finanziamento del bilancio dell'UE, che comprende le risorse e le entrate dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imposta sui consumi che colpisce la merce al momento della produzione o della vendita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impiegato dell'amministrazione pubblica, da non confondere con «impiegato dei servizi pubblici».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanziamento, in cooperazione, di un programma integrato di stock regolatori riguardante un dato prodotto di base.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Enti territoriali della Repubblica francese istituiti nel 1946 e sostituiti nel 2003 dagli enti territoriali d'oltremare (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Franca-Contea diventa parte della regione Borgogna-Franca-Contea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Succede all'ALALC (Associazione latino-americana di libero scambio) nel 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica gli elementi costitutivi della situazione economica di un paese, di una regione, di un settore produttivo, di un'azienda in un determinato momento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per un organo decisionale in un'istituzione o organismo dell'UE, viene utilizzata l'espressione "organo decisionale (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per lo studio delle influenze geografiche sulla politica interna ed esterna degli Stati, utilizzare  geopolitica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nel novembre 2001 il Consiglio della cooperazione culturale (CCC) si è suddiviso in quattro comitati direttivi: il Comitato direttivo per l'educazione (CDED), il Comitato direttivo per l'insegnamento superiore e la ricerca (CDESR), il Comitato direttivo per la cultura (CDCULT) e il Comitato direttivo per il patrimonio culturale (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il G-10 rappresenta i ministri delle Finanze e i governatori delle banche centrali dei paesi più industrializzati presso il Fondo monetario internazionale (FMI). È composto dai paesi del "Gruppo dei Sette", dal Belgio, dai Paesi Bassi e dalla Svezia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordo europeo sul trasporto internazionale su strada di merci pericolose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione inattiva creata il 14 giugno 1966 dai governi di Australia, Giappone, Corea del Sud, Vietnam del Sud, Repubblica di Corea, Malaysia, Nuova Zelanda e Filippine. Sciolta nel 1975 a causa del disaccordo dei membri in merito al riconoscimento della Repubblica popolare cinese.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le organizzazioni di produttori possono federarsi in associazioni di organizzazioni di produttori e in organizzazioni interprofessionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Alta Normandia diventa parte della regione Normandia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dal 1° luglio 1997, regione amministrativa speciale della Cina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da impiegarsi quando si parla di problemi e metodi dell'alimentazione animale. Qualora si tratti del foraggio stesso, usare il termine specifico «alimento per animali»</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dalla versione 4.7, preferibile usare il termine sicurezza alimentare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per lo Stato nella sua composizione fino al 3 ottobre 1990, data dell'unificazione tedesca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imposta interna alla quale è soggetto il personale della funzione pubblica europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>da utilizzare per la Repubblica federale di Germania a decorrere dalla seconda guerra mondiale e per la Germania nel suo complesso a decorrere dal 3 ottobre 1990, data della riunificazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operazione mediante la quale si trasforma un debito a breve termine in un debito a lungo termine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Alsazia diventa parte della regione Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unire preferibilmente con la politica dell'UE o il settore interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i diversi progetti d'integrazione intrapresi dagli Stati europei nel quadro della costruzione dell'Europa comunitaria o in seno ad altre organizzazioni europee, come il Consiglio d'Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Domanda rivolta per iscritto da uno o più parlamentari al governo su aspetti generali della sua condotta politica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tali motivi possono riguardare, a titolo esemplificativo ma non esaustivo, le caratteristiche tutelate dall'articolo 19 del trattato sul funzionamento dell'Unione europea: sesso, razza, origine etnica, religione o convinzioni personali, disabilità, età, orientamento sessuale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nel contesto di una pena pecuniaria imposta da una decisione della Commissione a un'impresa per la violazione delle regole di concorrenza dell'UE, utilizzare il termine "sanzione (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Linguadoca-Rossiglione diventa parte della regione Occitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le legislazioni nazionali, in particolare americana e britannica. Nel contesto della politica di concorrenza dell'UE, utilizzare invece «regolamentazione delle intese».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Commissione europea per i diritti dell'Uomo, attiva tra il 1953 e il 1998, era un organo giurisdizionale competente per l'ammissibilità dei ricorsi alla Corte europea dei diritti dell'Uomo. Nel 1998 con il protocollo 11 allegato alla Convenzione europea dei diritti dell'Uomo, la Commissione è stata assorbita dalla Corte europea per i diritti dell'Uomo che è divenuto un organo più ampio.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concetto da non confondere con «mobilità della manodopera».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Limosino diventa parte della regione Nuova Aquitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista di candidati che l'elettore non può modificare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Lorena diventa parte della regione Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dal 20 dicembre 1999, regione amministrativa speciale della Cina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare anche per ogni tipo di voto nel corso di un processo decisionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da combinare, eventualmente, con descrittori per l'organo colpito o per il carattere tropicale o endemico della malattia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con diritto di proprietà come titolarità.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se possibile, abbinare il concetto "mercato agricolo" al/ai settore/i di mercato appropriato/i.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare per annotare  risorse relative ai mercati agricoli dell'UE. Se possibile, abbinare il concetto "mercato agricolo dell'UE" al/ai settore/i di mercato appropriato/i.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare nella sua accezione generale e non in quella limitata all’UE.</SN><HN>Nell'ambito dell'UE, il concetto di "mercato comune" viene ora utilizzato soltanto in senso storico ed è stato sostituito da mercato unico.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Specificare il settore o i settori pertinenti. Non confondere con mercato unico</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare, eventualmente, anche il termine relativo al settore di attività interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo al paese interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprende le marcature di fabbrica, di prodotto o di servizi individuali o collettivi, di garanzia o di certificazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con i materiali di riferimento utilizzati nei servizi di documentazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica la parte dell'Oceania situata nel nord del Pacifico comprendente circa 2000 isole. Per lo Stato, utilizzare «Stati Federati di Micronesia».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Midi-Pirenei diventa parte della regione Occitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare i termini più specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "ricongiungimento familiare".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma di regolamento dei rapporti di scambio fra paesi o imprese fondato sulla compensazione delle reciproche posizioni creditorie e debitorie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'acronimo "LGBTQ" può evolvere nel tempo per includere ulteriori lettere e rappresentare altre identità. Questo concetto è inteso a comprendere tutte le identità e gli orientamenti pertinenti non inclusi nell'acronimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Corrisponde alla capacità dei singoli lavoratori di muoversi orizzontalmente o verticalmente nel mercato del lavoro. Da non confondere con la libera circolazione dei lavoratori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per ogni attività collettiva intesa a garantire una migliore giustizia sociale o a rafforzare la solidarietà o la partecipazione sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>I diritti e gli obblighi dei cittadini variano da uno stato all'altro e ne consegue che in alcuni stati "nazionalità" è sinonimo di "cittadinanza", mentre in altri no. Nei casi in cui viene operata una distinzione, questa si basa di norma sul fatto che la cittadinanza conferisce diritti politici. Per l'origine etnica si ricorra al concetto di "gruppo etnico" (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondersi con «costo della vita».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Patto di difesa che lega l'Australia agli Stati Uniti e alla Nuova Zelanda.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Nord-Passo di Calais diventa parte della regione Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per la cooperazione tra paesi europei al di fuori del contesto dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione comune africano-mauriziana creata nel giugno 1966 a Tananarive e sciolta il 25 marzo 1985. Le sue attività sono integrate nell'Organizzazione dell'unità africana (OUA), divenuta l'Unione africana nel 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sostituisce nel 1991 l'Organizzazione degli Stati centroamericani (ODECA) per costituire il mercato comune centroamericano (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 30.6.2009: Ufficio delle pubblicazioni ufficiali delle Comunità europee.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unire con i settori pertinenti del mercato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trattato di alleanza militare sottoscritto nel 1955 dai paesi comunisti europei sotto l'influenza dell'Unione sovietica. L'organizzazione si è sciolta nel 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per i nomi delle organizzazioni internazionali riferirsi al settore 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alleanza difensiva conclusa l'8 settembre 1954 tra Australia, Stati Uniti, Francia, Gran Bretagna, Nuova Zelanda, Pakistan, Filippine e Tailandia, scioltasi nel 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione panafricana che sostituisce l'Organizzazione dell'unità africana (OUA) il 9 luglio 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tra le forme di protesta figurano la scrittura di lettere ai rappresentanti, la firma di petizioni online, la partecipazione a raduni, il boicottaggio di prodotti, l'innesco di incendi (per scopi sovversivi) e azioni dirette.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le origini del Parlamento europeo risalgono all'Assemblea comune della Comunità europea del carbone e dell'acciaio (CECA), divenuta l'Assemblea comune delle tre Comunità europee sovranazionali esistenti fino al 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo al paese interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prendere parte al capitale, agli utili o alla gestione di un'impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entità politica comprendente i paesi dell'Europa centrale e orientale sotto il dominio sovietico dopo la fine della seconda guerra mondiale e fino alla caduta del sistema comunista sovietico nel 1989-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per i nomi dei paesi e territori confrontare il microthesaurus 7241 paesi e territori d'oltremare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Aquitania diventa parte della regione Nuova Aquitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tra i servizi possono rientrare attività di marketing o di vendita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diritto riconosciuto dall'articolo 50 della Costituzione italiana, secondo il quale tutti i cittadini possono rivolgere petizioni alle camere per chiedere provvedimenti legislativi o esporre comuni necessità.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Piccardia diventa parte della regione Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Piano per lo sviluppo economico, sociale e cooperativo nell'Asia e nel Pacifico.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Poitou-Charentes diventa parte della regione Nuova Aquitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politica concernente la ripartizione e la ridistribuzione dei redditi. Da non confondere con politica salariale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa il fenomeno da un punto di vista generale e non in relazione ad una fonte identificata di nocività acustica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creata nel 1952, questa istituzione dell'UE che ha sede a Lussemburgo comprende tre giurisdizioni: la Corte di giustizia, il Tribunale (istituito nel 1988) e il Tribunale della funzione pubblica (istituito nel 2004). La denominazione "Corte di giustizia dell'Unione europea" sostituisce quella precedente, "Corte di giustizia delle Comunità europee" in seguito all'entrata in vigore del trattato di Lisbona il 1° dicembre 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 30.11.2009: «Corte dei conti delle Comunità europee».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con il Tribunale penale internazionale per il Ruanda, il Tribunale penale internazionale per la ex Iugoslavia o la Corte penale internazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le autorità o organi dello Stato o degli enti locali nel loro insieme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il trattato CECA è scaduto il 23 luglio 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per i prezzi nazionali utilizzare prezzo dei prodotti agricoli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare il termine in opposizione a prezzo all'ingrosso, oppure impiegare prezzo al consumo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedura intentata contro uno Stato terzo in caso di pratica commerciale sleale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Complesso di regole giuridiche che disciplinano il processo civile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da impiegare nei documenti che trattano di prodotti derivati dalla pesca. Da non confondersi con «risorsa alieutica» che è riferito alle risorse esistenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondersi con «livello di vita».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Questo concetto è stato sostituito da "prodotto per l’igiene" (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il prodotto farmaceutico è ciò che viene prodotto e somministrato al paziente (le compresse con i loro ingredienti, ovvero ciò che esiste nella realtà), mentre il medicinale è un concetto che lo sintetizza ai fini dell'autorizzazione o della titolarità (il principio attivo, la forma, la quantità, i dati dell'autorizzazione).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica le materie di insegnamento ed il tempo ad esse dedicato durante il ciclo regolare di studi di un istituto scolastico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Espressione che, secondo l'articolo 72 della Costituzione italiana, designa ogni proposta di legge quale che ne sia l'iniziativa. Nell'uso corrente si dicono tali soltanto le proposte di iniziativa governativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Testo di legge inoltrato agli organi competenti delle Camere da uno o più parlamentari nazionali o regionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'insieme delle spese che permettono di far fronte alle necessità di carattere sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stato autonomo del Regno dei Paesi Bassi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fondata nel 1975 in seguito alla fusione dell'Organizzazione  europea di ricerche spaziali (ESRO) e dell'Organizzazione europea per lo sviluppo e la costruzione di vettori spaziali (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare in connessione con l'istituzione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ricerca scientifica nel settore dell'energia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con ecologia, che è lo studio delle interrelazioni tra gli organismi viventi e l'ambiente in cui si muovono.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'organizzazione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'istituzione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per un'istanza presentata presso un'autorità amministrativa volta ad annullare, modificare o ritirare una decisione presa dall'amministrazione. Da non confondere con contenzioso amministrativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azione intentata contro il Consiglio o la Commissione nel caso in cui essi si astengano dal deliberare su questioni di loro competenza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trattamento di favore per i prodotti originari delle Comunità europea, inteso ad incoraggiare uno Stato membro a rifornirsi da paesi appartenenti alla CE piuttosto che da paesi terzi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riorientamento della produzione volto a incoraggiare le produzioni sostitutive o quelle di prodotti in grado di aprire nuovi mercati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3022</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema telematico che consente di ottenere informazioni di interesse generale utilizzando, tramite una linea telefonica, un apparecchio televisivo collegato con un computer che memorizza tali informazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Non va confuso con «impresa comune», «gruppo d'interesse economico» o «società ad economia mista»</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Istituita dalla dichiarazione comune dell'Assemblea, del Consiglio e della Commissione, adottata il 4 marzo 1975 al fine di raggiungere un accordo tra il Parlamento ed il Consiglio. Il ricorso a tale procedura era limitato agli "atti comunitari di portata generale che hanno implicazioni finanziarie di rilievo e la cui adozione non è imposta da atti preesistenti".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'istituzione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo al trasporto interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare nel quadro della politica comunitaria della concorrenza. Per le regolamentazioni nazionali utilizzare «legislazione antitrust».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "frana" che si riferisce a devastazioni massicce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Abrogata nel 1978 e sostituita dalla nomenclatura combinata.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caratterizzato dalla sospensione di dazi o imposte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relazioni collettive tra lavoratori e datori di lavoro. Per le relazioni individuali, utilizzare il termine «amministrazione del personale».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzato per le relazioni tra i due blocchi, può essere ancora impiegato nel quadro delle nuove relazioni tra l'Occidente e i paesi dell'ex blocco dell'Est.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le relazioni tra Stati membri. Per le relazioni tra uno Stato e l'Unione europea usare "appartenenza all'Unione europea".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concetto storico valido prima dell'introduzione dell'euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con il finanziamento dell'UE che comprende le spese dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strutturazione rurale volta a metter fine al frazionamento della proprietà rurale tramite un sistema obbligatorio di scambio di appezzamenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i prezzi agricoli nazionali. Nell'ambito della PAC, utilizzare prezzo agricolo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Software specializzato per l'insegnamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si applica al settore industriale o a livello interindustriale, da non utilizzare per la riorganizzazione interna di un'impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Non confondere con il mercato dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per la procreazione artificiale negli animali, utilizzare l'espressione "inseminazione artificiale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per l'inseminazione artificiale umana utilizzare l'espressione "procreazione artificiale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Legame giuridico tra genitori e figli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilità morale, civile e penale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stato autonomo del Regno dei Paesi Bassi dal 10.10.2010 (dissoluzione delle Antille olandesi).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dipendenza della Corona britannica. Non fa parte del Regno Unito, ma ne dipende per i suoi affari esteri. Non fa parte dell’Unione europea ma è ad essa associata in virtù del protocollo n. 3 allegato all’atto di adesione del Regno Unito.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare soltanto per la regione che è esistita fino al 1995, altrimenti impiegare i descrittori «Melilla» o «Ceuta».</SN><HN>Melilla e Ceuta sono autonome dal 13 marzo 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da impiegarsi nel caso di precettazione del personale al fine di garantire un servizio minimo in caso di vertenza o sciopero.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo al paese interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Include i trattati, i codici di condotta ecc., nonché risoluzioni, programmi d'azione e dichiarazioni delle organizzazioni intergovernative. Utilizzare anche il termine relativo all'organizzazione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'organizzazione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo al paese interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'istituzione interessata.</SN><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) la decisione non deve più necessariamente nominare un destinatario. Essa acquisisce in tal modo una portata più ampia e sostituisce tutti gli strumenti precedentemente impiegati nell'ambito della PESC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tale designazione non è da intendersi come un riconoscimento dello Stato di Palestina e non pregiudica le singole posizioni degli Stati membri dell'UE sulla questione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilità politica del governo nei confronti del parlamento che può essere impegnata tramite la questione di fiducia, o su iniziativa del parlamento nel quadro di una mozione di censura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con “lavoratore distaccato”, usato per il personale inviato all’estero dal datore di lavoro ai fini di un progetto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Remunerazione supplementare al salario sotto forma di denaro, di servizi o in natura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per la fornitura di pasti alle persone di una collettività.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fase chiave dello sviluppo economico di una società che passa da un'economia arretrata ad una industriale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insediamento di industrie in una determinata zona in base alle infrastrutture, alla manodopera disponibile, alle materie prime ecc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "cluster di imprese".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reddito di un individuo o di un'impresa. Altrimenti utilizzare il termine reddito nazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore, il 23 marzo 2016, del  regolamento 2015/2424 recante modifica del regolamento sul marchio comunitario, l'UAMI diventa l'Ufficio dell'Unione europea per la proprietà intellettuale (EUIPO) e il marchio comunitario diventa il marchio dell'Unione europea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organismo fondato dall'Unctad che ha come scopo di dibattere e di cercare soluzioni per i problemi comuni ai paesi in via di sviluppo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Istituito nel 1983 dai ministri degli Affari esteri di Messico, Venezuela, Colombia e Panama, il gruppo di Contadora è stato integrato nel gruppo di Rio nel 1987. Utilizzare "gruppo di Rio".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Segretariato dell'Organizzazione internazionale del lavoro (OIL)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Rodano-Alpi diventa parte della regione Alvernia-Rodano-Alpi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ha sostituito nel 1995 la CEAO (Comunità economica dell'Africa occidentale ) e l'UMOA (Unione monetaria dell'Africa occidentale). La denominazione CEAO era stata adottata nel 1970 in seguito alla riorganizzazione dell'UDEAO (Unione doganale ed economica degli Stati dell'Africa occidentale), creata in precedenza nel 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il Regno Unito ha cessato di essere uno Stato membro dell'Unione europea il 31 gennaio 2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare per i documenti che riguardano tutti questi paesi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il prodotto farmaceutico è ciò che viene prodotto e somministrato al paziente (le compresse con i loro ingredienti, ovvero ciò che esiste nella realtà), mentre il medicinale è un concetto che lo sintetizza ai fini dell'autorizzazione o della titolarità (il principio attivo, la forma, la quantità, i dati dell'autorizzazione).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da impiegarsi con riferimento allo statuto professionale, altrimenti, in un contesto più generico, utilizzare il descrittore «manodopera».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "misura restrittiva dell'UE". Una sanzione (UE) comporta misure imposte agli Stati membri dell'UE che violano i principi fondamentali dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decorrere dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) utilizzare decisione (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'istituzione interessata.</SN><HN>A partire dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (01.12.2009), utilizzare direttiva (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decorrere dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) utilizzare raccomandazione (UE)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decorrere dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) utilizzare  regolamento (UE) .</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) utilizzare trattato di adesione (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da collegare con il tipo di relazioni o di accordo in questione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Associazione sciolta il 31 dicembre 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuova denominazione del sistema europeo di diffusione delle offerte e delle richieste d'impiego, introdotta nel quadro del suo rinnovo, decisa dal Consiglio nel 1993.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che illustrano vantaggi o svantaggi dell'appartenenza all'Unione europea di uno o più Stati membri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) le posizioni comuni nei settori dello spazio di libertà, sicurezza e giustizia e della politica estera e di sicurezza comune sono sostituite dalle decisioni del Consiglio. Utilizzare decisione (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) le azioni comuni nel settore della PESC sono sostituite da decisioni del Consiglio. Utilizzare decisione (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Progetto di coordinamento delle politiche estere degli Stati membri avviato negli anni 1970. La CPE è integrata nel trattato sull'Unione europea ed è ufficializzata come "politica estera e di sicurezza comune". Va utilizzata la sigla PESC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con la gestione dei rischi finanziari o dell'impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nell'ambito dell'applicazione della tariffa doganale comune alle importazioni da paesi terzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attività svolte per soddisfare le esigenze delle persone. I servizi sono forniti in settori quali i trasporti, le comunicazioni, il commercio, la gestione municipale, l'assistenza sanitaria, l'istruzione, l'amministrazione, la magistratura, la finanza, le assicurazioni e servizi alla persona.</SN><SN>Si tratta di attività svolte per soddisfare le esigenze delle persone. I servizi sono forniti in settori quali i trasporti, le comunicazioni, il commercio, la gestione municipale, l’assistenza sanitaria, l’istruzione, l’amministrazione, la magistratura, la finanza, le assicurazioni e altri, ad esempio il settore dei parrucchieri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzarsi per l'organismo che produce servizi. Da non confondersi con il descrittore «servizio d'interesse generale».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "Capo di Stato".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concetto inteso a descrivere lo stato dell'Unione europea in un determinato momento, solitamente in relazione a eventi recenti, alla situazione attuale e a prospettive future.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Società la cui attività non ha carattere commerciale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gestita da più persone, dotata di personalità giuridica e di autonomia patrimoniale perfetta, la società è titolare di diritti e di obblighi e i soci rispondono delle obbligazioni sociali con la quota conferita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Progetto di statuto di società applicabile a qualsiasi società preesistente che dimostri di svolgere un'attività europea e abbia un capitale sufficiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Finanziamento comunitario a breve termine volto a far fronte ad un fabbisogno finanziario determinato da una bilancia dei pagamenti temporaneamente deficitaria.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistema di prestiti o doni accordati agli Stati ACP per sottrarre i loro proventi dall'esportazione di prodotti agricoli, alle fluttuazioni di mercato e ai rischi della produzione.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Istituita nel 1958 come "Agenzia europea per l'energia nucleare", l'organizzazione adotta la sua denominazione ufficiale nel 1972 per sottolineare il suo carattere internazionale.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare anche per gli organi e organismi dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nel caso di documenti relativi alla clonazione terapeutica umana associare "clonazione umana" e "cellule staminali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>La denominazione ufficiale del Regno dello Swaziland è stata modificata in Regno di Eswatini, o Eswatini, nell'aprile 2018.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per la distribuzione dei fenomeni politici all'interno dello spazio geografico, consultare geografia politica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Alvernia diventa parte della regione Alvernia-Rodano-Alpi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sostituisce i programmi MEDA e TACIS a decorrere dal 1° gennaio 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Addebito dei costi infrastrutturali all'utente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>La funzione di presidente del Consiglio europeo è istituita dal trattato di Lisbona (entrato in vigore l'1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedura legiuslativa che sostituisce la procedura di codecisione a partire dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da associare al settore di competenza dell'agenzia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per lo Stato nella sua composizione fino al 1° gennaio 1993, data di separazione delle Repubbliche ceca e slovacca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per indicare il luogo in cui si allevano animali da laboratorio utilizzare "allevamento di cavie".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuova denominazione del "trattato che istituisce la Comunità europea" (originariamente "trattato che istituisce la Comunità economica europea") in seguito all'entrata in vigore del trattato di Lisbona.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Succede all'Unione europea dei pagamenti e dal 1958 al 1972 costituisce il quadro istituzionale della cooperazione monetaria dei paesi membri dell'Organizzazione europea per la cooperazione economica (OECE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (01.12.2009), utilizzare "parere (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Parte occidentale dell'isola di Timor facente parte dal 1945 dell'Indonesia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Parte orientale dell'isola di Timor proclamatasi indipendente il 20 Maggio 2002 dopo essere stata annessa con la forza dall'Indonesia nel 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare i termini più specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il trattato CECA è scaduto il 23 luglio 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denominazione iniziale del trattato istitutivo, firmato a Roma nel 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinare con i relativi settori o industrie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alleanza militare (1955-1991) che riuniva attorno all'Unione sovietica, l'Albania (fino al 1968), la Repubblica democratica tedesca, la Bulgaria, l'Ungheria, la Polonia, la Romania e la Cecoslovacchia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'istituzione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per gli spostamenti di popolazione, indipendentemente dalla loro causa o motivazione, che siano dovuti a catastrofi naturali, operazioni militari o decisioni politiche di riassetto del territorio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire dal 1° gennaio 2007 questo fondo sostituisce il Fondo europeo agricolo di orientamento e di garanzia (FEAOG), sezione garanzia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire dal 1° gennaio 2007 questo fondo sostituisce il Fondo europeo agricolo di orientamento e di garanzia (FEAOG), sezione orientamento.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Corte istituita nel 2008 in seguito alla fusione tra la Corte africana di giustizia e la Corte africana dei diritti dell'uomo e dei popoli.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stato autonomo del Regno dei Paesi Bassi dal 10.10.2010 (dissoluzione delle Antille olandesi).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>In seguito alla dissoluzione delle Antille olandesi (10.10.2010) Bonaire, Sint Eustatius e Saba sono diventate municipalità autonome a statuto speciale dei Paesi Bassi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dipendenza della Corona britannica. Non fa parte del Regno Unito, ma ne dipende per i suoi affari esteri. Non fa parte dell’Unione europea ma è ad essa associata in virtù del protocollo n. 3 allegato all’atto di adesione del Regno Unito.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>dipendenza della Corona britannica. Non fa parte del Regno Unito, ma ne dipende per i suoi affari esteri. Non fa parte dell’Unione europea ma è ad essa associata in virtù del protocollo n. 3 allegato all’atto di adesione del Regno Unito.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nel 2007 ha sostituito lo Strumento finanziario di orientamento della pesca (SFOP) ed è stato seguito dal Fondo europeo per gli affari marittimi e la pesca (FEAMP) per il periodo 2014-2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Riguarda il commercio internazionale di materie tessili.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per documenti generali, altrimenti impiegare dei descrittori più specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordo tra industrie che porta alla costituzione di un gruppo di imprese soggette a un'unità di direzione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Turchia ha ottenuto lo status di paese candidato a seguito del Consiglio europeo di Helsinki del dicembre 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creata nel 1994, la Comunità economica e monetaria dell'Africa centrale (CEMAC) ingloba le attività dell'Unione monetaria dell'Africa centrale (UMAC) e dell'Unione doganale ed economica dell'Africa centrale (UDEAC). È composta da Camerun, Repubblica centrafricana, Congo, Gabon, Guinea equatoriale e Ciad ed è caratterizzata dal riconoscimento di una moneta unica (il franco CFA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creata nel 1950 da diciotto paesi membri dell'Organizzazione europea di cooperazione economica (OECE), l'Unione europea dei pagamenti è sostituita nel dicembre 1958 dall'Accordo monetario europeo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Programma intergovernativo per la cooperazione nel settore dell'informazione scientifica e tecnologica.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per il processo di sviluppo delle città, quanto all'incremento di popolazione o territoriale, nonché per le conseguenze di tale evoluzione sul modo di vita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per lo Stato nella sua composizione fino allo smembramento dell'Unione sovietica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seconda votazione cui si ricorre quando, nella prima, nessuno dei candidati ha raggiunto la maggioranza richiesta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare, eventualmente, anche i termini esportazione e importazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le categorie di prestazione edilizia comprendono la qualità, il risparmio di risorse e la capacità complessiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principi e prassi di una ripartizione dei compiti fra paesi che scelgono di specializzarsi nella produzione di beni che, comparativamente, procurano loro i maggiori vantaggi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Bassa Normandia diventa parte della regione Normandia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Convenzione multilaterale in base alla quale i principali paesi esportatori e i principali importatori di un prodotto di base s'impegnano a rispettare una regolamentazione relativa al commercio internazionale di tale prodotto.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nell'UE il mercato interno dell'energia riguarda solo l'elettricità e il gas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impiegare il descrittore «umanizzazione del lavoro» per tutte le questioni relative alla qualità della vita sul luogo di lavoro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema politico caratterizzato dall'esistenza di due partiti politici che si alternano al governo e all'opposizione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con bipartitismo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>"Myanmar/Birmania" è la forma spesso utilizzata in atti e documenti ufficiali del Consiglio. Anche "Myanmar" ricorre frequentemente, in particolare in testi elaborati dal SEAE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Messa a dimora, protezione e cura delle piante.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aiuto statale ad un mutuatario in cui lo Stato prende a suo carico una parte di interesse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Borgogna diventa parte della regione Borgogna-Franca-Contea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per l'inquinamento acustico proveniente da una fonte identificata, quale un veicolo, una macchina, una discoteca, un'autostrada o un aeorporto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine impiegato fino all'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nel contesto doganale, utilizzare "formalità doganali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autorizzazioni di bilancio che permettono il funzionamento dei servizi mediante dodicesimi degli stanziamenti dell'esercizio finanziario precedente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione economica intergovernativa (1949-91) fondata da URSS, Bulgaria, Cecoslovacchia, Ungheria, Polonia e Romania. Successivamente aderirono Albania (1949-87), RDT (1950-90), Mongolia (1962), Cuba (1972) e Vietnam (1978), nonché la Iugoslavia (1964) in qualità di membro associato.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione economica intergovernativa (1949-91) fondata da URSS, Bulgaria, Cecoslovacchia, Ungheria, Polonia e Romania. Successivamente aderirono Albania (1949-87), RDT (1950-90), Mongolia (1962), Cuba (1972) e Vietnam (1978), nonché la Iugoslavia (1964) in qualità di membro associato.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione di cooperazione regionale comprendente Kenya, Uganda e Tanzania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedura introdotta dall'Atto unico europeo (1986), sostituita dalla procedura di approvazione a partire dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per lo stato dell'economia di un paese, di un gruppo di paesi o di una regione, ad un momento determinato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accesso dei trasportatori non residenti ai trasporti nazionali in uno Stato membro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Questo concetto è stato sostituito da "trasporto per vie navigabili" (4515) e "trasporto marittimo" (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme di norme giuridiche che disciplinano le cambiali e altri effetti commerciali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona, il 1° dicembre 2009, le denominazioni "Unione europea" o "UE" sostituiscono "Comunità europea", "comunitario" o "CE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>I diritti e gli obblighi dei cittadini variano da uno stato all'altro e ne consegue che in alcuni stati "cittadinanza" è sinonimo di "nazionalità", mentre in altri no. Nei casi in cui viene operata una distinzione, questa si basa di norma sul fatto che la cittadinanza conferisce diritti politici. Per l'origine etnica si ricorra al concetto di "gruppo etnico" (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nell'ambito delle disposizioni dell'accordo di Cotonou, nell'agosto 2000 le risorse e le attività del Centro per lo sviluppo industriale sono state trasferite nel Centro per lo sviluppo delle imprese.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il Regno Unito ha cessato di essere uno Stato membro dell'Unione europea il 31 gennaio 2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per gli aspetti sociali e gli atteggiamenti relativi alla morte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Collegare eventualmente all'aspetto cui si riferisce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuova denominazione del Tribunale di primo grado in seguito all'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle condizioni da soddisfare per ottenere il collocamento a riposo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da impiegare in un contesto giuridico o etico per lo scambio di  informazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Centro diventa parte della regione Centro-Valle della Loira.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al 1º gennaio 2016, la regione Champagne-Ardenne diventa parte della regione Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Elaborata nel 1948, la Carta dell'Avana, che istituisce un'Organizzazione internazionale del commercio, non è mai entrata in vigore.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>La carta sociale europea, che garantisce i diritti sociali ed economici dell'uomo, è stata approvata nel 1961 dal Consiglio d'Europa. Il testo rivisto del 1996 è entrato in vigore nel 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da associare ad "accordo di associazione (UE)", "accordo commerciale (UE)" o "accordo di cooperazione (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Accordi conclusi congiuntamente dagli Stati membri e dalle Comunità europee nei settori di competenza condivisa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con ricorso per accertamento di responsabilità amministrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per l'organo parlamentare di una organizzazione internazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le istituzioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i capitali provenienti da attività illecita, come il traffico di stupefacenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diritto del proprietario a recedere da un contratto di locazione e di reintegrarsi nel possesso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sostituisce il CCNA (Consiglio di cooperazione del Nord Atlantico) nel 1997. Riunisce i paesi membri e i paesi partner della NATO in un organismo inteso a consentire il dialogo e la consultazione in merito a questioni di politica e di sicurezza.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Possibilità concessa ad uno Stato membro di non aderire o aderire successivamente a talune disposizioni di un accordo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>L'accordo di Wassenaar sul controllo multilaterale delle esportazioni delle armi convenzionali e delle merci e tecnologie a doppio impiego ha fatto seguito al COCOM (Comitato di coordinamento per il controllo multilaterale delle esportazioni) nel 1996.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ricerca di uno sviluppo armonioso nell'insieme dell'Unione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa un'entità territoriale a livello locale. Da non confondersi con il descrittore «amministrazione locale».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>La decisione comitatologia è stata abrogata e sostituita, a decorrere dall'1.3.2011, dal regolamento comitatologia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>La decisione comitatologia è stata abrogata e sostituita, a decorrere dall'1.3.2011, dal regolamento comitatologia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire da febbraio 2017 la denominazione "Comitato delle regioni dell'Unione europea" è sostituita da "Comitato europeo delle regioni".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decorrere dall'1.3.2011, tale regolamento abroga e sostituisce la decisione comitatologia 1999/468/CE e adotta due nuove procedure: una procedura consultiva e una procedura d'esame, che di conseguenza sostituiscono le procedure di consultazione, di gestione e di regolamentazione introdotte dalla decisione del 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per il commercio lecito o illecito di ogni parte costitutiva o derivata del corpo umano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da riferire eventualmente alla relativa istituzione dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organo di direzione dell'OIL composto da delegazioni nazionali rappresentanti il governo, i lavoratori e i datori di lavoro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deposito dei prodotti potenzialmente inquinanti, previo rimborso in caso di restituzione anche parziale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Quarta risorsa introdotta nel 1988: si tratta di una risorsa basata sul PNL e dell'applicazione di un tasso, fissato nel quadro della procedura di bilancio, alla somma dei PNL di tutti gli Stati membri.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concetto storico che fa riferimento alla cooperazione nel settore della giustizia e degli affari interni, integrata in seguito nell'accordo di Schengen e successivamente nel quadro istituzionale dell'Unione europea. Va utilizzata la sigla "SLSG" (Spazio di libertà, sicurezza e giustizia).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Condizione per la concessione di un finanziamento comunitario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Credito della dogana nei confronti di un operatore basato su una operazione doganale o su circostanze specifiche connesse ad un movimento di merci di tipo transfrontaliero.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Facoltà di formalizzare una domanda intesa a far valere una pretesa in prima istanza o in appello.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per ogni fattispecie relativa al vincolo giuridico tra due o più persone in virtù del quale una parte può costringere la parte avversa ad eseguire una prestazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con contabilità pubblica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le condizioni di effettiva utilizzazione delle diverse lingue ufficiali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le attrezzature di protezione individuali dei lavoratori e per i dispositivi di sicurezza delle macchine o delle installazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le apparecchiature sottoposte ad una pressione positiva o negativa rispetto alla pressione atmosferica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per ogni prodotto, strumento, attrezzatura o sistema destinato a compensare, ridurre o neutralizzare gli ostacoli, nonché per le misure adottate volte a migliorare l'accesso per le persone con disabilità o le persone anziane, e quindi aumentarne l'indipendenza nella loro vita quotidiana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare anche per gli organi e gli organismi dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Cooperazione politica e regionale fondata nel 1991 da Cecoslovacchia, Polonia e Ungheria. In seguito alla divisione della Cecoslovacchia nel 1993 comprende quattro paesi, dal momento che hanno aderito sia la Repubblica ceca sia la Repubblica slovacca.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gruppo intergovernativo per le questioni monetarie internazionali che implicano gli interessi dei paesi in via di sviluppo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dal 1° gennaio 2007 è sostituito dal Fondo europeo per la pesca (FEP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>L'Istituto monetario europeo (IME) è costituito il 1º gennaio 1994, in concomitanza con l'avvio della seconda fase dell'Unione economica e monetaria (UEM). L'Istituto è stato posto in liquidazione con l'istituzione della Banca centrale europea (BCE) il 1º giugno 1998</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tale designazione non pregiudica le posizioni riguardo allo status ed è in linea con la risoluzione 1244 (1999) dell'UNSC e con il parere della CIG sulla dichiarazione di indipendenza del Kosovo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Legge che definisce l'attività e il funzionamento delle istituzioni e degli organi pubblici che sono stati creati da una legge anteriore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire dal 12 febbraio 2019, con l'entrata in vigore dell'accordo di Prespa, l'ex Repubblica jugoslava di Macedonia è denominata Repubblica di Macedonia del Nord.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per la variante animale, utilizzare BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "marchio europeo".</SN><SN>La guida blu fornisce una panoramica sull'interpretazione di disposizioni legate alla normativa UE sui prodotti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprendono mangimi, fertilizzanti, alimenti per animali da compagnia, cuoio e lana, ecc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Di preferenza, utilizzare il termine generico "prodotto veterinario".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gruppi di lavoro intergovernativi soggetti alla supervisione del Consiglio e incaricati di questioni relative al terrorismo, alla sicurezza interna, alla cooperazione tra forze di polizia, alla criminalità organizzata e alla libera circolazione delle persone. Tali gruppi non esistono più, ma hanno prefigurato la struttura intergovernativa istituita dal trattato di Maastricht e dagli accordi di Schengen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le istanze cui compete un potere di decisione nell'ambito degli organi od organismi dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per tutti gli organi, istituiti da un accordo dell'Unione europea, composti da rappresentanti dell'Unione europea e di uno o più paesi terzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per tutti gli organismi istituiti in forza del diritto derivato. Da non confondere con "organo dell'UE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con il sostegno finanziario concesso a norma di programmi o di politiche dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iniziativa intesa a migliorare la stabilità e la sicurezza in Europa tramite il rafforzamento dei legami tra la NATO e i paesi dell'Europa centrale e orientale o altri Stati della CSCE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Otto paesi hanno aderito all’Unione europea nel 2004 (Estonia, Lettonia, Lituania, Polonia, Repubblica ceca, Slovacchia, Slovenia e Ungheria), due nel 2007 (Bulgaria e Romania) e la Croazia nel 2013. L’elenco dei paesi PECO comprende Albania, Bosnia-Erzegovina, Macedonia del Nord, Kosovo, Montenegro, Serbia e Ucraina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con contabilità nazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "presidente dell'istituzione"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con la presidenza del Consiglio europeo collegata al concetto di "presidente del Consiglio europeo" (439592). La presidenza del Consiglio dell'UE è direttamente collegata al Consiglio dell’UE (che negozia e vota la legislazione dell’UE e riunisce i ministri degli Stati membri dell’UE) e non al Consiglio europeo (che definisce il programma politico dell’UE e riunisce i capi di Stato e di governo di ogni Stato membro dell’UE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>È sostituita dalla procedura legislativa ordinaria a decorrere dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le persone che curano i malati con terapie non riconosciute dalla scienza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per ogni forma di sensibilizzazione del pubblico all'idea d'integrazione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per un ricorso dinanzi ad una giurisdizione amministrativa. Da non confondere con ricorso amministrativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le zone geografiche definite al di fuori del quadro delle frontiere nazionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i parlamenti nazionali, regionali e assemblee parlamentari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le questioni di ripartizione equilibrata delle competenze tra le istituzioni dell'UE, nazionali e regionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proviene dall'applicazione di un tasso uniforme alla base imponibile IVA di ogni Stato membro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "sicurezza dell'aviazione".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il concetto di non cittadino riconosciuto può riferirsi a persone che sono residenti permanenti ma non possiedono la cittadinanza a causa di fattori storici relativi alla dissoluzione dell'Unione sovietica, in particolare nei paesi baltici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le azioni di informazione o di sensibilizzazione del pubblico. Da collegare ad un particolare dominio o al nome dell'istituzione se la campagna mette in gioco la sua immagine presso l'opinione pubblica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per la descrizione della vita politica di un paese, di un gruppo di paesi o di una regione, ad un momento determinato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per uno spettacolo o ogni altra manifestazione pubblica in cui si utilizzano gli animali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per la regolamentazione comunitaria relativa alle persone giuridiche di diritto privato che agiscono segnatamente nel settore dell'economia sociale, come le società cooperative, le mutue e le associazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tale designazione non si intende come riconoscimento di uno Stato di Palestina e lascia impregiudicate le singole posizioni degli Stati membri sulla questione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decorrere dalla firma della convenzione di Lomé nel 1975 viene impiegata la definizione paesi ACP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Inizialmente consultazione informale tra gli Stati membri al fine di elaborare posizioni concertate e di attuare, congiuntamente, una politica estera europea. Formalizzata dal trattato sull'Unione europea, è stata sostituita dalla politica estera e di sicurezza comune. Va utilizzata la sigla "PESC".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riduzione involontaria e parziale della durata del tempo di lavoro in seguito ad un rallentamento degli affari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Risulta dall'introduzione di nuove tecnologie che permettono di risparmiare manodopera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppo di riflessione su questioni politiche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raggruppa le entità territoriali a vari livelli. Da non confondersi con il descrittore «amministrazione locale».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nel 2008, in conseguenza della definizione del regolamento unico OCM (organizzazione comune del mercato) dei mercati agricoli, gli specifici comitati di gestione dei singoli settori sono stati sostituiti da un unico comitato di gestione per l'organizzazione comune dei mercati agricoli.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>La decisione comitatologia è stata abrogata e sostituita, a decorrere dall'1.3.2011, dal regolamento comitatologia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con gli integratori alimentari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termine generico relativo ai tre organismi europei di normalizzazione (CEN, Cenelec e ETSI) che va aggiunto alla denominazione di ciascun organismo specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per la variante umana utilizzare l'espressione "malattia del sistema nervoso".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gruppo dei sette paesi più industrializzati (Stati Uniti, Giappone, Germania, Francia, Italia, Regno Unito e Canada). Nel 1998 la Russia viene integrata nel gruppo, che viene denominato "Gruppo degli Otto".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organismo permanente di consultazione e concertazione politica dei paesi dell'America latina e dei Caraibi istituito nel 1986 in seguito alla fusione del Gruppo di Contadora e del Gruppo di Lima.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore, il 23 marzo 2016, del regolamento 2015/2424 recante modifica del regolamento sul marchio comunitario, l'UAMI diventa l'Ufficio dell'Unione europea per la proprietà intellettuale (EUIPO) e il marchio comunitario diventa il marchio dell'Unione europea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Istituita nel 1952 come "Consiglio di cooperazione doganale", l'organizzazione adotta la sua denominazione ufficiale nel 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistema di composizione delle controversie esistente nell'ambito dell'OMC, al quale può ricorrere qualsiasi governo che ritenga che siano state violate le norme.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per documenti generali, altrimenti impiegare dei descrittori più specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Si tratta dell'accordo sugli aspetti dei diritti di proprietà intellettuale attinenti al commercio.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dal gennaio 2007 l'Unione delle confederazioni europee dell'industria e dei datori di lavoro ha assunto la denominazione "BusinessEurope"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione intergovernativa creata nel 1977 per gestire infrastrutture di telecomunicazioni satellitari in Europa. Nel luglio 2001 le attività di Eutelsat vengono trasferite in una società di diritto privato.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Istituita nel 1924 come "Ufficio internazionale delle epizoozie", l'organizzazione adotta la sua denominazione ufficiale nel 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periferica che effettua la conversione in forma digitale (digitalizzazione, numerizzazione) di immagini e testi (dati in forma analogica).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il 4 febbraio 2003, la Comunità di stati Serbia e Montenegro ha fatto seguito alla Repubblica federale di Yugoslavia, proclamata il 27 aprile 1992. Il 3 giugno 2006, il Montenegro ha dichiarato l'indipendenza e lo Stato federale si è scisso in due nuovi Stati indipendenti: la Repubblica di Serbia e il Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il trattato di Amsterdam ha integrato l'accordo sociale nel trattato che istituisce la Comunità europea. Sono state rafforzate le disposizioni in materia di pari opportunità e di lotta contro l'emarginazione.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si applica ai temi seguenti: coach e coaching sul lavoro, tutor sul lavoro, mentori e mentoring sul lavoro</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Collegare all'istituzione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Istituito dal trattato di Lisbona (entrato in vigore l'1.12.2009), l'alto rappresentante è nel contempo membro del Consiglio, di cui presiede il Consiglio "Affari esteri", e della Commissione europea, di cui è vicepresidente, responsabile degli affari esteri.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rendimento al quale è soggetto un lavoratore per ricevere un determinato compenso. Da non confondersi con «norma di lavoro».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disciplina la ripartizione e la proprietà delle terre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistema di raccolta, coordinamento, trattamento e diffusione delle informazioni del settore forestale.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>L'ecu era una moneta-paniere costituita dalla somma di importi fissi di 12 delle 15 valute degli Stati membri della Comunità europea. Il valore dell'ecu era calcolato come media ponderata del valore delle valute che lo componevano. L'ecu è stato sostituito dall'euro secondo un rapporto 1/1 il 1° gennaio 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tasso di parità fra l'euro e le valute nazionali che entrano a far parte dell'area euro. Tasso irrevocabile fissato a decorrere dall'1.1.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Strategia attuata in seguito all'approvazione del trattato di Amsterdam con l'obiettivo di creare impieghi e combattere la disoccupazione.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per indicare un cambiamento d'impiego all'interno della stessa impresa in seguito a promozione o a ristrutturazione dell'impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondersi con il descrittore «servizio pubblico» che indica un organismo che produce servizi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nel 2008 l'Unione per il Mediterraneo ha sostituito il partenariato euromediterraneo, originariamente denominato "processo di Barcellona". Il partenariato riunisce i 27 Stati membri dell'Unione europea e 16 paesi partner della sponda sud del Mediterraneo e del Medio Oriente.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studio degli elementi costitutivi del clima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>A livello nazionale o dell'elaborazione di nuove politiche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle prestazioni non remunerate svolte nell'ambito familiare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concerne unicamente il senso di appartenenza all'Unione Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "sicurezza alimentare" che si riferisce a un accesso all'alimentazione per tutti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Non comprende i dibattiti teologici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moneta unica europea introdotta il 1° gennaio 1999, il cui nome era stato approvato dal Consiglio europeo di Madrid del dicembre 1995. A decorrere dal 1° gennaio 1999, tale termine deve essere utilizzato in sostituzione del termine generico «ecu».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ampliamento di un'organizzazione internazionale. Da non utilizzare nel quadro dell'Unione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sostituisce la politica europea di sicurezza e di difesa a partire dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>La rete dei centri europei dei consumatori (Rete CEC) è stata istituita nel gennaio 2005 dopo la fusione di due reti di tutela dei consumatori esistenti: la rete per la risoluzione extragiudiziaria delle controversie in materia di consumo (Rete EJE) e la rete di Eurosportelli.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Da utilizzare a decorrere dal 1° novembre 1993, data di entrata in vigore del trattato di Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituto penitenziario per minori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con gli additivi alimentari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare unicamente per le amministrazioni e autorità locali. Da non confondersi con i descrittori «ente pubblico territoriale» o «ente locale».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per indicizzare i sistemi mondiali di guida, localizzazione e navigazione via satellite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per indicizzare i documenti che trattano della qualità linguistica e legislativa di una legge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dichiarazione del governo a proposito delle sue lineee direttrici in politica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per la vendita di prodotti mediante apparecchio automatico. Per «distributore automatico di banconote», utilizzare il descrittore bancario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare i termini più specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da intendersi in senso geografico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diritto sull'aumento del valore delle opere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Risultato della creazione o scoperta di una varietà vegetale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le economie dei paesi che, dopo il 1989, hanno abbandonato il sistema comunista per adottare un sistema alternativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondersi con «servizio d'interesse generale» o «servizio pubblico».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondersi con la "Corte penale internazionale" o la "Corte internazionale di giustizia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Accordo di libero scambio creato nel 1992 da tre paesi dell'Europa centrale (Cecoslovacchia, Polonia e Ungheria), al quale aderiscono i partner dell'UE e i paesi interessati all'adesione. Il 1° gennaio 2007 facevano parte del CEFTA la Croazia, l'ex Repubblica iugoslava di Macedonia, la Serbia, il Montenegro, l’Albania, la Bosnia-Erzegovina, la Moldavia e il Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Non va confusa con il Tribunale penale internazionale (per il Ruanda e per l'ex-Iugoslavia) e la Corte internazionale di giustizia delle Nazioni Unite, che dirime essenzialmente le controversie tra gli Stati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decorrere dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) utilizzare "decisione (UE)".</HN><HN>Termine utilizzato nel settore dello spazio di libertà, sicurezza e giustizia (SLSG).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stato insulare dell'Oceania che raggruppa le isole Caroline orientali.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzarsi per la redazione amministrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fine delle attività: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introdotti negli anni '70, il meccanismo di sostegno finanziario a medio termine (SFMT) e il meccanismo dei prestiti comunitari hanno fornito sostegno finanziario reciproco agli Stati membri in gravi difficoltà in materia di bilancia dei pagamenti. Nel 1988 i due meccanismi sono stati uniti nel sostegno delle bilance dei pagamenti. A partire dal 2002 il sostegno finanziario è stato destinato agli Stati membri che non hanno adottato l'euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>A livello regionale, non confondere con «partito autonomistico».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Accordo ratificato il 23 giugno 2000 fra i 15 paesi dell'UE e 76 paesi dell'Africa, dei Caraibi e dell'Oceano Pacifico (ACP) con una durata di 20 anni e una clausola di revisione ogni 5 anni. L'accordo subentra alle Convenzioni di Lomé, che dal 1975 hanno regolato i rapporti fra l'UE e i paesi ACP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 14.6.2016: «Agenzia ferroviaria europea» (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 30.6.2016: «Accademia europea di polizia» (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il concetto di "Antropocene" è ancora considerato informale e non è universalmente riconosciuto come unità geocronologica ufficiale. Ricercatori e scienziati continuano a discutere sul suo preciso momento di inizio e sul suo riconoscimento formale in termini geologici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare in combinazione con i settori del mercato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Non significa necessariamente che sia biodegradabile o compostabile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita l'1/1/2007, la regione riunisce i vecchi "amter"di Copenhagen e Frederiksborg, i comuni di Copenhagen e Frederiksberg, nonché la municipalità regionale di Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita l'1/1/2007, la regione riunisce i vecchi "amter"di Ringkjøbing e Århus, nonché una parte degli "amter" di Viborg e di Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita l'1/1/2007, la regione riunisce il vecchio "amt" del Nordjylland e una parte dell' "amt" di Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita l'1/1/2007, la regione riunisce i vecchi "amter" di Roskilde, Storstrøm e Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita l'1/1/2007, la regione riunisce i vecchi "amter" di Fyns, Ribe e Sønderjylland (Sud Jutland), nonché una parte dell' "amt" di Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tale designazione non pregiudica le posizioni riguardo allo status ed è in linea con la risoluzione 1244 (1999) dell'UNSC e con il parere della CIG sulla dichiarazione di indipendenza del Kosovo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Commissione regionale del Comitato economico e sociale delle Nazioni Unite (Ecosoc) che prende misure volte a promuovere lo sviluppo economico regionale e a rafforzare le relazioni economiche dei paesi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Programma congiunto cosponsorizzato dalle Nazioni Unite relativo al virus da immunodeficienza acquisita e all'AIDS</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Forum politico per la cooperazione regionale e interregionale tra 11 paesi della regione del Mar Baltico (Danimarca, Estonia, Finlandia, Germania, Islanda, Lettonia, Lituania, Norvegia, Polonia, Russia, Svezia) e la Commissione europea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zona di scambi preferenziali degli Stati dell'Africa dell'Est e dell'Africa australe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Istituita il 1° novembre 2006, la CSI succede alla Confederazione internazionale dei sindacati liberi e alla Confederazione mondiale del lavoro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>In seguito alla riforma dello statuto del personale delle Comunità europee, entrato in vigore nel maggio 2004, il gruppo di funzioni degli assistenti (AST) sostituisce le precedenti categorie B, C e D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 5.10.2016: «Agenzia europea per la gestione della cooperazione operativa alle frontiere esterne degli Stati membri dell’Unione europea».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinare con "giudice" (ricusazione di un giudice), "magistrato non professionale" (ricusazione di un magistrato non professionale), "testimone" (ricusazione di un testimone)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il Tribunale della funzione pubblica, creato nel 2004, ha cessato le sue attività il 1° settembre 2016 in seguito al trasferimento delle sue competenze al Tribunale.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Questa espressione va combinata con l'istituzione, l'organo, l'agenzia o l'organismo considerato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009), le strategie comuni nei settori relativi allo spazio di libertà, sicurezza e giustizia e della politica estera e di sicurezza comuni sono sostituite da decisioni del Consiglio. Utilizzare decisione (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Forza di polizia istituita nel quadro della PESD che partecipa ad operazioni internazionali di gestione non militare delle crisi e di prevenzione dei conflitti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione nata nel 2001 dalla fusione dell'Unione internazionale della navigazione fluviale (UINF) e della Cooperativa internazionale della navigazione del Reno.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 31 gennaio 2020, le regioni del Regno Unito sono state incluse tra le regioni degli Stati membri dell'UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>In seguito alla riforma dello statuto del personale delle Comunità europee, entrato in vigore nel maggio 2004, il gruppo di funzioni degli amministratori (AD) sostituisce le precedenti categorie A e LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il trattato di Lisbona, entrato in vigore il 1° dicembre 2009, riunisce l'Unione europea e la Comunità europea in un'unica Unione europea. Le denominazioni "Unione europea" o "UE" sostituiscono "Comunità europea", "comunitario" o "CE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permette di mantenere i prezzi al consumo ad un livello poco elevato pur garantendo ai produttori un certo reddito.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persona giuridica di diritto pubblico, diversa dagli enti locali, cui compete la gestione di un servizio pubblico o di un'attività inerente all'amministrazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Associazione informale, scioltasi nel 1994, che riuniva i ministri della difesa dei paesi europei nell'ambito della NATO.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'acronimo "LGBTQ" può evolvere nel tempo per includere ulteriori lettere e rappresentare altre identità. Questo concetto è inteso a comprendere tutte le identità e gli orientamenti pertinenti non inclusi nell'acronimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>I requisiti di ammissione all'istruzione prevedono certificati di esami, la documentazione delle competenze, ecc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare, oltre i termini più specifici, per gli animali selvatici, in libertà o in cattività.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare in senso globale senza distinzione tra orientamento e garanzia.</SN><HN>Dal 1° gennaio 2007 è stato sostituito dal Fondo europeo agricolo per lo sviluppo rurale (FEASR) e dal Fondo europeo agricolo di garanzia (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire dal 1° gennaio 2007 questo fondo è sostituito dal Fondo europeo agricolo di garanzia (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire dal 1° gennaio 2007 questo fondo è sostituito dal Fondo europeo agricolo per lo sviluppo rurale (FEASR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>L'ABE è stata istituita il 1° gennaio 2011 quale parte del sistema europeo di vigilanza finanziaria (SEVF) e le sono state trasferite tutte le responsabilità e tutte le mansioni del comitato delle autorità europee di vigilanza bancaria.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprende fattori connessi allo stile di vita individuale, quali dieta, fumo, reti sociali e comunitarie, e condizioni socioeconomiche, culturali e ambientali generali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entrato in vigore il 27 settembre 2012. Il MES ha assunto le funzioni svolte dal fondo europeo di stabilità finanziaria (FESF) e dal meccanismo europeo di stabilizzazione finanziaria (MESF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regione risultante dall'aggregazione delle regioni Alvernia e Rodano-Alpi al 1º gennaio 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "sanzione (UE)". Una misura restrittiva dell'UE comporta l'adozione di misure nei confronti di entità non appartenenti all'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>In particolare, comporta l'assistenza all'infanzia, l'assistenza agli anziani, l'istruzione, l'assistenza sanitaria e i servizi sociali e domestici alla persona forniti sia in forma retribuita che non retribuita e in settori formali e informali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare per i documenti che riguardano tutti questi paesi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "migrazione familiare".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il comitato economico e finanziario è stato preceduto dal Comitato monetario</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>*Tale designazione non è da intendersi come un riconoscimento di uno Stato di Palestina e lascia impregiudicate le singole posizioni degli Stati membri sulla questione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>È considerato l'indicatore più utile dell'obesità negli adulti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>I biocidi sono comunemente usati in medicina, agricoltura, silvicoltura e nell'industria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "erosione" che esclude devastazioni massicce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "ritiro".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il termine inglese è stato introdotto nel 2018; in precedenza è stato usato contratto pubblico</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fondo dell'UE che ha sostituito il Fondo europeo per la pesca (FEP) istituito per il periodo 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>È determinata dal grado in cui il sistema sociale è in grado di organizzarsi per accrescere la propria capacità di imparare da catastrofi passate o di migliorare la protezione futura e le misure di riduzione dei rischi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il servizio volontario europeo, istituito nel 1996, è stato sostituito dal più recente corpo europeo di solidarietà, avviato nel 2016, che costituisce una versione ampliata del programma.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>I fattori possono essere una combinazione di basso reddito, spesa energetica elevata e scarsa efficienza energetica delle abitazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>I DMS possono essere causati da uno sforzo repentino (ad es. il sollevamento di un oggetto pesante) o possono derivare da una ripetizione degli stessi movimenti, da sforzi ripetitivi, dall'esposizione ripetuta a pressioni o vibrazioni, o da posture scorrette e possono interessare diverse parti del corpo, tra cui la parte inferiore o superiore della schiena, il collo, le spalle e le estremità (braccia, gambe, piedi e mani).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprende attività quali la navigazione da diporto o da crociera o gli sport acquatici e la gestione delle strutture di terra, la fabbricazione degli equipaggiamenti e tutti i servizi necessari a tali attività.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>La maggior parte delle direttive e dei regolamenti dell'UE fa obbligo agli Stati membri di designare autorità competenti e di notificarle alla Commissione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entrato in vigore l'1 gennaio 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regione risultante dall'aggregazione delle regioni Linguadoca-Rossiglione e Midi-Pirenei al 1º gennaio 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da usare di norma per malattie causate qualunque membro della famiglia dei coronavirus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regione risultante dall'aggregazione delle regioni Bassa Normandia e Alta Normandia al 1º gennaio 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concetto utilizzato per questioni relative allo statuto e alle norme applicabili ai funzionari dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le componenti principali sono l'accesso mobile a Internet, l'uso dei social media, il commercio elettronico, la sicurezza di Internet, i servizi di cloud computing e le competenze digitali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprende ambiti molto diversi, come la pesca, i trasporti marittimi e l’ambiente marino.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il termine è utilizzato unicamente per designare i trasferimenti in contanti o i buoni concessi a persone, famiglie o comunità, non ai governi o ad altri attori statali. Ciò esclude le rimesse e la microfinanza negli interventi umanitari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare per i documenti che riguardano tutti questipaesi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Non esiste una definizione giuridica internazionale di "discorso di odio". I termini "discorso di odio" e "incitamento all'odio" sono spesso utilizzati come sinonimi. Tuttavia, da un punto di vista giuridico, il discorso di odio deve raggiungere una certa soglia prima di poter essere considerato come istigazione e reato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "migrazione temporanea".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con “lavoratore espatriato”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>È esistita dal 1952 al 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare in combinazione con il settore interessato dall'allarme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "migrazione professionale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>È considerato un seme (vegetale), ma viene consumato come un chicco.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sono compresi aspetti quali progettazione web, pubblicazione web, programmazione web e gestione di banche dati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Struttura istituita con la risoluzione 60/251 dell'Assemblea generale del 15 marzo 2006, in sostituzione della precedente Commissione per i diritti umani.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "decontaminazione" che riguarda l'inquinamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Può comprendere la consultazione psicologica, il trattamento interormonale, la riassegnazione chirurgica del sesso o del genere (RCS) (come la chirurgia facciale, la chirurgia toracica/mammaria, diversi tipi di chirurgia genitale o l'isterectomia), la sterilizzazione (con conseguente infertilità), la rimozione dei peli e la formazione vocale. Non tutte le persone transgender desiderano o hanno la possibilità di sottoporsi a tutte o anche solo ad alcune di queste pratiche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regione risultante dall'aggregazione delle regioni Nord-Passo di Calais e Piccardia al 1º gennaio 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regione risultante dall'aggregazione delle regioni Aquitania, Limosino e Poitou-Charentes al 1º gennaio 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare per i documenti che riguardano tutti questi paesi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regione risultante dall'aggregazione delle regioni Alsazia, Champagne-Ardenne e Lorena al 1º gennaio 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con l'industria farmaceutica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Espressione da usarsi preferibilmente indicando la politica o il settore in questione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "sicurezza aerea".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tale partenariato è esteso anche ai paesi del SEE e dell'EFTA.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il litio e i suoi composti hanno varie applicazioni industriali, tra cui vetro e ceramica resistenti al calore, lubrificanti grassi al litio, additivi di flusso per la produzione di ferro, acciaio e alluminio, batterie al litio e batterie agli ioni di litio. È utilizzato anche come stabilizzatore dell'umore e antidepressivo nel trattamento di malattie mentali come il disturbo bipolare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprende la continuità delle funzioni essenziali della banca, la stabilità finanziaria e costi minimi per i contribuenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare per i fondi di investimento (fondi non armonizzati) non disciplinati dalla direttiva OICVM.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinare con i relativi settori o industrie. Da non confondere con "parco tecnologico".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Può includere danni sessuali, fisici, mentali ed economici inflitti in pubblico o in privato</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con sicurezza nucleare: la protezione riguarda il problema degli atti criminali; la sicurezza è relativa alla questione dei rischi indebiti di radiazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprendono caratteristiche personali, attitudini e motivazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne fanno parte anche gli articoli che possono prevedibilmente venire a contatto con gli alimenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regione risultante dall'aggregazione delle regioni Borgogna e Franca Contea al 1º gennaio 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>I dati dinamici sono contrapposti ai dati statici.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>