<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="lt" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skirtingose ekonomikos srityse gėrybėmis gali būti laikomi skirtingi dalykai priklausomai nuo jų teikiamos naudos ir tenkinamų poreikių. Bendrosios gėrybės yra materialios, tačiau tam tikrų klasių prekės, pavyzdžiui, informacija, yra tik nematerialaus pavidalo. Laisvai prieinamų gėrybių, pavyzdžiui, oro, yra natūraliai daug ir joms gauti nereikia sąmoningų pastangų, o ekonominių gėrybių kiekis, palyginti su jų paklausa, yra ribotas ir joms gauti reikia žmogaus pastangų. Vartojimo, arba galutinės, prekės yra prekės, kurios galiausiai yra suvartotos, o tarpinės prekės yra reikalingos joms gaminti. Privačios prekės – tai daiktai, kurie priklauso žmonėms, o komercinės prekės yra materialūs produktai, kurie gaminami ir vėliau pateikiami naudoti komerciškai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su finansavimu iš ES biudžeto, kuris taip pat apima ES išteklius ar pajamas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Netiesioginis tam tikrų gaminių ir produktų gamybos ar prekybos mokestis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>108</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atostogos dėl socialinių priežasčių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>1946 m. sukurtos Prancūzijos Respublikos teritorinės savivaldos, kurios 2003 m. buvo pakeistos užjūrio savivaldomis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Franš Kontė regionas integruotas į Burgundijos-Franš Kontė regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>1981 m. pakeitė Lotynų Amerikos laisvosios prekybos asociaciją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalbant apie sprendimus priimantį organą ES institucijoje arba įstaigoje, vartojamas terminas „sprendimus priimanti institucija (ES)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Norėdami rasti geografijos įtakos šalių vidaus ir išorės politikai analizę, spauskite geopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1160</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integruotas informacijos rinkimo, planavimo, sprendimų priėmimo, išteklių skirstymo ir nuostatų formulavimo bei vykdymo procesas, kuriuo valdymo institucijos kontroliuoja suinteresuotų šalių dabartinį ir būsimą elgesį, siekdamos užtikrinti nepertraukiamą išteklių produktyvumą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>2001 m. lapkričio mėn. Kultūrinio bendradarbiavimo taryba padalyta į keturis vykdomuosius komitetus: švietimo, aukštojo mokslo ir mokslinių tyrimų, kultūros ir kultūros paveldo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1181</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės remiama sveikatos priežiūra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>G-10 sudaro Tarptautinį valiutos fondą (TVF) remiančių pirmaujančių pramoninių šalių (Septynių grupės šalys, Belgija, Nyderlandai ir Švedija) finansų ministrai ir centrinių bankų valdytojai.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos susitarimas dėl pavojingų prekių tarptautinio gabenimo keliais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neveikianti organizacija, 1966 m. birželio 14 d. įsteigta Australijos, Japonijos, Pietų Korėjos, Pietų Vietnamo, Korėjos Respublikos, Malaizijos, Naujosios Zelandijos ir Filipinų vyriausybių. Nariams nesutariant dėl Kinijos Liaudies Respublikos pripažinimo, 1975 m. organizacija išformuota.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gamintojų organizacijos gali burtis į gamintojų organizacijų asociacijas ir į tarpšakines organizacijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Aukštutinės Normandijos regionas integruotas į Normandijos regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Versija 4.7, geriau vartoti „maisto sauga“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1285</DESCRIPTEUR_ID><SN>Brazilijoje, o dabar ir visuose atogrąžų kraštuose auginamas medelis, kurio šakniagumbiai turi daug krakmolo ir vartojami maistui kaip mūsų bulvės. Be to, jie vartojami pramonėje kaip žaliava krakmolo gamybai arba, krakmolą hidrolizavus, alkoholio gamybai (Lietuviškas botanikos žodynas, Kaunas, 1938).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Didžiajai Britanijai priklausančios salos</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite tik nurodydami valstybę, egzistavusią iki 1990 m. spalio 3 d., Vokietijos suvienijimo datos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos Sąjungos tarnautojų mokamas vidaus mokestis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokestis, imamas nuo grynosios turto vertės virš tam tikros nustatytos ribos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1352</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonominiai rodikliai – tai šalies ekonomikos barometras. Juos paprastai kas mėnesį ar ketvirtį skelbia tam tikras vyriausybės departamentas. Ekonomikos rodikliai yra, pavyzdžiui, bendrasis šalies produktas, vartojimo prekių kainų indeksas, pinigų masė, prekybos balansas ir nedarbas (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Elzaso regionas integruotas į Didžiųjų Rytų regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transportui naudojami įrengti keliai ir statiniai. Vartoti siejant su konkrečia transporto rūšimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pageidautina derinti su ES politika arba atitinkamu sektoriumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie įvairius Europos valstybių arba kartu su kitomis Europos organizacijomis, pavyzdžiui, Europos Taryba, vykdomus integracijos projektus kuriant Bendrijų Europą</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šios priežastys, be kita ko, gali apimti Sutarties dėl ES veikimo 19 straipsnyje nurodytus diskriminacijos aspektus: dėl lyties, rasės ar etninės kilmės, religijos ar tikėjimo, negalios, amžiaus arba seksualinės orientacijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalbant apie piniginę baudą, nustatytą Komisijos sprendimu dėl įmonių, pažeidusių ES konkurencijos taisykles, vartoti „sankcija (ES)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1579</DESCRIPTEUR_ID><SN>Federacijai priklausanti valstybė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Langedoko-Rusijono regionas integruotas į Oksitanijos regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nacionaliniuose, visų pirma JAV ir Didžiosios Britanijos, teisės aktuose vartotinas terminas. ES konkurencijos politikos srityje geriau vartoti terminą "apribojimų kontrolė".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europos žmogaus teisių komisija – 1953–1998 m. veikusi teisių įgyvendinimo institucija, taip pat sprendusi, ar galima teikti skundą Europos Žmogaus Teisių Teismui. Panaikinta 1998 m. įsigaliojus Europos žmogaus teisių konvencijos Protokolui Nr. 11, kuriuo buvo išplėstas Europos Žmogaus Teisių Teismas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Limuzeno regionas integruotas į Naujosios Akvitanijos regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1673</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skolos mažinimas periodiškai grąžinant pagrindinę skolą ir palūkanas, kol bus visiškai atsilyginta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1677</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aukso ir kai kurių valstybių valiutų, tokių kaip JAV doleris ir svaras sterlingų, ypatybė, dėl kurios auksas ir tos valiutos visame pasaulyje yra naudojamos tarptautinėms skoloms apmokėti (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Būstas socialiai remtiniems asmenims.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kiekvienais metais priimamas įstatymas, kuris vyriausybei suteikia įgaliojimus gauti pinigų, pavyzdžiui, skiriant mokesčius, ir leisti pinigus tam tikrais patvirtintais būdais (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Lotaringijos regionas integruotas į Didžiųjų Rytų regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistemingas planuojamų veiksmų analizės ir vertinimo metodas, ypač investuojant dideles pinigų sumas. Tai daroma nuvertinant būsimas sąnaudas, kad būtų galima apskaičiuoti jų dabartinę vertę, ir iš dalies bandant pinigais įvertinti socialinę naudą (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mažmeninės prekybos parduotuvė, kurioje prekės, ypač ilgalaikės, parduodamos mažomis, nedaug didesnėmis už didmenines, kainomis (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magistrato (teismo) teisėjas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šeimos versle dirbantis šeimos narys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prireikus derinti su aprašomaisiais terminais, apibūdinančiais paveiktą organą arba tropinio ar endeminio pobūdžio ligas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su terminu „nuosavybės teisė“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pareigos, užimamos rinkimų keliu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti specifinius terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei įmanoma, derinkite sąvoką „žemės ūkio rinka“ su atitinkamu rinkos sektoriumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sąvoka naudotina kalbant apie ES žemės ūkio rinkų išteklius. Jei įmanoma, derinkite sąvoką „ES žemės ūkio rinka“ su atitinkamu rinkos sektoriumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant ne tik apie EB.</SN><HN>Kalbant apie ES, sąvoka „bendra rinka“ dabar vartojama tik istoriškai, ją pakeitė sąvoka „bendroji rinka“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derinti su atitinkamu (-ais) rinkos sektoriumi (-iais). Nepainioti su bendrąja rinka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei reikia, vartokite siedami su konkrečia veiklos sritimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie konkrečią šalį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rinka, kurioje kainas reguliuoja tik pasiūlos bei paklausos mechanizmas ir nėra jokio reguliavimo ar kontrolės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įmonės, pramonės šakos ar šalies finansinės padėties analizė remiantis netolimos praeities statistine informacija ir nustatant esamas rinkos tendencijas, tokias kaip vartotojų paklausa ir vyriausybės išlaidos. Tokia analizė leidžia prognozuoti būsimus vertybinių popierių ir prekių kainų pokyčius, palūkanas, vartotojų paklausą, pragyvenimo kainą ir t. t. (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1815</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizacijos pelnas prieš atskaičiuojant išmokėtas palūkanas, direktorių algas, auditorių apmokėjimą ir pan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>182</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyriausybės įvestos taisyklės, kurios riboja pinigų judėjimą į kitas šalis ir užsienio valiutos pirkimą bei pardavimą, kad neleistų kapitalui nutekėti į kitas šalis ir apgintų savo šalies valiutos vertę užsienyje (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su bibliotekininkystėje vartojamu informacijos šaltinių terminu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Susitarimas, kurį pasirašė 44 šalys, 1944 metais dalyvavusios konferencijoje, vykusioje JAV New Hampshire valstijos Bretton Woods miestelyje. Susitarimo tikslas - po Antrojo pasaulinio karo sukurti tarptautinę monetarinę sistemą, geriau planuoti bendradarbiavimą tarptautinės prekybos ir monetarinės politikos srityje. Šios konferencijos išvada - Tarptautinio valiutų fondo ir Tarptautinio rekonstrukcijos ir plėtros banko (Pasaulio banko) įkūrimas tam, kad būtų skatinama tarptautinė prekyba ir investicijos ir būtų išlaikomas stabilesnis valiutų kursas (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taip vadinama Okeanijos dalis Ramiojo vandenyno šiaurėje, kurioje yra apie 2000 salų. Kalbant apie valstybes vartotinas pavadinimas „Mikronezijos Federacinės Valstijos“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Pietų-Pirėnų regionas integruotas į Oksitanijos regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbinis važinėjimas į kitą vietovę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su šeimos susijungimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dviejų šalių, kurių viena ar abi turi didelių mokėjimų balanso sunkumų, dvišalė prekybos sutartis, pagal kurią, siekiant palengvinti prekybą, visi mokėjimai už importą yra vykdomi per atitinkamos šalies centrinį banką. Eksportuotojai apmokėjimą iš to banko gauna tam tikromis tais metais nustatytomis dienomis (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prokurorai arba prokuratūra kaip institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Santrumpa „LGBTQ“ ilgainiui gali kisti – į ją gali būti įtrauktos papildomos raidės, rodančios kitas tapatybes. Šia sąvoka siekiama apimti visas į santrumpą neįtrauktas susijusias tapatybes ir orientacijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1973</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valiuta, kuri yra pripažįstama ir priimama apmokant skolas daugelyje šalių. Prieš Antrąjį pasaulinį karą svaras sterlingų buvo naudojamas visame pasaulyje. Po karo svarbesnis tapo JAV doleris.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situacija rinkoje, kai yra tik vienas tam tikros prekės pirkėjas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1991</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vidutinis mirčių skaičius per metus 1000 gyventojų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sutarties laimėjimas ir sutarties laimėtojo patvirtinimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite didesnį socialinį teisingumą remiančiam kolektyviniam veikimui nusakyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piliečių teisės ir pareigos įvairiose valstybėse skiriasi, todėl vienose valstybėse sąvokos „citizenship“ ir „nationality“ sutampa, kitose – ne. Kai sąvokos skiriasi, skirtumas paprastai grindžiamas tuo, kad pilietybė suteikia politines teises. Kalbant apie etninę kilmę vartotina sąvoka „etninė grupė“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2045</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekiautojas, kuris perka ir parduoda prekes dideliais kiekiais, ypač užsienio prekyboje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Australijos, JAV ir Naujosios Zelandijos gynybos paktas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smurto veiksmų atsisakymas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Šiaurės-Pa de Kalė regionas integruotas į Aukštutinės Prancūzijos regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vidutinis santuokų skaičius per metus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2097</DESCRIPTEUR_ID><SN>Karinės prievolės atsisakymas  dėl religinių įsitikinimų ar sąžinės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas, kai kalbama apie Europos šalių bendradarbiavimą ne ES kontekste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>1966 m. birželio mėn. Antananaryve įsteigta ir 1985 m. kovo 25 d. išformuota organizacija. Jos veiklą perėmė Afrikos vienybės organizacija (OUA), 2002 m. tapusi Afrikos Sąjunga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN><HN>1960 m. gruodžio 14 d. pirmiausia 20 šalių pasirašė Ekonominio bendradarbiavimo ir plėtros organizacijos konvenciją.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siekiant sukurti bendrąją Centrinės Amerikos rinką, 1991 m. pakeitė Centrinės Amerikos valstybių organizaciją (CAVO).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti visas šias šalis mininčiuose dokumentuose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pasiūlymas akcininkams nupirkti iš jų kontrolinį paketą paprastai aukštesne nei rinkos akcijų kaina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2009 6 30: Europos Bendrijų oficialiųjų leidinių biuras.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyriausybės potvarkis teisės klausimais, priimtas  parlamento įgaliojimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derinti su atitinkamu (-ais) rinkos sektoriumi (-iais).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>1955 m. Sovietų Sąjungos įtakoje buvusių komunistinių Europos valstybių pasirašyta karinio aljanso sutartis. 1991 m. sutartis panaikinta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dėl tarptautinių organizacijų pavadinimų žr. 76 sritį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pelno organizacija, veikianti vietos, valstybės ar tarptautiniu lygiu. Skirtingai nuo vyriausybinės organizacijos, ji neturi jokių įstatyminių ryšių su valstybės vyriausybe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos Sąjungos Statistikos biuras.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>1954 m. rugsėjo 8 d. Australijos, JAV, Prancūzijos, Didžiosios Britanijos, Naujosios Zelandijos, Pakistano, Filipinų ir Tailando sudarytas gynybinis aljansas. 1977 m. panaikintas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Afrikos organizacija, 2002 m. liepos 9 d. pakeitusi  Afrikos vienybės organizaciją (AFVO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Protesto formos: laiškai atstovams, internetu pasirašomos peticijos, mitingai, produktų boikotas, gaisro sukėlimas (padegimas) ir tiesioginiai veiksmai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europos Parlamentas kilo iš išplėstos Europos anglių ir plieno bendrijos (EAPB) Bendrosios Asamblėjos, kuri tapo bendra trijų viršvalstybinių Europos bendrijų, gyvavusių iki 1957 m., asamblėja.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite siedami su konkrečia šalimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekologinės pakraipos partija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dalyvavimas politinėje veikloje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mažos valstybės vėliava, iškeliama toje valstybėje registruotame laive, nors laivo savininkas yra kitos valstybės pilietis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politinė sąvoka, apimanti Vidurio ir Rytų Europos šalis, kurios priklausė TSRS įtakos sferai nuo Antrojo pasaulinio karo pabaigos iki komunistinės Tarybų Sąjungos sistemos žlugimo 1989–1991 m.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dėl šalių ir teritorijų pavadinimų žr.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>230</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrų interesų turinčių žmonių susivienijimas, pavyzdžiui, pagal darbo ar gyvenamąją vietą, kurio tikslas - iš santaupų sudaryti fondą, iš kurio kredito kooperatyvo nariai galėtų skolintis mokėdami mažesnes palūkanas, negu reikalauja bankai ir kiti komerciniai skolintojai (LDBE). Terminas „kredito unija“, kuris jau paplitęs Lietuvoje, neteiktinas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Akvitanijos regionas integruotas į Naujosios Akvitanijos regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paslaugos gali apimti tokią veiklą kaip rinkodara ar pardavimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti dokumentuose, aprėpiančiuose visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartoti konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2365</DESCRIPTEUR_ID><SN>OPEC šalių (Naftą eksportuojančių šalių organizacija) gauti pinigai už naftą. Terminas atsirado aštuntajame dešimtmetyje, kai OPEC šalys smarkiai padidino naftos kainas (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Pikardijos regionas integruotas į Aukštutinės Prancūzijos regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bendro Azijos ir Ramiojo vandenyno šalių ekonominio ir socialinio vystymosi planas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>24</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užsienio prekyboje agentas, kuris už tam tikro procento komisinį mokestį perka ar parduoda prekes tam tikroje šalyje pagal kitos šalies įgaliotojo nurodymus ( LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Puatu-Šarantos regionas integruotas į Naujosios Akvitanijos regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrosios transporto politikos tikslas - nustatyti bendras taisykles, taikytinas tarptautiniam transportui važiuojant į valstybių narių teritoriją ar iš jos arba važiuojant per vienos ar kelių valstybių narių teritoriją (EB sutarties 70-80 straipsniai). Ji taip pat nustato sąlygas, kuriomis valstybėje narėje negyvenantys vežėjai gali teikti joje paslaugas; taip pat priemones transporto saugai didinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medžiaga, kurios tam tikra koncentracija gali būti žalinga organizmams (žmonėms, augalams ir gyvūnams) arba viršyti aplinkos kokybės standartus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medžiagų ir šilumos, kurių prigimtis, vieta ir kiekis daro nepageidautiną poveikį aplinkai, buvimas aplinkos terpėje (ore, vandenyje, žemėje).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite bendrąja prasme, nesiedami su nustatytu triukšmo šaltiniu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Šią ES instituciją (įsteigta 1952 m., būstinė Liuksemburge) sudaro trys teismai: Teisingumo Teismas, Bendrasis Teismas (įsteigtas 1988 m.) ir Europos Sąjungos tarnautojų teismas (įsteigtas 2004 m.). Pažymėtina, kad 2009 m. gruodžio 1 d. įsigaliojus Lisabonos sutarčiai pavadinimas „Europos Bendrijų Teisingumo Teismas“ pakeistas pavadinimu „Europos Sąjungos Teisingumo Teismas“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2009 12 01 – „Europos Bendrijų Audito Rūmai“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su „Tribunal pénal international pour le Rwanda ou pour l'ex-Yougoslavie“ („Tarptautiniu baudžiamuoju tribunolu Ruandai arba buvusiajai Jugoslavijai“ arba su „Cour pénale internationale“ („Tarptautinis baudžiamasis teismas“).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įgaliojimai, leidžiantys veikti savo nuožiūra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įstatymų nustatyta vykdomosios valdžios galia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite valstybės ir vietos ar regiono valdymo institucijoms kaip visumai įvardyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>EAPB sutartis nustojo galioti 2002 m. liepos 23 d.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2601</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pašalpa likusiems nedarbingiems šeimos nariams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nacionalinėms kainoms reikia vartoti terminą „žemės ūkio produktų kainos“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kaip priešpriešą didmeninei kainai. Kitais atvejais vartoti „vartotojo kaina“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Išėmimo iš rinkos kaina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dirbtinis žemės ūkio augalų ir ganyklų laistymas. Laistoma purškiant vandenį spaudimu (purškiamasis drėkinimas) ir užliejant žemę siurbliais (užliejamasis drėkinimas).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie civilinių, verslo ir komercijos bei socialinių bylų sprendimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite kalbėdami apie visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartokite konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite dokumentuose, kuriuose kalbama apie visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartokite konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite dokumentuose, kuriuose kalbama apie visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartokite konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite dokumentuose, kuriuose kalbama apie visokius produktus, kitais atvejais vartokite konkretesnį terminą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiesioginės gamybos išlaidos medžiagoms, žaliavoms, darbui ir kt. su gaminio gamyba susijusiems dalykams, pridėjus įmonės netiesiogines išlaidas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Šs sąvoka pakeista sąvoka „higienos produktas“ (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite kalbėdami apie visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartokite konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti dokumentuose, nusakančiuose visą produktų kategoriją, kitur –  konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vaistas yra pacientams skiriamas gaminys (pavyzdžiui, iš atitinkamų ingredientų pagamintos tabletės, t. y. egzistuojantis produktas), o farmacijos produkto sąvoka apima su leidimu / teisių suteikimu susijusius aspektus (pagrindinis ingredientas, forma, kiekis, leidimo informacija).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonominė Nyderlandų Karalystės dalis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bet kuri veikla, vykdoma aplinkos terpės kokybei išlaikyti arba atkurti užkertant kelią teršalų išmetimui arba mažinant aplinkos terpėje esančius teršalus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsteigta 1975 m., sujungus Europos kosmoso tyrimų organizaciją (ESRO) ir Europos nešančiųjų raketų projektavimo ir gamybos organizaciją (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2832</DESCRIPTEUR_ID><SN>Susirašinėjimo ir telefono pokalbių apsauga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2869</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sąlygų aplinkos terpėje būklė, apibūdinta su aplinkos kokybės standartais susijusiais rodikliais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>289</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trumpalaikė paskola, kuri suteikiama vartotojui prekėms pirkti. Paprastai vartotojo kreditas suteikiamas tokiomis formomis: mažmeninės prekybos vietoje pildoma kreditine sąskaita, asmenine banko ar finansinės kompanijos paskola ir kreditinėmis kortelėmis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užsienio šalyse investuoto kapitalo parsivežimas investicijoms į savo šalį (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su ekologija – mokslo šaka, tiriančia gyvų organizmų ir jų aplinkos ryšius.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia organizacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prašymas administravimo institucijai panaikinti, pakeisti ar atšaukti administracijos priimtą sprendimą. Nereikėtų painioti su administraciniame teisme keliama byla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ieškinys Tarybai arba Komisijai dėl to, kad šios institucijos nepriėmė sprendimo dėl jų jurisdikcijai priklausančio klausimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lengvatinio režimo taikymas Europos Bendrijoje pagamintoms prekėms, siekiant skatinti valstybes nares pirkti ne pasaulinėje rinkoje, o iš savo partnerių.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3041</DESCRIPTEUR_ID><SN>Amžius, nuo kurio asmuo turi teisę dalyvauti rinkimuose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės ūkiui nepalankus regionas, mažo našumo žemė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su „bendroji įmonė“, „ekonominių interesų grupė“ bei „mišrios nuosavybės bendrovė“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Šios procedūros, nustatytos 1975 m. kovo 4 d. priimtoje bendroje Europos Parlamento, Tarybos ir Komisijos deklaracijoje, tikslas - pasiekti Parlamento ir Tarybos susitarimą. Procedūra buvo taikoma tik „priimant Bendrijos visuotinio taikymo aktus, kurie turi finansinių pasekmių ir kurių priėmimo nėra būtina grįsti jau egzistuojančiais aktais.“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su atitinkama transporto rūšimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laivų savininkų, kurių laineriai kursuoja tais pačiais maršrutais, asociacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su nuošliaužomis – šlaito slinkimo padariniu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>1987 m. atšaukta ir pakeista į Kombinuotąją nomenklatūrą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gamybos proceso gaminys, t. y. jau nebe žaliava, bet dar ir ne gatava produkcija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3197</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priemonės, naudojamos kitoms prekėms gaminti ir neskirtos parduoti vartotojams. Į gamybos priemones įeina ilgalaikis turtas, mašinos, pramoniniai pastatai ir žaliavos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolektyviniai darbdavio ir darbuotojo santykiai. Individualiems santykiams vartoti "personalo administravimas".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3215</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viena iš firmai priklausančių parduotuvių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis terminas anksčiau buvo vartojamas dviejų blokų santykiams nustatyti. Jį galima vartoti ir dabar nusakant Vakarų ir buvusio Rytų bloko šalių santykius.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3230</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palūkanų norma, kurią bankai ima už vekselių diskontavimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas kalbant apie valstybių narių santykius. Kalbant apie valstybės ir Europos Sąjungos santykius vartotinas terminas „priklausymas Europos Sąjungai“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pasenusi sąvoka, galiojusi iki euro įvedimo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės ūkio augalai, kurie auga žemės plote ilgą laiką ir kurių nereikia atsodinti nuėmus derlių, pavyzdžiui, kakava, kava ir kaučiukas. Daugiametėms kultūroms priskiriami žydintys krūmai, vaismedžiai, riešutmedžiai ir vynuogės, bet nepriskiriami medienai auginami medžiai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su ES finansavimu, kuris reiškia ES išlaidas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie nacionalines žemės ūkio produktų kainas. BŽŪP kontekste vartoti terminą „Bendrijos žemės ūkio produktų kainos“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3289</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liaudies medicina ir kitos panašios gydymo formos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis terminas vartotinas kalbant apie pramonės šakos ar tarpgamyklinį reorganizavimą. Nevartotinas kalbant apie reorganizavimą įmonės viduje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su ES rinka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei kalbama apie gyvūnų dirbtinį apvaisinimą, vartoti „apsėklinimas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei kalbama apie žmogaus ne natūralų apvaisinimą, vartoti „dirbtinis apvaisinimas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palikuonis pagal kilmę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nyderlandų Karalystės autonominė dalis nuo 2010 10 10 (Olandijos Antilai panaikinti).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>D. Britanijos Karūnos priklausinys. Nėra Jungtinės Karalystės dalis, tačiau nuo JK priklauso Meno Salos išorės santykiai. Nėra ir Europos Sąjungos dalis, tačiau su ja asocijuojasi pagal Jungtinės Karalystės stojimo sutarties 3 protokolą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartojamas tik iki 1995 m. egzistavusiems regionams apibūdinti, vėliau vartoti deskriptorius „Seuta“ arba „Melilija“.</SN><HN>Seuta ir Melilija nuo 1995 m. kovo 13 d. yra atskiri miestai.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miškų tvarkymo metodas, kai viename plote vienu metu iškertami visi medžiai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atliekos, susidarančios vykdant įvairią žemės ūkio veiklą. Čia įeina mėšlas ir kitos fermų, vištidžių ir skerdyklų atliekos, derliaus atliekos; trąšų nuotekos iš laukų, į vandenį, orą ar dirvožemį patenkantys pesticidai; druska ir nutekantis dumblas iš laukų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite siedami su konkrečia šalimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apima tarpvyriausybinių organizacijų sutartis, tarpusavio santykių normas, rezoliucijas, veiksmų planus ir deklaracijas. Vartokite siedami su konkrečia organizacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia organizacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia šalimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia institucija.</SN><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) sprendime nebūtinai turi būti nurodytas adresatas. Todėl sprendimo taikymo sritis tapo platesnė, jis pakeitė visas ankstesnes bendros užsienio ir saugumo politikos (BUSP) priemones.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis pavadinimas neturi būti aiškinamas kaip Palestinos Valstybės pripažinimas ir jis nekeičia ES valstybių narių skirtingų pozicijų dėl šio klausimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3504</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos nusiginklavimo konferencija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3509</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priešraketinės ginkluotės susitarimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prireikus nurodykite, kokios tai valstybės pilietis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su terminu „komandiruotas darbuotojas“, kuris vartojamas darbdavio į užsienį siunčiamam darbuotojui nusakyti.</SN><SN>Šio termino nereikėtų painioti su migrantais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visos „gamtos dovanos“ : oras, žemė, vanduo, miškai, gyvoji gamta, dirvožemis, mineralinės medžiagos, kurias žmonės naudoja gamybai ar tiesioginiam vartojimui. Tai gali būti atsinaujinantys arba neatsinaujinantys ištekliai. Gamtos ištekliai apima gamtos kapitalą ir tas gamtos dovanas, kurių atsargų  negalima kaupti (pavyzdžiui, saulės šviesa) ir negalima naudoti gamyboje (pavyzdžiui, vaizdingi kraštovaizdžiai).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3551</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gamtos ištekliai, kuriuos gali papildyti gamtos procesai ar žmogaus veikla. Žuvys ir miškai yra atsinaujinantys gamtos ištekliai, nes jie atsinaujina ne žmogaus laiko skalėje, o geologinėje laiko skalėje. Kai kurie aplinkos aspektai - dirvos kokybė, asimiliacijos pajėgumai, aplinkos palaikymo sistemos - vadinami pusiau atsinaujinančiais gamtos ištekliais, nes jie atsinaujina labai lėtai žmogaus laiko skalėje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3572</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vadovai ir darbuotojai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3623</DESCRIPTEUR_ID><SN>Į pensiją išėjęs žmogus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su įmonių grupė</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neapmokestinama suma, kuria galima sumažinti mokesčių mokėtojo apmokestinamąsias pajamas, pavyzdžiui, atimant paskolą įsigyti gyvybės draudimo įmokas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3654</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programa, kuria siekiama sustiprinti pramonės ir mokslinių tyrinėjimų institutų bendradarbiavimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asmuo, kuris savo rizika perka ir už tam tikrą pelną parduoda, paprastai vartotojams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie asmenų ar įmonių pajamas, kitais atvejais vartoti „šalies pajamos“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kovo 23 d. isigalioja Reglamentas Nr. 2015/2424, kuriuo iš dalies keiciamas Reglamentas del Bendrijos prekiu ženklo, pagal kuri VRDT tampa Europos Sajungos intelektines nuosavybes tarnyba (EUIPO), o Bendrijos prekiu ženklas – Europos Sajungos prekiu ženklas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3667</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vieta, kurioje laikomi laboratoriniai gyvūnai. Kalbant apie parduotuvę, kurioje prekiaujama gyvūnais augintiniais, vartoti terminą „gyvūnų parduotuvė“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupė valstybių, dalyvavusių 1967 m. Alžyro konferencijoje, kurios tikslas buvo parengti JTOPPK (Jungtinių Tautų Organizacijos prekybos ir plėtros konferencija) asamblėją. Pasibaigus konferencijai, šios valstybės sudarė nepakankamai išsivysčiusių valstybių reikalavimų sąrašą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>1983 m. įkurta Meksikos, Venesuelos, Kolumbijos ir Panamos užsienio reikalų ministrų, 1987 m. įtraukta į Rio grupę. Vartoti „Rio grupė“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kainų mažėjimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tarptautinės darbo organizacijos (TDO) sekretoriatas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepalankus ekologinės būklės ar aplinkos pasikeitimas dėl gamtinių procesų ir (arba) žmonių veiklos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Ronos-Alpių regionas integruotas į Overnės-Ronos-Alpių regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>1995 m. pakeitė Vakarų Afrikos ekonominę bendriją (VAEB) ir Vakarų Afrikos pinigų sąjungą (VAPS). VAEB įkurta 1970 m., pertvarkius Vakarų Afrikos muitų ir ekonominę sąjungą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jungtinė Karalystė nustojo būti Europos Sąjungos valstybe nare 2020 1 31.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas dokumentuose, kuriuose kalbama apie visas šias šalis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vaistas yra pacientams skiriamas gaminys (pavyzdžiui, iš atitinkamų ingredientų pagamintos tabletės, t. y. egzistuojantis produktas), o farmacijos produkto sąvoka apima su leidimu / teisių suteikimu susijusius aspektus (pagrindinis ingredientas, forma, kiekis, leidimo informacija).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su terminu „ES ribojamoji priemonė“. Sankcija (ES) – ES valstybėms narėms, pažeidusioms pagrindinius ES principus, taikomos priemonės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ribotos atsakomybės bendrovė, kuri negali viešai platinti savo akcijų ir neleidžia savo nariams perleisti akcijų kitiems akcininkams. Bendrovėje turi būti ne mažiau kaip du ir ne daugiau kaip penkiasdešimt akcininkų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prancūzijos administracinis vienetas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3937</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turtas, priklausantis keliems savininkams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3965</DESCRIPTEUR_ID><SN>Negalėjimas kelti bylos, jeigu yra suėję senaties terminai (procesinių veiksmų apribojimas).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bylos nagrinėjimas teismo posėdyje (teisminis bylos nagrinėjimas).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3990</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neturintis teisinio išsilavinimo asmuo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gavybos pramonė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) vartotinas terminas  sprendimas (ES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia institucija.</SN><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) vartotinas terminas direktyva (ES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apdirbamoji pramonė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.), vartotinas terminas rekomendacija (ES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paslaugos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.), vartotinas terminas  reglamentas (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.), vartotinas terminas Stojimo sutartis (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie santykių ar tam tikro susitarimo tipą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>1998 m. gruodžio 31 d. ši asociacija neteko galios.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Automobilių ir kitų transporto priemonių eismo saugumas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europinė laisvų vietų ir užimtumo paieškų suderinimo sistema. Tarptautinės darbo biržos europinė sistema.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos plėtros fondas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina dokumentuose, kuriuose kalbama apie Europos Sąjungos narystės pranašumus ar trūkumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.), laisvės, saugumo ir teisingumo bei bendros užsienio ir saugumo politikos srities terminas bendroji pozicija“ pakeistas terminu Tarybos sprendimas“. Vartoti terminą sprendimas (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Isigaliojus Lisabonos sutarciai (2009 m. gruodžio 1 d.), BUSP srities terminas bendrieji veiksmai“ pakeistas terminu Tarybos sprendimai“. Vartoti termina sprendimas (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Valstybių narių užsienio politikos koordinavimo, pradėto jau aštuntajame dešimtmetyje, projektas. Europos politinis bendradarbiavimas įtrauktas į Europos Sąjungos sutartį ir įteisintas bendrojoje užsienio ir saugumo politikoje. Vartoti BUSP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su finansinės arba verslo rizikos valdymu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai veikla, vykdoma žmonių poreikiams patenkinti. Paslaugos teikiamos transporto, ryšių, prekybos, savivaldybių valdymo, sveikatos priežiūros, švietimo, administravimo, teismų, finansų, draudimo ir kituose sektoriuose, pvz., kirpyklų paslaugos.</SN><SN>Veikla, vykdoma žmonių poreikiams patenkinti. Paslaugos teikiamos transporto, ryšių, prekybos, savivaldybių valdymo, sveikatos priežiūros, švietimo, administravimo, teismų, finansų ir draudimo sektoriuose, taip pat asmeninės paslaugos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie instituciją, teikiančią paslaugą. Nepainioti su deskriptoriumi „bendros svarbos paslaugos“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4142</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tos pačios žemės ūkio kultūros kartotinis auginimas tame pačiame žemės plote.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su „valstybės vadovas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartojama Europos Sąjungos padėčiai apibūdinti tam tikru metu, paprastai atsižvelgiant į pastarojo meto įvykius, dabartinę padėtį ir ateities perspektyvas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ribotos atsakomybės bendrovė, kuri gali viešai parduoti savo akcijas ir obligacijas; paprastai akcininkų teisė perleisti savo akcijas neribojama. Akcininkų skaičius neribojamas, išskyrus tai, kad jų turi būti mažiausiai septyni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrija, kurioje yra vienas ar daugiau generalinių partnerių, kurių atsakomybė neribota, ir vienas ar daugiau ribotos atsakomybės partnerių, kurių atsakomybė ribojama kapitalo sumos, kurią jie įsipareigojo pateikti; ribotos atsakomybės partneriai negali dalyvauti bendrijos valdyme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Finansinių poreikių, kylančių dėl laikino mokėjimų balanso deficito, trumpalaikis Bendrijos finansavimas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>1958 m. įsteigta kaip Europos branduolinės energetikos agentūra. Siekiant pabrėžti tarptautinę paskirtį, 1972 m. organizacija oficialiai pervadinta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taikytina visoms Bendrijos institucijoms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokumentuose, skirtuose žmonių terapiniam klonavimui, „žmonių klonavimas“  derinti su „kamieninė ląstelė“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oficialus Svazilando Karalystės pavadinimas 2018 m. balandžio mėn. pakeistas pavadinimu „Esvatinio Karalystė“ arba „Esvatinis“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kai politiniai reiškiniai siejami su geografine teritorija, vartotinas terminas politinė geografija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Overnės regionas integruotas į Overnės-Ronos-Alpių regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. šia priemone pakeistos programos MEDA ir TACIS.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europos Vadovų Tarybos pirmininko pareigybė įteisinta Lisabonos sutartimi (įsigaliojo 2009 m. gruodžio 1 d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Teisėkūros procedūra, įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) pakeitusi bendro sprendimo procedūrą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4408</DESCRIPTEUR_ID><SN>Civilinė aeronautika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sietina su įstaigos kompetencijos sritimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite tik nurodydami valstybę, egzistavusią iki 1993 m. sausio 1 d., Čekijos ir Slovakijos atsiskyrimo datos</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti specialius terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kai kalbama apie vietą, kurioje laikomi laboratoriniai gyvūnai, vartotinas terminas „bandymų su gyvūnais laboratorija“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Naujas Europos bendrijos steigimo sutarties (buvusi Europos ekonominės bendrijos steigimo sutartis) pavadinimas priėmus Lisabonos sutartį.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pakeitęs Europos mokėjimų sąjungą, šis susitarimas 1958–1972 m. buvo Europos ekonominio bendradarbiavimo organizacijos (EEBO) šalių institucinis piniginio bendradarbiavimo pagrindas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>A lisszaboni szerződés 2009. december 1-jei hatálybalépése óta az "EU-vélemény" kifejezést kell használni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokumentas, suteikiantis teisę važiuoti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti specialius terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>EAPB sutartis nustojo galioti 2002 m. liepos mėn.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Steigimo sutarties, pasirašytos 1957 m. Romoje, pirminis pavadinimas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dera su tam tikromis pramonės šakomis ar sektoriais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN><HN>Karinė sąjunga (1955–1991 m.), kuriai, be Tarybų Sąjungos, priklausė Albanija (iki 1968 m.), Bulgarija, Čekoslovakija, Lenkija, Rumunija, Vengrija ir Vokietijos Demokratinė Respublika.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4493</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kapitalo srautas iš vienos šalies į kitą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite nusakydami nurodymus kaip balsuoti, kuriuos parlamento nariams duoda jų partija ar parlamentinė grupė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. šis fondas pakeitė Europos žemės ūkio orientavimo ir garantijų fondo (EŽŪOGF) Garantijų skyrių.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. šis fondas pakeitė Europos žemės ūkio orientavimo ir garantijų fondo (EŽŪOGF) Orientavimo skyrių.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Teismas, įsteigtas 2008 m. liepos mėn. sujungus Afrikos teisingumo teismą ir Afrikos žmogaus ir tautų teisių teismą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transportavimas žemės ir vandens paviršiumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nyderlandų Karalystės autonominė dalis nuo 2010 10 10 (Olandijos Antilai panaikinti).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>2010 m. spalio 10 d. panaikinus Nyderlandų Antilų autonomiją, Bonairei, Sent Eustatijui ir Sabai suteiktas specialiųjų autonominių Nyderlandų provincijų statusas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>D. Britanijos Karūnos priklausinys. Nėra Jungtinės Karalystės dalis, tačiau nuo jos priklauso jo išorės santykiai. Nėra ir Europos Sąjungos dalis, tačiau su ja asocijuojasi pagal Jungtinės Karalystės stojimo sutarties 3 protokolą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>D. Britanijos Karūnos priklausinys. Nėra Jungtinės Karalystės dalis, tačiau nuo jos priklauso jo išorės santykiai. Nėra ir Europos Sąjungos dalis, tačiau su ja asocijuojasi pagal Jungtinės Karalystės stojimo sutarties 3 protokolą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nel 2007 ha sostituito lo Strumento finanziario di orientamento della pesca (SFOP) ed è stato seguito dal Fondo europeo per gli affari marittimi e la pesca (FEAMP) per il periodo 2014-2020</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tarptautinė tekstilės prekybos sutartis [susitarimas].</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti tik bendrojo pobūdžio dokumentuose, kitais atvejais rinktis tikslesnį terminą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Didelė ūkinė organizacija, kuri turi dalinį ar visą monopolį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Šalies kandidatės statusas Turkijai suteiktas po Europos Vadovų Tarybos susitikimo 1999 m. gruodžio mėn. Helsinkyje.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>1994 m. įsteigta Centrinės Afrikos ekonominė ir pinigų bendrija (CEMAC) tvarko Centrinės Afrikos pinigų sąjungos (CAPS, arba Centrinės Afrikos pinigų zona) ir Centrinės Afrikos muitinių ir ekonominės sąjungos (CAMES) reikalus. Į bendriją įeina Kamerūnas, Centrinės Afrikos Respublika, Kongas, Gabonas, Pusiaujo Gvinėja ir Čadas, pripažįstamas tas pats piniginis vienetas (CFA, Afrikos finansinės bendrijos, frankas).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4602</DESCRIPTEUR_ID><SN>Planuojamas EB šalių valiutų susiliejimas. Ją valdys Europos  centrinis bankas. Iš pradžių tai buvo planuojama padaryti 1997 metais, bet, 1992 metais sutrikus EMS, EMU prarado kai kurių politikų paramą (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aštuoniolikos Europos ekonominio bendradarbiavimo organizacijai (EEBO) priklausančių šalių įkurta Europos mokėjimų sąjunga buvo panaikinta 1958 m. gruodžio mėn. ir pakeista Europos piniginiu susitarimu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tarpvyriausybinė bendradarbiavimo mokslinės ir techninės informacijos srityje programa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie miestų augimą, tiek gyventojų, tiek teritorijos,  ir apie tokio augimo įtaką žmonių gyvenimo būdui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite nurodydami tik tą valstybę, kuri egzistavo iki Tarybų Sąjungos žlugimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4625</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teisė naudotis svetimu turtu ir iš jo gaunamomis pajamomis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ambulatorinė įstaiga – visuomeninė ar labdaros įstaiga, kurioje teikiama medicinos pagalba ir priežiūra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės sąskaitos, kurioje užregistruotos visos su pinigų mokėjimu susijusios tarptautinės operacijos, likutis. Kitaip negu prekybos balanse, kuriame atsispindi sandoriai, paremti fiziniais objektais (prekėmis, aukso ir sidabro luitais ir monetomis), mokėjimų balanse atsispindi ir nefizinis importas, ir eksportas (mokėjimas už banko, draudimo, transporto ir kitas paslaugas), palūkanos ir kapitalo judėjimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cukraus turinčio tirpalo (pvz., vaisių sulčių) virtimas vynu fermentacijos būdu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atsiskaitymo metodas, pervedant pinigus per banką ar paštą, naudingas tiems, kurie neturi banko sąskaitos. Skolininkas raštu užpildo blanką, nurodydamas kreditorių, jo adresą ir sąskaitos numerį (ODBW). Mokėjimo metodas, kuris leidžia bet kam į kliringo banką sumokėti pinigus, kuriais bus kredituojama  bet kurio banko kliento sąskaita ir debetavimo sistema, pradėtas vartoti „banko žiro“ terminas (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prireikus vartoti kartu su importu arba eksportu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pastato veiksmingumo kategorijos yra kokybė, išteklių taupymas ir naudojimo pajėgumas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mažas atlyginimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Žemutinės Normandijos regionas integruotas į Normandijos regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sutartis, pagal kurią pagrindinės prekę eksportuojančios ir pagrindinės importuojančios šalys įsipareigoja laikytis šio produkto tarptautinių prekybos taisyklių.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Belgijos, Nyderlandų (Olandijos) ir Liuksemburgo muitų sąjunga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4885</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiekimo balanso lentelė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>ES vidaus energijos rinka apima tik elektrą ir dujas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalbant apie gyvenimo kokybę darbe, vartotinas terminas  „darbo humanizavimas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės sistemos dalis, apimanti visas ekosistemas ir gyvuosius organizmus atmosferoje, ant žemės (Žemės biosfera) ir vandenynuose (jūrų biosfera), įskaitant iš jų atsiradusią negyvą medžiagą, tokią kaip šiukšlės, dirvožemio organinės medžiagos ir vandenynų detritai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nereikėtų painioti su dvipartine sistema.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>„Mianmaras / Birma“ – Tarybos aktuose ir oficialiuose dokumentuose dažnai vartojama forma. Taip pat dažnai pasitaiko „Mianmaras“, visų pirma EIVT parengtuose tekstuose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite kalbėdami apie visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartokite konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Burgundijos regionas integruotas į Burgundijos-Franš Kontė regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinių atsiskaitymų bankas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite žinomo šaltinio, pvz., transporto priemonės, mašinos, diskotekos, automobilių kelio ar oro uosto akustinei taršai nusakyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminas vartotas iki Lisabonos sutarties įsigaliojimo (2009 m. gruodžio 1 d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kai kalbama apie muitines, vartokite pasakymą "muitinės formalumai".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tarpvyriausybinė ekonominė organizacija (1949–1991 m.), kurią įsteigė TSRS, Bulgarija, Čekoslovakija, Vengrija, Lenkija ir Rumunija. Vėliau prie jos prisijungė Albanija (1949–1987 m.), VDR (1950–1990 m.), Mongolija (1962 m.), Kuba (1972 m.) ir Vietnamas (1978 m.), o Jugoslavija (1964 m.) tapo asocijuotąja nare.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tarpvyriausybinė ekonominė organizacija (1949–1991 m.), kurią įsteigė TSRS, Bulgarija, Čekoslovakija, Vengrija, Lenkija ir Rumunija. Vėliau prie jos prisijungė Albanija (1949–1987 m.), VDR (1950–1990 m.), Mongolija (1962 m.), Kuba (1972 m.) ir Vietnamas (1978 m.), o Jugoslavija (1964 m.) tapo asocijuotąja nare.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regioninio bendradarbiavimo organizacija, kuriai priklauso Kenija, Uganda ir Tanzanija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Suvestiniu Europos aktu (1986 m.) nustatyta procedūra, įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) pakeista patvirtinimo procedūra.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti apibūdinant šalies, grupės šalių ar regiono ekonomikos būklę tam tikru metu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinė pinigų politika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Šis sąvoka pakeista sąvokomis „vidaus vandenų transportas“ (4515) ir „jūrų transportas“ (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>2009 m. gruodžio 1 d. įsigaliojus Lisabonos sutarčiai terminais „Europos Sąjunga“ arba ES pakeisti terminai „Europos bendrija“, „Bendrijos“ arba EB.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piliečių teisės ir pareigos įvairiose valstybėse skiriasi, todėl vienose valstybėse sąvokos „citizenship“ ir „nationality“ sutampa, kitose – ne. Kai sąvokos skiriasi, skirtumas paprastai grindžiamas tuo, kad pilietybė suteikia politines teises. Kalbant apie etninę kilmę vartotina sąvoka „etninė grupė“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vadovaujantis Kotonu susitarimo nuostatomis, 2000 m. rugpjūčio mėn. Pramonės plėtros centro išteklius ir veiklą perėmė Įmonių plėtojimo centras.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN><HN>Jungtinė Karalystė nustojo būti Europos Sąjungos valstybe nare 2020 1 31.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie socialinius mirties aspektus ar požiūrį į mirtį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gali būti siejamas su konkrečia dalykine sritimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie šalį ar instituciją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Naujas buvusio Pirmosios instancijos teismo pavadinimas, pradėtas vartoti įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie keitimąsi informacija teisiniame ar etiniame kontekste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos atominės energijos bendrija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įrenginys, kuris atominę energiją paverčia naudoti tinkama energija. Atominėje jėgainėje reaktoriaus gaminama šiluma paprastai naudojama turbinai varyti, kuri savo ruožtu varo elektros generatorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Centro regionas vadinamas Centro-Luaros Slėnio regionu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2016 m. sausio 1 d. Šampanės-Ardėnų regionas integruotas į Didžiųjų Rytų regioną.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>1948 m. parengta Havanos chartija, kuria įsteigiama Tarptautinė prekybos organizacija, iki šiol neįsigaliojo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>1961 m. Europos Taryba priėmė Europos socialinę chartiją, užtikrinančią žmogaus ekonomines ir socialines teises. 1996 m. pataisymai įsigaliojo 1999 m.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derintinas su terminais „asociacijos susitarimas (ES)“, „prekybos susitarimas (ES)“ arba „bendradarbiavimo susitarimas (ES)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Valstybių narių kartu su Europos Bendrijomis sudaryti susitarimai pasidalijamosios kompetencijos srityse.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>541</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinis teisinis karo veiksmų reglamentavimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su ieškiniu dėl administracijos atsakomybės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite tarptautinės organizacijos parlamentiniam organui nusakyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite kalbėdami apie institucijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iš neteisėtos veiklos, kaip antai narkotikų prekyba, gauto turto panaudojimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>1997 m. pakeitė Šiaurės Atlanto bendradarbiavimo tarybą. Į ją įeina NATO šalys narės ir šalys partnerės. Tai instancija, sudaranti sąlygas šių šalių dialogui ir konsultacijoms politiniais bei saugumo klausimais.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Išlyga, leidžianti valstybei narei susilaikyti nuo tam tikrų sutarties nuostatų taikymo arba taikymą atidėti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wassenaaro susitarimo dėl įprastinės ginkluotės ir dvejopos paskirties prekių bei technologijų eksporto daugiašalės kontrolės organizacija, 1996 m. pakeitusi Daugiašalės eksporto kontrolės koordinacinį komitetą (COCOM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vietos savivaldos teritorijoje. Nepainioti su deskriptoriumi „vietos valdžia“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>2011 m. kovo 1 d. Sprendimas dėl komiteto procedūros buvo panaikintas ir pakeistas Reglamentu dėl komiteto procedūros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>2011 m. kovo 1 d. Sprendimas dėl komiteto procedūros buvo panaikintas ir pakeistas Reglamentu dėl komiteto procedūros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2017 m. vasario mėn. pavadinimas „Europos Sąjungos regionų komitetas“ pakeistas į pavadinimą „Europos regionų komitetas“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>2011 m. kovo 1 d. šiuo reglamentu buvo panaikintas ir pakeistas Sprendimas dėl komiteto procedūros 1999/468/EB ir nustatytos dvi naujos procedūros: patariamoji procedūra ir nagrinėjimo procedūra. Taigi šiomis procedūromis pakeistos patariamoji, valdymo ir reguliavimo procedūros, nustatytos 1999 m. sprendimu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie teisėtą ar neteisėtą prekybą bet kuria žmogaus kūno dalimi ar iš jos pagamintu produktu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kur tinka, vartoti su konkrečia Bendrijos institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tarptautinės darbo organizacijos vadovaujamasis organas, kurį sudaro vyriausybei, darbininkams ir darbdaviams atstovaujančios nacionalinės delegacijos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bendradarbiavimą teisingumo ir vidaus reikalų srityje reiškianti istorinė sąvoka, vėliau įtraukta į Šengeno susitarimą, po to – į Europos Sąjungos institucinį pagrindą. Vartoti „
LSTE“ („Laisvės, saugumo ir teisingumo erdvė“).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie teisinius dviejų ar daugiau asmenų ryšius, kai vienas iš jų gali priversti kitą vykdyti prievolę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su valstybinių tarnybų (apskaita) sąskaityba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite įvairių valstybinių (oficialiųjų) kalbų faktinio vartojimo sąlygoms apibūdinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti apibrėžiant darbuotojų apsauginę įrangą ir saugos įtaisus ant mašinų ir įrangos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite kalbėdami apie įrangą, kurioje slėgis būna mažesnis arba didesnis už atmosferos slėgį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gaminys, prietaisas, įranga ar sistema, skirti kliūtims panaikinti, sumažinti ar neutralizuoti, taip pat priemonės, kurių imamasi siekiant pagerinti prieinamumą ir taip padidinti asmenų su negalia ar vyresnio amžiaus asmenų savarankiškumą kasdieniame gyvenime.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taikytina visoms Bendrijos institucijoms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN><HN>Čekoslovakijos, Lenkijos bei Vengrijos politinio ir regioninio bendradarbiavimo organas, įkurtas 1991 m. 1993 m. skilus Čekoslovakijai, Čekija ir Slovakija tapo jo narėmis, todėl organo veikloje dabar dalyvauja keturios šalys.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tarpvalstybinė grupė, atsakinga už tarptautinius pinigų klausimus, kurie turi įtakos besivystančių šalių interesams. Neformali besivystančių valstybių grupė, t.p. G-24 (RD).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. pakeista Europos žuvininkystės fondu (EŽF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europos pinigų institutas (EPI) buvo įsteigtas 1994 m. sausio 1 d., kai prasidėjo antrasis ekonominės ir pinigų sąjungos (EPS) kūrimo etapas. EPI panaikintas 1998 m. birželio 1 d., kai įsteigtas Europos Centrinis Bankas (ECB). Šaltinis: Europos Centrinis Bankas (ECB)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis pavadinimas nekeičia pozicijų dėl statuso ir atitinka JT ST rezoliuciją 1244/1999 bei Tarptautinio Teisingumo Teismo nuomonę dėl Kosovo nepriklausomybės deklaracijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įstatymas, tiesiogiai taikantis konstitucijos nuostatas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Prespos susitarimui, nuo 2019 m. vasario 12 d. buvusioji Jugoslavijos Respublika Makedonija pervadinta Šiaurės Makedonijos Respublika.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei šia liga serga gyvūnai, vartoti „galvijų spongiforminė encefalopatija“ (BSE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su Europos prekių ženklu.</SN><SN>Vadovas, kuriame apžvelgiamas gaminius reglamentuojančių ES taisyklių nuostatų aiškinimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apima pašarus, trąšas, gyvūnų augintinių ėdalą, odą, vilną ir pan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5729</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema, pagal kurią ribojami trumpalaikiai Europos Bendrijos valstybių narių valiutos kurso skirtumai. Daugumai valiutų buvo leidžiama nukrypti į bet kurią pusę nuo dvišalio centrinio kurso, palyginti su kitų valstybių narių valiutomis, ne daugiau kaip 2,25 procento. Tačiau kai kurioms nenurodytos trukmės valiutoms pradiniu laikotarpiu  buvo leidžiama nukrypti nuo centrinio kurso šešiais procentais. Po 1993 m. rugpjūčio mėnesį įvykusio sukrėtimo užsienio valiutos rinkoje valstybių narių valiutoms buvo leista nukrypti nuo centrinio kurso į abi puses iki 15 procentų. Tačiau Vokietijos markė ir Olandijos guldenas išlaikė 2,25 procento nukrypimo ribą (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pageidautina vartoti bendresnį terminą „veterinarinis preparatas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tarybos prižiūrimos tarpvyriausybinės darbo grupės, atsakingos už terorizmo, vidaus saugumo, policijos bendradarbiavimo, organizuoto nusikalstamumo ir laisvo asmenų judėjimo klausimus. Šios grupės nebeegzistuoja, tačiau remiantis jų pavyzdžiu Mastrichto sutartimi ir Šengeno susitarimais sukurta tarpvyriausybinė struktūra.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taikytina visoms institucijoms, turinčioms sprendimų priėmimo galią Europos Sąjungos organuose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas kalbant apie Sąjungos susitarimais įsteigtas institucijas, susidedančias iš Europos Sąjungos ir vienos arba kelių trečiųjų valstybių atstovų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas kalbant apie antrinės teisės aktais įsteigtus struktūrinius darinius. Nepainioti su „ES įstaiga“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su finansine parama, teikiama įgyvendinant ES programas ar politiką.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iniciatyva, kuria siekiama įtvirtinti stabilumą ir saugumą Europoje stiprinant NATO, Vidurio bei Rytų Europos šalių ir kitų ESBK priklausančių valstybių ryšius.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN><HN>Aštuonios šalys (Čekijos Respublika, Estija, Latvija, Lietuva, Lenkija, Slovakija, Slovėnija ir Vengrija) į Europos Sąjungą įstojo 2004 m., dvi (Bulgarija ir Rumunija) – 2007 m., o Kroatija – 2013 m. Į šių šalių sąrašą taip pat įtrauktos Albanija, Bosnija ir Hercegovina, Juodkalnija, Kosovas, Serbija, Šiaurės Makedonija ir Ukraina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5784</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagal terminuotą sutartį dirbantys asmenys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su nacionalinėmis sąskaitomis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su „institucijos prezidentas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su pirmininkavimu Europos Vadovų Tarybai, susijusiu su sąvoka „Europos Vadovų Tarybos pirmininkas“ (439592). Pirmininkavimas ES Tarybai tiesiogiai susijęs su ES Taryba (kuri veda derybas bei balsuoja dėl ES teisės aktų, joje dalyvauja ES valstybių narių ministrai), o ne su Europos Vadovų Taryba (kuri nustato ES politinę darbotvarkę, joje dalyvauja visų ES valstybių narių valstybių ar vyriausybių vadovai).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.), terminas „bendro sprendimo procedūra“ pakeistas terminu „įprasta teisėkūros procedūra“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5817</DESCRIPTEUR_ID><SN>Supaprastinta ištuokos bylos nagrinėjimo tvarka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie asmenis, kurie gydo ligonius įprastosios medicinos nepripažįstamais metodais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite nusakydami bet kokią Europos integracijos idėjai skleisti skirtą kampaniją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie administracinių bylų teismui paduodamą skundą. Nepainioti su administracijai paduodamu skundu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionas, atitinkantis reikalavimus finansinei paramai gauti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie geografines sritis, tarp kurių nėra nustatyta valstybinių sienų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite nacionaliniams ir regioniniams parlamentams ar asamblėjoms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas, vartojamas kalbant apie subalansuotą ES, nacionalinių ir regioninių institucijų kompetencijos pasidalijimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagrindinių valiutų krepšelis (JAV doleris, svaras sterlingų, Vokietijos markė, Prancūzijos frankas ir Japonijos jena), kurį sukūrė Tarptautinis valiutų fondas 1969 metais kaip tarptautinį rezervinį turtą esamam rezerviniam turtui papildyti. TVF naudoja specialiąsias skolinimosi teises finansinės apskaitos tikslams (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su "aviacijos saugumas".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas „pripažinti nepiliečiai“ gali reikšti asmenis, kurie yra nuolatiniai gyventojai, tačiau neturi pilietybės dėl istorinių veiksnių, susijusių su Sovietų Sąjungos iširimu, ypač Baltijos šalyse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visuomenei informuoti skirtoms kampanijoms įvardyti. Derinkite su konkrečia sritimi arba su institucijos pavadinimu, jei kampanija susijusi su šios institucijos įvaizdžiu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite apibūdindami vienos šalies, šalių grupės ar regiono politinį gyvenimą tam tikru laiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie gyvūnų parodas ar kitus renginius, kuriuose dalyvauja gyvūnai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis pavadinimas nereiškia Palestinos Valstybės pripažinimo ir nekeičia valstybių narių atskirų pozicijų šiuo klausimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo Lomės konvencijos pasirašymo 1975 m. laikomos AKR šalimis“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iš pradžių tai buvo neoficialios valstybių narių konsultacijos dėl bendrų pozicijų parengimo ir Europos užsienio politikos įgyvendinimo bendromis jėgomis. Priėmus Europos Sąjungos sutartį ši sąjunga įgavo oficialų pobūdį, po to ją pakeitė bendroji užsienio ir saugumo politika. Vartoti BUSP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taikoma įvairaus tipo teritorijoms. Nepainioti su deskriptoriumi "vietos valdžia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008 m., parengus bendrą bendro žemės ūkio rinkų organizavimo reglamentą, pavienius konkrečių sektorių vadybos komitetus pakeitė vienas Bendro žemės ūkio rinkų organizavimo vadybos komitetas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>2011 m. kovo 1 d. Sprendimas dėl komiteto procedūros buvo panaikintas ir pakeistas Reglamentu dėl komiteto procedūros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su maisto papildu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vartojama nurodant tuos komitetus, kurių prancūziškajame pavadinime yra žodžiai "comite paritaire".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrinis terminas, apimantis tris Europos standartizacijos organizacijas: CEN, CENELEC ir ETSI. Derinti su konkrečia organizacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos telekomunikacijų standartizacijos komitetas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei šia liga serga žmogus, vartoti „nervų liga“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Septynių pirmaujančių pramoninių šalių (JAV, Japonija, Vokietija, Prancūzija, Italija, Jungtinė Karalystė ir Kanada) grupė. 1998 m. prisijungus Rusijai, ji tapo „aštuonių grupe“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuolatinė Lotynų Amerikos ir Karibų šalių polinių konsultacijų ir koordinavimo grupė, įkurta 1986 m. sujungus Kontadoros ir Limos grupes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vanduo, kuris dėl savo kokybės, kiekybės ar susidarymo laiko nebetinka tiesiogiai naudoti tuo tikslu, kuriuo jis buvo naudojamas  arba kurio siekiant jis susidarė. Tačiau vieno naudotojo nuotekos gali būti tiekiamu vandeniu kitam naudotojui, esančiam kitoje vietoje. Aušinimo vanduo nelaikomas nuotekomis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kovo 23 d. įsigalioja Reglamentas Nr. 2015/2424, kuriuo iš dalies keičiamas Reglamentas dėl Bendrijos prekių ženklo, pagal kurį VRDT tampa Europos Sąjungos intelektinės nuosavybės tarnyba (EUIPO), o Bendrijos prekių ženklas – Europos Sąjungos prekių ženklas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>1952 m. įsteigta kaip Muitinių bendradarbiavimo taryba. 1994 m. organizacija oficialiai pervadinta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>PPO ginčų sprendimo sistema, kuria vyriausybės gali pasinaudoti, jei jos įsitikinusios, kad yra nesilaikoma tam tikrų taisyklių ar įstatymų.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Su prekyba susijusių investicinių priemonių susitarimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Su prekyba susijusios intelektinės nuosavybės teisių aspektų susitarimas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio mėn. „Europos pramonės konfederacija“ vadinama „Businesseurope“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>1977 m. EUTELSAT įsteigta kaip tarpvyriausybinė organizacija, kurios paskirtis – administruoti Europos palydovinio ryšio telekomunikacijų infrastruktūrą. 2001 m. liepos mėn. EUTELSAT veiklą perėmė privati bendrovė.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>1924 m. įsteigta kaip Tarptautinis epizootijų biuras. 2003 m. organizacija oficialiai pervadinta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kompiuterio išorinis įrenginys, skirtas teksto ir vaizdo skaitmeniniam keitimui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>2003 m. vasario 4 d. Serbijos ir Juodkalnijos Valstybių Bendrija pakeitė Jugoslavijos Federacinę Respubliką, pasiskelbusią 1992 m. balandžio 27 d. 2006 m. birželio 3 d. Juodkalnija paskelbė savo nepriklausomybę ir federacinė valstybė suskilo į dvi naujas nepriklausomas valstybes: Serbijos Respubliką Ir Juodkalnijos Respubliką.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Susitarimas dėl socialinės politikos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartojama kalbant šiomis temomis: ugdantieji vadovai ir ugdomasis vadovavimas darbo vietoje, mentoriai ir mentorystė darbo vietoje</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas sietinas su atitinkama institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vyriausiojo įgaliotinio pareigybė įtvirtinta Lisabonos sutartimi (įsigaliojo 2009 m. gruodžio 1 d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkcijos norma, kurią darbuotojas turi įvykdyti, kad gautų tam tikrą atlyginimą už darbą. Nereikia painioti su „darbo standartu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>63</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dalis pelno (nuostolių) ataskaitos, kurioje parduotų prekių savikaina lyginama su parduotų prekių įplaukomis norint apskaičiuoti bendrąjį pelną.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės dalijimo ir nuosavybės politika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>EMIRS užduotis – rinkti, koordinuoti, norminti, apdoroti ir skleisti informaciją, susijusią su miškininkystės sektoriumi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ekiu buvo valiutų krepšelis, kurį sudarė 12 iš 15 EB valstybių narių valiutų fiksuotų dalių suma. Ekiu vertė buvo apskaičiuota nustačius jį sudariusių valiutų vertės vidurkį. 1999 m. sausio 1 d. ekiu buvo pakeistas į eurą santykiu 1 su 1.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euro ir į euro zoną stojančių šalių nacionalinių valiutų pariteto kursas, neatšaukiamai nustatytas nuo 1999 m. sausio 1 dienos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ši strategija pradėta taikyti priėmus Amsterdamo sutartį; jos paskirtis – kurti naujas darbo vietas ir kovoti su nedarbu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie darbo pakeitimą toje pačioje įmonėje dėl paaukštinimo ar darbuotojų perskirstymo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viena iš ginčų, susijusių su tarptautiniais verslo susitarimais, sprendimo formų, kai verslo ginčą tarp skirtingoms valstybėms priklausančių subjektų sprendžia ne teismas, o vienas ar keli paskirti arbitrai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su „viešosiomis paslaugomis“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008 m. terminas „Viduržemio jūros šalių sąjunga“ pakeitė terminus „Europos ir Viduržemio jūros regiono šalių partnerystė“ ir „Barselonos procesas“. Šiai sąjungai priklauso 27 Europos Sąjungos valstybės narės ir 16 pietinio Viduržemio jūros regiono ir Artimųjų Rytų šalių partnerių.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Echelon yra Jungtinių Valstijų nacionalinės saugumo agentūros (NSA) naudojama sistema tarptautiniams ryšiams per ryšių palydovą sekti ir apdoroti. (Tai yra viena pasaulinės sekimo sistemos dalis, kuriai jau 50 metų. Kitos tos pačios sistemos dalys gaudo informaciją, perduodamą per internetą, povandeniniais kabeliais, radijo bangomis ir t.t. Be stočių, kurias valdo Jungtinės Valstijos, sistemai priklauso stotys, kurias valdo Didžioji Britanija, Kanada, Australija ir Naujoji Zelandija. Nors kai kurios Australijos ir Didžiosios Britanijos stotys atlieka tą patį darbą kaip ir Amerikos Echelono stotys, jos nebūtinai vadinamos Echelono stotimis, bet jos visos sudaro tą patį integruotą pasaulinį tinklą, kuris naudoja tą pačią įrangą ir metodus informacijai ir žvalgybinėms žinioms gauti iš daugelio milijonų žinučių, kurios perduodamos kiekvieną dieną visame pasaulyje).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>647</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimalių sąnaudų ekonomika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>65</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stambiausias teritorijos administracinis vienetas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant tik apie priklausymo Europos Sąjungai suvokimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su apsirūpinimo maistu saugumu, susijusiu su galimybe visiems gauti maisto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ūkis, peržengęs pramoninės plėtros stadiją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nevartotina kalbant apie teologinius debatus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendra Europos valiuta, įvesta 1999 m. sausio mėnesį, kurios pavadinimą 1995 m. gruodžio mėnesį patvirtino Madride posėdžiavusi Europos Vadovų Taryba. Vartotinas nuo 1999 m. sausio 1 d. vietoj bendro ekiu termino.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nevartotina kabant apie Europos Sąjungą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) pakeitė Europos saugumo ir gynybos politiką.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vartoti nuo 1993 m. lapkričio 1 d., kai įsigaliojo Mastrichto sutartis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su maisto priedu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti tik kalbant apie vietos administraciją. Nepainioti su deskriptoriais " regionų ir vietos savivaldos institucijos" ir „vietos savivaldos institucija“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6850</DESCRIPTEUR_ID><SN>Galimybė tenkinti visuomenės poreikį laisvai judėti, bendrauti, prekiauti ir palaikyti santykius, neaukojant svarbiausių žmogiškųjų ir ekologinių verčių nei šiandien, nei ateityje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina indeksuojant pasaulines palydovines sistemas, naudojamas navigacijai ir vietai nustatyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotinas indeksuojant dokumentus, susijusius su įstatymų kalbinėmis ir leidybinėmis ypatybėmis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie gaminių pardavimą iš automatų. Vietoj „bankomato“ vartoti deskriptorių „elektroninė bankininkystė“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite konkrečius terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Menininko teisė gauti autorinį mokesčio procentą už perparduodamą jo kūrinį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotinas kalbant apie šalių, kurios 1989 m. atsisakė komunistinės sistemos alternatyvios sistemos naudai, ekonomiką.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su „visuotinės svarbos paslaugomis“ ar su "„viešąja paslauga“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su „Tarptautiniu baudžiamuoju teismu“ arba „Tarptautiniu teisingumo teismu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>1992 m. trijų Vidurio Europos valstybių (Čekoslovakijos, Lenkijos ir Vengrijos) sudarytas laisvosios prekybos susitarimas, vienijantis ES šalis partneres ir ES narystės siekiančias šalis. 2007 m. sausio 1 d. CEFTA narės buvo Kroatija, Buvusioji Jugoslavijos Respublika Makedonija, Serbija, Juodkalnija, Albanija, Bosnija ir Hercegovina, Moldova bei Kosovas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su Tarptautiniu baudžiamuoju tribunolu (Ruandai, buvusiajai Jugoslavijai) ir Jungtinių Tautų Tarptautiniu baudžiamuoju teismu, kuriame daugiausia sprendžiami valstybių ginčai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Laisvės, saugumo ir teisingumo erdvės srityje vartojamas terminas.</HN><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) vartotinas terminas „sprendimas (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Valstybė Okeanijoje, išsidėsčiusi daugiau kaip 600 salų Karolinos salyne. Ją sudaro keturios valstijos: Čukas, Kosrė, Ponpėja ir Japas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>72</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekių platintojas, kuriam gamintojas suteikia teisę būti vieninteliu jo gaminio pardavėju tam tikroje šalyje ar tam tikroje teritorijoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie administracinių dokumentų rengimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Darbo pabaiga: 2008 12 31.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>723</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagalba kuriant darbo vietas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo XX a. aštuntojo dešimtmečio vidutinės trukmės finansinė pagalba ir bendrijos paskolų mechanizmas užtikrino tarpusavio finansinę paramą valstybėms narėms, patiriančioms rimtų mokėjimų balanso problemų. 1988 m. šios priemonės buvo sujungtos į mokėjimų balanso priemonę. Nuo 2002 m. ši finansinė parama teikiama valstybėms narėms, dar neįsivedusioms euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įkurta 1994 m. Tai Europos Tarybos konsultacinė institucija, visais vietos ir regioninės politikos klausimais patarianti Ministrų Komitetui ir Tarybos Parlamentinei Asamblėjai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionų kontekstu nepainioti su „autonomistine partija“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Netarši, atnaujinama ar neatnaujinama energija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>749</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energija, išgaunama iš karštųjų giluminių Žemės zonų arba iš geologiniu atžvilgiu aktyvių plotų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energija, gaunama vykstant branduolinei atomų transformacijai (skilimui arba sintezei).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organinė ar neorganinė medžiaga, kurioje yra cheminių elementų, skatinančių augalų augimą ir gerinančių dirvos derlingumą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trąšos, gaunamos iš gyvūnų ir augalų liekanų, kuriose yra pakankamai azoto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>15 ES valstybių narių ir 76 Afrikos, Karibų jūros ir Ramiojo vandenyno šalių (AKR) sutartis, pasirašyta 2000 m. birželio 23 d. 20 metų laikotarpiui, su išlyga peržiūrėti ją kas penkeri metai. Ši sutartis pakeičia Lomėje pasirašytas sutartis, kuriomis buvo reguliuojami ryšiai tarp ES ir AKR šalių nuo 1975 m.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2016 6 14: „Europos geležinkelio agentūra“ (EGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2016 6 30: „Europos policijos koledžas“ (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>802</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pirkėjų ir pardavėjų susitarimai, kurie varžo laisvą konkurenciją, ypač nustatydami kainas ir kitas mokėjimo sąlygas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sąvoka „antropocenas“ vis dar laikoma neoficialia ir nėra visuotinai pripažįstama kaip oficialus geologinio laiko skalės vienetas. Tyrėjai ir mokslininkai tebediskutuoja dėl tikslaus jo pradžios taško ir oficialaus pripažinimo geologiniu požiūriu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina derinant su rinkos sektoriais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai nebūtinai reiškia, kad jis yra biologiškai skaidus ar kompostuojamas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>2007 m. sausio 1 d. sukurtas regionas, kuriam priklauso ankstesni Kopenhagos bei Frederiksbergo amtai, Kopenhagos bei Frederiksbergo komunos ir regioninė Bornholmo komuna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akcinė bendrovė, kuri veikia ne tik savo pagrindinės būstinės šalyje, bet ir kelete kitų šalių. Paprastai tokių įmonių veikla kiekvienoje šalyje apima visus jos gaminių ir paslaugų gamybos aspektus. Tokios bendrovės dažnai yra kotiruojamos keliose biržose ir jų akcijų galima įsigyti įsigyjant depozitorinius lakštus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>2007 m. sausio 1 d. sukurtas regionas, kuriam priklauso ankstesni Ringkiobingo bei Orhuso amtai ir dalis Viborgo bei Vailės amtų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>2007 m. sausio 1 d. sukurtas regionas, kuriam priklauso ankstesnis Šiaurės Jutlandijos amtas ir dalis Viborgo amto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>2007 m. sausio 1 d. sukurtas regionas, kuriam priklauso ankstesni Roskildės, Storstriomo ir Vakarų Zelandijos amtai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>2007 m. sausio 1 d. sukurtas regionas, kuriam priklauso ankstesni Fiuno, Ribės bei Pietų Jutlandijos amtai ir dalis Vailės amto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2011 12 31: „Bendrijos žuvininkystės kontrolės agentūra“ (BŽKA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis pavadinimas nekeičia pozicijų dėl statuso ir atitinka JT ST rezoliuciją 1244/1999 bei Tarptautinio Teisingumo Teismo nuomonę dėl Kosovo nepriklausomybės deklaracijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jungtinių Tautų ekonomikos ir socialinės tarybos (Ecosoc) regioninė komisija, kuri rūpinasi ekonominiu regionų vystymu ir šalių ekonominių santykių stiprinimu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bendra Jungtinių Tautų agentūrų kuruojama ŽIV ir AIDS programa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politinis vienuolikos Baltijos jūros regiono šalių (Danija, Estija, Suomija, Vokietija, Islandija, Latvija, Lietuva, Norvegija, Lenkija, Rusija, Švedija) ir Europos Komisijos regioninio ir vyriausybių bendradarbiavimo forumas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lengvatinės prekybos tarp rytų ir pietinės Afrikos valstybių zona.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsteigta 2006 m. lapkričio 1 d. Pakeitė Tarptautinę laisvųjų profesinių sąjungų konfederaciją (TLPSK) ir Pasaulinę darbo konfederaciją (PDK).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po 2004 m. gegužės mėn. įsigaliojusios Europos Bendrijų pareigūnų tarnybos nuostatų reformos padėjėjų (AST) pareigų grupė pakeitė B, C ir D kategorijas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2016 10 5: „Europos operatyvaus bendradarbiavimo prie Europos Sąjungos valstybių narių išorės sienų valdymo agentūra“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei kalbama apie prisiekusiojo nušalinimą, derinti su „taikos teisėjas“, jei apie liudytojo nušalinimą – su „liudytojo parodymai“, jei apie teisėjo nušalinimą – su „teisėjas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>2004 m. įsteigtas Tarnautojų teismas nustojo vykdyti veiklą 2016 m. rugsėjo 1 d., kai jo jurisdikcija buvo perduota Bendrajam Teismui.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derinti su susijusia institucija, įstaiga arba agentūra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) bendra strategija laisvės, saugumo ir teisingumo erdvės ir bendros užsienio ir saugumo politikos srityse pakeista Tarybos sprendimu. Vartotinas terminas sprendimas (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Policijos pajėgos, sukurtos remiantis Europos saugumo ir gynybos politika, dalyvaujančios tarptautinėse civilinio krizių valdymo operacijose ir užkertant kelią konfliktams.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizacija įsteigta 2001 m., sujungus Tarptautinę upių laivybos sąjungą ir Tarptautinį laivybos Reinu konsorciumą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2020 1 31 Jungtinės Karalystės regionai buvo įtraukti į ES valstybių narių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po 2004 m. gegužės mėn. įsigaliojusios Europos Bendrijų pareigūnų tarnybos nuostatų reformos administratorių (AD) pareigų grupė pakeitė A ir LA kategorijas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>2009 m. gruodžio 1 d. įsigaliojus Lisabonos sutarčiai, terminai „Europos Sąjunga“ ir „Europos bendrija“ pakeisti vienu bendru teminu „Europos Sąjunga“. Pavadinimai „Europos bendrija“, „Bendrijos“ ir „EB“ pakeisti pavadinimu „Europos Sąjunga“ ir „ES“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>885</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valdymas karo ir (ar) nepaprastosios padėties metu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siūloma naujo proceso ar gaminio finansinių veiksnių analizė. Analizuojamos proceso, gaminio ar objekto įvedimo ir eksploatacijos sąnaudos, kapitalo poreikiai, palūkanos, žaliavų kainos ir tikėtinos pajamos.Tokiu būdu sprendžiama apie gaminio, proceso ir t. t. komercinį gyvybingumą (ODBW).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbo būdų registravimas ir analizavimas norint nustatyti, ar galima darbą atlikti pigiau ir efektyviau.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Didelis banko kreditas, kurį paprastai suteikia laikotarpiui nuo 3 iki 10 metų dideli tarptautiniai bankų sindikatai, sukuriami kiekvienu atveju iš naujo. Skolintojai būna beveik išimtinai tik bankai ir firmų kompanijos, todėl šie kreditai neskiriami privatiems investitoriams. Palūkanų normos apskaičiuojamos pridedant tam tikrą procentą prie tarpbankinių palūkanų ir koreguojamos paprastai kas trys keturi penki ar šeši mėnesiai. Paskoloms lėšos imamos iš euroindėlių rinkos (RG).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligacija, kuri yra išleista kuria nors eurovaliuta (ODBW). Obligacija, išleista kuria nors valiuta ne valiutos šalyje. Euroobligacijoms netaikomas išskaičiuojamasis mokestis ir jos nepriklauso jokios šalies jurisdikcijai. Didžiausi euroobligacijų emitentai yra tarptautinės kompanijos, vyriausybės, įvairios jų žinybos ir tarptautinės institucijos (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rinka, kuri atsirado šeštajame dešimtmetyje tarptautinei prekybai finansuoti. Jos pagrindiniai dalyviai yra komerciniai bankai, didelės kompanijos ir Europos Bendrijos valstybių narių centriniai bankai. Eurorinkoje prekiaujama euroobligacijomis, kurios yra leidžiamos kuria nors eurovaliuta. Didžiausia eurorinka yra Londone, mažesnės – Paryžiuje ir Briuselyje (ODBW).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neoficiali prie NATO veikusi Europos šalių gynybos ministrų asociacija, išformuota 1994 m.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Santrumpa „LGBTQ“ ilgainiui gali kisti – į ją gali būti įtrauktos papildomos raidės, rodančios kitas tapatybes. Šia sąvoka siekiama apimti visas į santrumpą neįtrauktas susijusias tapatybes ir orientacijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priėmimo mokytis reikalavimai apima egzaminų pažymėjimus, gebėjimų patvirtinimą ir kt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>968</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maisto ir žemės ūkio organizacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laukiniai ir nelaisvėje gyvenantys gyvūnai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>973</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos pinigų sistemos fondas, į kurį Europos Sąjungos narės deponuoja tam tikrus rezervus, iš kurių būtų galima stabilizuoti valiutų kurso svyravimą ir finansiškai remti mokėjimų balansą (EDBW).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti tik tais atvejais, kai kalbama apie visą EAGGF neskiriant jo į orientavimo ir garantijų sektorius.</SN><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. pakeistas Europos žemės ūkio fondu kaimo plėtrai (EŽŪFKP) ir Europos žemės ūkio garantijų fondu (EŽŪGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. šis fondas buvo pakeistas Europos žemės ūkio garantijų fondu (EŽŪGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. šis fondas buvo pakeistas Europos žemės ūkio fondu kaimo plėtrai (EŽŪFKP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBI buvo įsteigta 2011 m. sausio 1 d. kaip Europos finansų priežiūros institucijų sistemos (EFPIS) dalis ir perėmė visas Europos bankininkystės priežiūros institucijų komiteto pareigas ir užduotis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai, be kita ko, individualūs gyvensenos veiksniai, pavyzdžiui, mityba ar rūkymas, socialiniai ir bendruomeniniai tinklai ir bendrosios socialinės ekonominės, kultūrinės ir aplinkos sąlygos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pradėtas taikyti 2012 m. rugsėjo 27 d. Šiuo mechanizmu pakeisti Europos finansinio stabilumo fondas (EFSF) ir Europos finansinės padėties stabilizavimo priemonė (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionas, suformuotas 2016 m. sausio 1 d. sujungus Overnės ir Ronos-Alpių regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su terminu „sankcija (ES)“. ES ribojamoji priemonė apima priemones, taikomas ne ES subjektams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konkrečiau jis apima vaikų ir vyresnio amžiaus asmenų priežiūros, švietimo, sveikatos priežiūros, asmenines socialines ir namų ūkio paslaugas, už kurias mokama arba nemokama ir kurios teikiamos ir oficialiuose, ir neoficialiuose sektoriuose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas dokumentuose, kuriuose kalbama apie visas šias šalis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su šeimos migracija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ekonomikos ir finansų komitetas pakeitė Pinigų komitetą</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis pavadinimas neturi būti aiškinamas kaip Palestinos Valstybės pripažinimas ir jis nekeičia valstybių narių skirtingų pozicijų dėl šio klausimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis indeksas laikomas naudingiausiu suaugusiųjų nutukimo rodikliu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biocidai plačiai naudojami medicinoje, žemės ūkyje, miškininkystėje ir pramonėje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su erozija, kuri neapima grunto atitrūkimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su terminu „pašalinimas iš rinkos“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas įtrauktas 2018 m.; iki tol vartota viešoji sutartis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pakeitė Europos žuvininkystės fondą (EŽF), įsteigtą 2007–2013 m. laikotarpiui.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jis rodo, kokiu mastu socialinė sistema yra pajėgi saviorganizuotis, kad padidintų savo pajėgumą mokytis iš praeities nelaimių ar geriau apsaugoti ateitį ir pagerinti rizikos mažinimo priemones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>1996 m. įsteigta Europos savanorių tarnyba pakeista 2016 m. įsteigtu nauju Europos solidarumo korpusu – išplėsta programos versija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veiksniai gali būti mažų pajamų, didelių išlaidų energijai ir mažo energijos vartojimo efektyvumo būstuose derinys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raumenų ir kaulų sistemos sutrikimų gali atsirasti dėl staigios įtampos (pavyzdžiui, keliant sunkų daiktą), dėl dažno to paties judesio kartojimo, dėl nuolatinio įtempimo, vibracijos ar neįprastos kūno padėties ir jie gali paveikti įvairias kūno dalis, įskaitant viršutinę ir apatinę nugaros dalis, kaklą, pečius ir galūnes (rankas, kojas, pėdas, plaštakas).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apima tokią veiklą kaip buriavimas, plaukimas laivu ar vandens sportas ir susijusią sausumos infrastruktūrą, įrangos gamybą ir paslaugas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės narės pagal daugumą ES direktyvų ir reglamentų privalo paskirti kompetentingas institucijas ir pranešti apie jas Europos Komisijai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ji įsigaliojo 2013 m. sausio 1 d.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionas, suformuotas 2016 m. sausio 1 d. sujungus Langedoko-Rusijono ir Pietų-Pirėnų regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina ligoms, kurias sukelia bet kuris koronavirusas, pavadinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionas, suformuotas 2016 m. sausio 1 d. sujungus Žemutinės Normandijos ir Aukštutinės Normandijos regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokumentas, kuriuo reglamentuojamos ES pareigūnų ir kitų tarnautojų darbo sąlygos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svarbiausios šios ekonomikos sudedamosios dalys yra prieiga prie mobiliojo interneto, socialinės žiniasklaidos naudojimas, e. prekyba, interneto saugumas, debesijos paslaugos, skaitmeniniai įgūdžiai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ji apima tokias sritis kaip žvejyba, jūrų transportas ir jūros aplinka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ši sąvoka reiškia tik grynųjų pinigų perlaidas arba kuponus asmenims, namų ūkiams ar bendruomenėms, o ne vyriausybėms ar kitiems valstybės subjektams. Tai neapima humanitarinių intervencijų perlaidų ir mikrofinansavimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas dokumentuose, kuriuose kalbama apie šias šalis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautiniu lygmeniu nėra nustatytos teisinės neapykantos kurstymo apibrėžties. Terminai „neapykantos kalba“ ir „neapykantos kurstymas“ dažnai vartojami sinonimiškai. Tačiau teisiniu požiūriu neapykantos kalba turi pasiekti tam tikrą ribą, kad būtų laikoma neapykantos kurstymu ir nusikalstama veika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su laikina migracija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su terminu „užsienyje dirbantis darbuotojas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ji veikė nuo 1952 m. iki 1957 m.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Naudotina derinant su sritimi, su kuria susijęs įspėjimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su profesine migracija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ji laikoma sėkla (daržove), bet valgoma kaip grūdai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai, be kita ko, projektavimas, internetinė leidyba, internetinis programavimas ir duomenų bazių valdymas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>2006 m. kovo 15 d. Generalinės Asamblėjos rezoliucija Nr. 60/251 įsteigtas pagalbinis organas, pakeitęs Žmogaus teisių komisiją.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su terminu nukenksminimas, susijusiu su tarša.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai gali būti psichologo konsultacijos, priešingos lyties hormonų terapija, biologinės ar socialinės lyties keitimo operacija (pvz., veido, krūtinės ar krūties, įvairių lyties organų operacija arba histerektomija), sterilizacija (sukelianti nevaisingumą), plaukų šalinimas ir balso lavinimas. Ne kiekvienas translytis asmuo pageidauja, kad jam būtų taikomos visos ar kai kurios iš šių priemonių, ir jos gali būti taikomos ne visiems tokiems asmenims.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionas, suformuotas 2016 m. sausio 1 d. sujungus Šiaurės-Pa de Kalė ir Pikardijos regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionas, suformuotas 2016 m. sausio 1 d. sujungus Akvitanijos, Limuzeno ir Puatu-Šarantos regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas dokumentuose, kuriuose kalbama apie šias šalis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionas, suformuotas 2016 m. sausio 1 d. sujungus Elzaso, Šampanės-Ardėnų ir Lotaringijos regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su farmacijos pramone.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pageidautina vartoti atitinkamoje politikos ar sektoriaus srityje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su "skrydžių sauga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partnerystėje taip pat dalyvauja EEE ir ELPA šalys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Litis ir jo junginiai naudojami pramonėje: karščiui atsparaus stiklo, keramikos, ličio tepalų, geležies, plieno ir aliuminio gamybos srauto priedų, ličio baterijų ir ličio jonų baterijų. Jis naudojamas ir kaip nuotaikos stabilizatorius ir antidepresantas gydant psichikos ligas, pvz., bipolinius sutrikimus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai, be kita ko, esminių banko funkcijų tęstinumas, finansinis stabilumas ir minimalios sąnaudos mokesčių mokėtojams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas kalbant apie investicinius fondus (nesuderintus fondus), kurie nereglamentuojami KIPVPS direktyva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dera su tam tikromis pramonės šakomis ar sektoriais. Nepainioti su „ technologijų parkas “.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai, be kita ko, gali būti seksualinė, fizinė, psichinė ir ekonominė viešai arba privačiai padaryta žala.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su branduoline sauga: saugumas yra susijęs su nusikaltimais, o sauga su radiologiniu pavojumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nekognityviniai įgūdžiai apima asmenines savybes, požiūrį ir motyvaciją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai gali būti ir gaminiai, kurie numanomai gali liestis su maistu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionas, suformuotas 2016 m. sausio 1 d. sujungus Burgundijos ir Franš Kontė regionus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dinaminiai duomenys yra statinių duomenų priešprieša.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>