<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="mt" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fl-ekonomija, l-oġġetti jistgħu jvarjaw skont l-utilità li jipprovdu u l-ħtiġijiet li jissodisfaw. L-oġġetti komuni huma tanġibbli, iżda ċerti klassijiet ta’ oġġetti, bħall-informazzjoni, jieħdu biss forom intanġibbli. L-oġġetti liberi, bħall-arja, huma naturalment abbundanti u ma jeħtieġu l-ebda sforz konxju biex jinkisbu, filwaqt li l-oġġetti ekonomiċi huma skarsi meta mqabbla mad-domanda tagħhom u jeħtieġu sforz uman. L-oġġetti tal-konsumatur jew l-oġġetti finali huma oġġetti li fl-aħħar mill-aħħar jiġu kkunsmati, u l-oġġetti intermedji huma meħtieġa bħala inputs fil-produzzjoni tagħhom. L-oġġetti privati huma affarijiet li huma proprjetà tan-nies, u l-oġġetti kummerċjali huma prodotti tanġibbli li jiġu prodotti u mbagħad isiru disponibbli għall-użu f’industrija kummerċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tiġi konfuża mal-finanzjament tal-baġit tal-UE li jkopri r-riżorsi jew id-dħul tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxxa indiretta fuq il-manifattura u l-bejgħ ta' ċerti prodotti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Territorji reġjonali tar-Repubblika Franċiża maħluqa fl-1946 u mibdula fl-2003 bit-territorji ta' barra l-pajjiż (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Franche-Comté huwa inkorporat fir-reġjun Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ħadet post il-LAFTA (Assoċjazzjoni Latino Amerikana tal-Kummerċ Ħieles) fl-1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għal korp deċiżjonali tal-UE f'istituzzjoni jew korp, uża "korp deċiżjonali (UE)"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għall-istudju tal-influwenzi ġeografiċi fuq il-politika interna u esterna tal-Istati, uża ġeopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il-G-10 jirrappreżenta l-ministri tal-finanzi u l-gvernaturi tal-banek ċentrali tal-pajjiżi l-aktar industrijalizzati fil-Fond Monetarju Industrijali (IMF). Magħmul mill-pajjiżi tal-"Grupp tas-Sebgħa", il-Belġju, l-Olanda u l-Iżvezja.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ftehim Ewropew marbut mat-trasportazzjoni internazzjonali ta' oġġetti perikolużi fit-triq.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazzjoni li m'għadhiex attiva maħluqa fl-14 ta' Ġunju 1966 mill-gvernijiet tal-Awstralja, il-Ġappun, il-Korea t' Isfel, il-Vjetnam tan-Nofsinhar, ir-Repubblika tal-Korea, il-Malażja, New Zealand u l-Filippini. Ġiet xolta fl-1975 wara nuqqas ta' qbil bejn il-membri tagħha dwar l-għarfien tar-Repubblika Popolari taċ-Ċina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-organizzazzjonijiet tal-produtturi jistgħu jingħaqdu f’assoċjazzjonijiet ta’ organizzazzjonijiet tal-produtturi u f’organizzazzjonijiet interprofessjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Haute-Normandie huwa inkorporat fir-reġjun Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ir-Reġjun Amministrattiv Speċjali ta' Ħong Kong tar-Repubblika Popolari taċ-Ċina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal kwalunkwe aspett relatat mal-metodi u l-problemi marbuta man-nutrizzjoni tal-annimali. Għall-għalf innifsu, uża t-terminu speċifiku "għalf tal-annimali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mill-verżjoni 4.7, jekk tippreferi l-użu tas-sikurezza tal-ikel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biss għall-Istat li kien jeżisti sat-3 ta' Ottubru, 1990, id-data tal-unifikazzjoni tal-Ġermanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxxa interna li tgħodd għall-persunal tas-servizz pubbliku Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Alsace huwa inkorporat fir-reġjun Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rotot u faċilitajiet fissi użati fit-trasport. Uża b'rabta mal-metodu ta' trasport konċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikkombina preferibbilment mal-politika tal-UE jew is-settur konċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-proġetti ta' integrazzjoni varji mwettqa mill-Istati Ewropej fil-kuntest ta' bini ta' Ewropa tal-Komunitajiet jew flimkien ma' organizzazzjonijiet Ewropej oħra, bħall-Kunsill tal-Ewropa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dawn il-kunsiderazzjonijiet jistgħu jinkludu, iżda mhumiex limitati għal dawk koperti mill-Artikolu 19 tat-Trattat dwar il-Funzjonament tal-UE: is-sess, ir-razza jew l-oriġini etnika, ir-reliġjon jew it-twemmin, id-diżabilità, l-età jew l-orjentazzjoni sesswali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fil-kuntest ta' penali finanzjarja imposta b'deċiżjoni tal-Kummissjoni fuq intrapriża għall-ksur tar-regoli tal-kompetizzjoni tal-UE, uża "sanzjoni (UE)."</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Languedoc-Roussillon huwa inkorporat fir-reġjun Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sabiex tintuża għal-liġijiet nazzjonali, speċjalment dawk Amerikani u Brittaniċi. Fil-kuntest tal-politika tal-UE dwar il-kompetizzjoni, uża “kontroll ta’ prattiki restrittivi” minflok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il-Kummissjoni Ewropea għad-Drittijiet tal-Bniedem kienet tribunal speċjali li kien attiv bejn l-1953 u l-1998 għall-ammissibbiltà ta’ rikors quddiem il-Qorti Ewropea tad-Drittijiet tal-Bniedem. Fl-1998, il-protokoll 11 tal-Konvenzjoni Ewropea dwar id-Drittijiet tal-Bniedem abolixxa l-Kummissjoni u kabbar il-Qorti Ewropea tad-Drittijiet tal-Bniedem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex titħallat ma' mobilità tal-forza tax-xogħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Limousin huwa inkorporat fir-reġjun Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Lorraine huwa inkorporat fir-reġjun Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandux jiġi konfuż mad-dritt tal-proprjetà (sjieda).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża termini speċifiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fejn possibbli, ikkombina l-kunċett ‘suq agrikolu’ mas-settur(i) tas-suq xieraq/xierqa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jintuża biex jiġu annotati riżorsi li jkopru s-swieq agrikoli fl-UE. Fejn possibbli, ikkombina l-kunċett ‘suq agrikolu tal-UE’ mas-settur(i) tas-suq xieraq/xierqa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tirristrenġix l-użu għall-UE.</SN><HN>Fil-kuntest tal-UE, il-kunċett ta' "suq komuni" issa jintuża biss fis-sens storiku u ġie sostitwit mis-suq uniku.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikkombina mas-settur(i) tas-suq rilevanti. M’għandux jiġi konfuż mas-suq uniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jekk meħtieġ, uża b'rabta mal-qasam tal-attività kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża b'rabta mal-pajjiż konċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>M’għandhiex tiġi konfuża ma’ materjali ta’ referenza użati fil-librarjanat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Midi-Pyrénées huwa inkorporat fir-reġjun Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tiġi konfuża ma’ riunifikazzjoni tal-familja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maż-żmien, l-akronimu “LGBTQ” jaf jevolvi biex jinkludi ittri addizzjonali li jirrappreżentaw identitajiet oħra. Dan il-kunċett għandu l-għan li jkopri l-identitajiet u l-orjentazzjonijiet rilevanti kollha mhux inklużi fl-akronimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jirreferi għall-kapaċità ta' ħaddiema individwali li jiċċaqilqu fis-suq tax-xogħol. Ma għandhiex tiġi mfixkla mal-moviment liberu tal-ħaddiema.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għal kwalunkwe azzjoni kollettiva li tippromwovi aktar ġustizzja soċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Id-drittijiet u d-dmirijiet tan-nazzjonali jvarjaw bejn stat u ieħor, u dan iwassal biex f’xi stati “ċittadinanza” hija sinonima ma’ “nazzjonalità”, filwaqt li f’oħrajn mhijiex. Meta ssir distinzjoni, din normalment tkun ibbażata fuq il-fatt li ċ-ċittadinanza tagħti drittijiet politiċi. Għall-etniċità, uża l-kunċett ta’ “grupp etniku” (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandux ikun konfuż ma' “Għoli tal-ħajja”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Patt ta' difiża li jorbot l-Awstralja ma' l-Istati Uniti u New Zealand.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Nord-Pas-de-Calais huwa inkorporat fir-reġjun Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sabiex tintuża għall-kooperazzjoni bejn pajjiżi Ewropej barra l-kuntest tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazzjoni maħluqa f'Ġunju 1966 f'Tananarivo u xolta fil-25 ta' Marzu 1985. Dawn l-attivitajiet huma integrati fl-Organizzazzjoni għall-Unità Afrikana, li saret l-Unjoni Afrikana fl-2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN><HN>Fl-4 ta’ Diċembru 1960, 20 pajjiż inizjalment iffirmaw il-Konvenzjoni dwar l-Organizzazzjoni għal Kooperazzjoni u Żvilupp Ekonomiku.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ħadet post l-Organizzazzjoni tal-Istati tal-Amerika Ċentrali fl-1991 sabiex twaqqaf is-suq komuni tal-Amerika Ċentrali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-30.6.2009: l-Uffiċċju tal-Pubblikazzjonijiet Uffiċjali tal-Komunitajiet Ewropej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikkombina mas-settur(i) rilevanti tas-suq</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trattat ta' alleanza militari ffirmat fl-1955 u li kien jgħaqqad l-Istati Komunisti tal-Ewropa taħt l-influwenza tal-Unjoni Sovjetika. Ġie xolt fl-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għall-ismijiet ta' organizzazzjonijiet internazzjonali rreferi għall-entrata 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alleanza difensiva mwaqqfa fit-8 ta' Settembru 1954 bejn l-Awstralja, l-Istati Uniti, Franza, il-Gran Brittanja, New Zealand, il-Pakistan, il-Filippini u t-Tajlandja. Ġiet xolta fl-1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazzjoni panafrikana li ħadet post l-Organizzazzjoni għall-Unità Afrikana fid-9 ta' Lulju 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-forom ta’ protesta jinkludu l-kitba ta’ ittri lir-rappreżentanti, l-iffirmar ta’ petizzjonijiet online, l-attendenza għal manifestazzjonijiet, l-ibbojkottjar ta’ prodotti, it-tqabbid ta’ nirien (inċendjarjiżmu), u t-teħid ta’ azzjoni diretta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-oriġini tal-Parlament Ewropew tinsab fl-Assemblea Komuni tal-Komunità Ewropea tal-Faħam u l-Azzar (KEFA), li saret l-assemblea komuni tat-tliet komunitajiet Ewropej sovranazzjonali li eżistew sal-1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża b'rabta mal-pajjiż ikkonċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rappreżentanza politika li kienet tħaddan fiha l-pajjiż tal-Ewropa ċentrali u tal-lvant taħt id-dominanza Sovjetika mit-tmiem it-Tieni Gwerra Dinjija sax-xoljiment tas-sistema Komunista fl-1989-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għal ismijiet ta' pajjiżi u territorji, ara l-mikroteżawru 7241 pajjiżi u territorji barranin</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Aquitaine huwa inkorporat fir-reġjun Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is-servizzi jistgħu jinkludu attivitajiet bħal attivitajiet ta’ kummerċjalizzazzjoni jew ta’ bejgħ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa tal-prodotti, inkella uża deskrittur aktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Picardie huwa inkorporat fir-reġjun Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pjan għall-iżvilupp ekonomiku u soċjali kooperattiv fl-Ażja u l-Paċifiku.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Poitou-Charentes huwa inkorporat fir-reġjun Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża f'sens ġenerali, mhux b'rabta ma' sors identifikat tal-istorbju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Din l-istituzzjoni li ġiet stabbilita fl-1952 u li s-sede tagħha tinsab fil-Lussemburgu għandha tliet ġurisdizzjonijiet: il-Qorti tal-Ġustizzja, it-Tribunal (stabbilit fl-1988) u t-Tribunal għas-Servizz Pubbliku (stabbilit fl-2004). Għandu jiġi nnotat li t-titlu "Qorti tal-Ġustizzja tal-Unjoni Ewropea" issostitwixxa "Qorti tal-Ġustizzja tal-Komunitajiet Ewropej" wara d-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona fl-1 ta Diċembru 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sat-30.11.2009: “Il-Qorti tal-Awdituri tal-Komunitajiet Ewropej”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>M'għandhiex tiġi konfuża mat-'Tribunal Internazzjonali għar-Rwanda jew għall-ex Jugożlavja' jew mal-Qorti Kriminali Internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għall-awtoritajiet jew il-korpi tal-Istat u għall-awtoritajiet lokali u reġjonali, fl-intier tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>It-Trattat tal-KEFA skada fit-23 ta’ Lulju 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għall-prezzijiet nazzjonali, uża l-prezzijiet tal-prodotti agrikoli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża b'oppożizzjoni mal-prezz għall-operatur, f'każ ieħor uża prezz għall-konsumatur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fi kwistjonijiet ċivili, kummerċjali u soċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jittrattaw prodotti li joriġinaw mis-sajd. Ma għandhiex tiġi mfixkla ma' "riżorsi tas-sajd", li tirreferi għal riżorsi eżistenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa ta' prodotti, f'każ ieħor uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa ta' prodotti, altrimenti uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa ta' prodotti, altrimenti uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa tal-prodotti, inkella uża deskrittur aktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>M'għandhiex titħallat ma' “Standard tal-Għajxien” .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dan il-kunċett ġie sostitwit bi “prodott tal-iġjene” (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa tal-prodotti, inkella uża deskrittur aktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa ta' prodotti, f'każ ieħor uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodott farmaċewtiku huwa dak li jiġi mmanifatturat/amministrat lill-pazjent (il-pilloli bl-ingredjenti tagħhom, jiġifieri x’jeżisti fir-realtà) u l-prodott mediċinali huwa kunċett li jissintetizzah minn perspettiva ta’ awtorizzazzjoni/intitolament (l-ingredjent ewlieni, il-forma, l-ammont, id-dettalji tal-awtorizzazzjoni).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stat awtonomu tar-Renju tal-Pajjiżi l-Baxxi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Imwaqqfa fl-1975 wara l-fużjoni tal-Organizzazzjoni Ewropea għar-Riċerka Spazjali u l-Organizzazzjoni Ewropea għall-iżvilupp u għall-bini ta' pjattaformi għat-tajran ta' inġenji spazjali.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Użu relatat mal-istituzzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tiġi konfuża mal-ekoloġija li hija l-istudju tal-interrelazzjonijiet bejn l-organiżmi ħajjin u l-ambjent tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża b'assoċjazzjoni mal-organizzazzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Irrelata mal-istituzzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għal talba lil xi awtorità amministrattiva biex tikkanċella, tibdel jew tirtira deċiżjoni meħuda mill-amministrazzjoni. M'għandiex tiġi konfuża ma' azzjoni mressqa quddiem qorti amministrattiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azzjoni kontra l-Kunsill jew il-Kummissjoni talli jonqsu milli jagħtu sentenza dwar kwistjonijiet fl-ambitu tal-guriżdizzjoni tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trattament preferenzjarju mogħti lil oġġetti prodotti fil-Komunità Ewropea sabiex iħeġġu Stat Membru biex jixtri mingħand sħabu minflok mis-suq dinji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupp temporanju ta' impriżi indipendenti imwaqqaf għat-twettiq ta' operazzjoni finanzjarja jew ekonomika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introdusă prin Declarația comună a Adunării, a Consiliului și a Comisiei, adoptată la 4 martie 1975, cu scopul de a se ajunge la un acord între Parlament și Consiliu. Utilizarea acestei proceduri se limita la « acte comunitare de interes general care au implicații financiare importante și a căror adoptare nu este impusă prin acte preexistente ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Irrelata mal-istituzzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża f'rabta mat-tip ta' trasport konċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mhux ta min jitfixkilha ma’ wqigħ tal-art li jirreferi għal movimenti tal-massa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relazzjonijiet kollettivi bejn impjegaturi u impjegati. Għal relazzjonijiet individwali, uża "amministrazzjoni tal-persunal".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kien jintuża għar-relazzjonijiet bejn iż-żewġ blokkijiet, din l-espressjoni għadha tista' tintuża fil-kuntest tar-relazzjonijiet ġodda bejn il-Punent u l-pajjiżi ta' dak li kien il-blokk tal-Lvant.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għandu jintuża għar-relazzjonijiet bejn l-Istati Membri. Għal dawk bejn Stat u l-Unjoni Ewropea, uża "appartenenza mal-Unjoni Ewropea".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kunċett storiku validu qabel l-introduzzjoni tal-euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tiġi konfuża mal-finanzjament tal-UE li jkopri l-infiq tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-prezzijiet agrikoli internazzjonali. Fil-qafas tal-PAK (Politika Agrikola Komuni) uża prezzijiet tal-farms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biex tiġi applikata għal fergħa tal-industrija jew f'livell interindustrijali. Tużax għar-riorganizzazzjoni interna ta' kumpanija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>M’għandux jiġi konfuż mas-suq tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fir-rigward tal-prokreazzjoni artifiċjali tal-annimali, uża 'inseminazzjoni artifiċjali'</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fir-rigward tal-inseminazzjoni artifiċjali tal-bnedmin, uża 'prokreazzjoni artifiċjali'</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stat awtonomu tar-Renju tal-Pajjiżi l-Baxxi mill-10.10.2010 (xolta l-Antilli Olandiżi).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dipendenza tal-Kuruna Ingliża. Mhix parti mir-Renju Unit, iżda tiddependi fuqu fejn jidħlu relazzjonijiet esterni. Mhix parti mill-Unjoni Ewropea, iżda hija assoċjata magħha permezz tal-Protokoll 3 anness mal-Att ta’ Adeżjoni tar-Renju Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Use only for the region which existed until 1995, afterwards use descriptors "Ceuta " or "Melilla ".</SN><HN>Ceuta and Melilla are autonomous cities since 13 March 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għar-rekwiżizzjonar tal-persunal sabiex jiġi provdut servizz minimu fil-każ ta' tilwim jew strajk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Use in association with country concerned.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jinkludi trattati, kodiċijiet ta' kondotta, riżoluzzjonijiet, pjanijiet ta' azzjoni u dikjarazzjonijiet ta' organizzazzjonijiet intergovernattivi. Uża f'assoċjazzjoni mal-organizzazzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża f'assoċjazzjoni mal-organizzazzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża f'assoċjazzjoni mal-pajjiż ikkonċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Use in association with the institution concerned.</SN><HN>Bid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009), id-deċiżjoni ma għandhiex għalfejn tidentifika aktar destinatarju. Hija tikseb ukoll natura akbar u tissostitwixxi notevolment l-istrumenti kollha li kienu jintużaw qabel fil-qasam tal-PESK.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din id-deżinjazzjoni ma għandhiex tiġi interpretata bħala rikonoxximent ta’ Stat tal-Palestina u hija mingħajr preġudizzju għall-pożizzjonijiet individwali tal-Istati Membri fuq din il-kwistjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jekk meħtieġ, uża b'rabta mal-Istat ikkonċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandux jiġi konfuż ma' ħaddiem migrant.</SN><SN>M’għandhiex tiġi konfuża ma’ “ħaddiem stazzjonat” użata għall-persunal li jkun intbagħat barra mill-pajjiż minn min iħaddimhom fuq xi proġett.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tħawwadx ma' "cluster tan-negozju".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal introjtu ta' individwi jew impriżi, altrimenti uża introjtu nazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bid-dħul fis-seħħ tar-li jemenda r-Regolament dwar it-trade mark Komunitarja fit-23 ta' Marzu, OHIM sar l-Uffiċċju tal-Proprjetà Intellettwali tal-Unjoni Ewropea (EUIPO) u t-trademark Komunitarja saret it-trademark tal-Unjoni Ewropea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupp ta' Stati li, wara li ħadu sehem fil-konferenza ta' Algiers biex iħejju l-assemblea UNCTAD, fasslu lista ta' rekwiżiti għal pajjiżi sottożviluppati.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Maħluq fl-1973 mill-ministri tal-affarijiet barranin tal-Messiku, il-Venezwela, il-Kolombja u l-Panama, dan il-grupp ġie integrat fil-Grupp ta' Rio fl-1987. Uża Grupp ta' Rio.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Segretarjat tal-Organizzazzjoni Internazzjonali tax-Xogħol (ILO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Rhône-Alpes huwa inkorporat fir-reġjun Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ħadet post il- Komunità Ekonomika tal-Afrika tal-Punent (WAEC) u l-Unjoni Ekonomika u Monetarja tal-Afrika tal-Punent (WAEMU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN> Ir-Renju Unit ma baqax Stat Membru tal-Unjoni Ewropea fil-31 ta’ Jannar 2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jintuża fid-dokumenti li jittrattaw dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodott farmaċewtiku huwa dak li jiġi mmanifatturat/amministrat lill-pazjent (il-pilloli bl-ingredjenti tagħhom, jiġifieri x’jeżisti fir-realtà) u l-prodott mediċinali huwa kunċett li jissintetizzah minn perspettiva ta’ awtorizzazzjoni/intitolament (l-ingredjent ewlieni, il-forma, l-ammont, id-dettalji tal-awtorizzazzjoni).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża f'każ ta' professjonijiet, f'każ ieħor iktar ġenerali uża d-deskrittur “forza tax-xogħol”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dan il-kunċett m'għandux jiġi mfixkel ma’ dak ta’ “miżura restrittiva tal-UE”. Is-sanzjoni (UE) tinvolvi miżuri imposti fuq Stati Membri tal-UE li jiksru l-prinċipji ewlenin tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża deċiżjoni (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża skont l-istituzzjoni kkonċernata.</SN><HN>Mad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża direttiva (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża rakkomandazzjoni (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża  Regolament (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża it-Trattat tal-adeżjoni (UE)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża f'rabta mat-tip ta' relazzjoni jew ftehim konċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Assoċjazzjoni xolta fil-31 ta' Diċembru 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jittrattaw il-vantaġġi jew l-iżvantaġġi tas-sħubija fl-Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), il-pożizzjonijiet komuni fl-oqsma tal-ispazju tal-libertà, is-sigurtà u l-ġustizzja u tal-politika barranija u tas-sigurtà komuni huma sostitwiti b'deċiżjonijiet tal-Kunsill. Uża deċiżjoni (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bid-dhul fis-sehh tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), l-azzjonijiet komuni fil-qasam tal-PESK huma sostitwiti bid-decizjonijiet tal-Kunsill. Uza decizjoni (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Proġett ta koordinazzjoni tal-politiki barranin bejn l-Istati Membri; xolt fis-snin sebgħin. L-EPC ġie integrat fit-Trattat dwar l-Unjoni Ewropea u uffiċjalizzat mill-"politika barranija ta' sigurtà komuni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>M'għandekx tikkonfondih mal-ġestjoni tar-riskju finanzjarju jew kummerċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dawn ġejjin mill-applikazzjoni tat-tariffa doganali komuni (TDK) għall-importazzjonijiet minn terzi pajjiżi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dan jikkonsisti f’attivitajiet imwettqa sabiex jiġu ssodisfati l-ħtiġijiet tal-persuni. Is-servizzi huma pprovduti fis-setturi bħat-trasport, il-komunikazzjoni, il-kummerċ, il-ġestjoni muniċipali, il-kura tas-saħħa, l-edukazzjoni, l-amministrazzjoni, il-ġudikatura, il-finanzi, l-assigurazzjoni u oħrajn, eż. is-servizzi tax-xagħar.</SN><SN>Dan jikkonsisti f’attivitajiet imwettqa sabiex jiġu ssodisfati l-ħtiġijiet tan-nies. Is-servizzi huma pprovduti fis-setturi bħat-trasport, il-komunikazzjoni, il-kummerċ, il-ġestjoni muniċipali, il-kura tas-saħħa, l-edukazzjoni, l-amministrazzjoni, il-ġudikatura, il-finanzi, l-assigurazzjoni u s-servizzi personali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għall-korp li jipprovdi servizz. M'għandhiex tiġi konfuża mad-deskrittur "servizzi ta' interess ġenerali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>M'għandhiex tiġi konfuża ma' "kap ta' Stat".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biex tiddeskrivi l-istat tal-Unjoni Ewropea fi żmien speċifiku - normalment fir-rigward ta’ avvenimenti reċenti, is-sitwazzjoni attwali, u l-prospetti futuri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Finanzjament mill-Unjoni fuq terminu qasir maħsub biex jissodisfa r-rekwiżiti finanzjarji li jirriżultaw minn defiċit temporanju fil-bilanċ tal-pagamenti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistema ta' self jew rigali magħmula mill-Istati AKP sabiex jitneħħew l-effetti tal-flutwazzjoni tas-suq u r-riskji tal-produzzjoni fuq l-irċevuti tal-esportazzjoni agrikola.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Maħluqa fl-1958 bl-isem ta' Aġenzija Ewropea għall-enerġija nukleari, l-organizzazzjoni adottat l-isem uffiċjali tagħha biex turi l-appartenenza internazzjonali tagħha.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mill-1 ta' Jannar 1999, l-Istitut Monetarju Ewropew (stabbilit fl-1994) ġie sostitwit mill-Bank Ċentrali Ewropew (BĊE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għal dokumenti relatati mal-klonazzjoni terapewtika fil-bneidem, għaqqad "klonazzjoni tal-bniedem" ma' "ċellula staminali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-isem uffiċjali tar-Renju tas-Swaziland inbidel għar-Renju tal-Eswatini, jew l-Eswatini, f’April 2018.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għat-tqassim tal-fenomeni politiċi fl-ispazju ġeografiku, użu ġeografija politika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Auvergne huwa inkorporat fir-reġjun Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dan jissostitwixxi l-programmi MEDA u Tacis mill-1ta' Jannar 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il-funzjoni ta' President tal-Kunsill Ewropew hija stabbilita permezz tat-Trattat ta' Lisbona (dħul fis-seħħ fl-1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Proċedura leġiżlattiva li tissostitwixxi l-proċedura ta' kodeċiżjoni mad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għaqqad mal-qasam ta' kompetenza tal-aġenzija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biss għall-Istat li kien jeżisti sal-1 ta' Jannar 1993, f'liema data r-Repubblika Ċeka u r-Repubblika Slovakka nfirdu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża termini speċifiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għall-post fejn wieħed irabbi l-annimali fil-laboratorju, uża t-terminu "testijiet fuq l-annimali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-isem ġdid tat-"Trattat li jistabbilixxi l-Komunità Ewropea" (fil-bidu "it-Trattat li jistabbilixxi l-Komunità Ekonomika Ewropea") bid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża "opinjoni (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il-parti tal-Punent tal-gżira ta' Timor li kienet parti mill-Indoneżja sa mill-1945.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża t-termini speċifiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skada f'Lulju 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-isem oriġinali tat-trattat ta' fondazzjoni, li kien iffirmat f'Ruma fl-1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għaqda ma' setturi jew industriji relatati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN><HN>Alleanza militari (1955-1991) li kienet tgħaqqad flimkien ma' l-Unjoni Sovjetika, lill-Albanija (sa l-1968), ir-Repubblika Demokratika tal-Ġermanja, il-Bulgarija, l-Ungerija, il-Polonja, ir-Rumanija u ċ-Ċekoslovakkja.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta' Jannar 2007, dawn il-fondi ħadu post il-Fond Agrikolu Ewropew ta' Gwida u Garanzija (FAEGG), it-taqsima "garanzija".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta' Jannar 2007, dawn il-fondi ħadu post il-Fond Agrikolu Ewropew ta' Gwida u Garanzija (FAEGG), it-taqsima "gwida ".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stabbilita f'Lulju 2008, meta ngħaqdu flimkien il-Qorti Afrikana tal-Ġustizzja u l-Qorti Afrikana tal-Ġustizzja għad-Drittijiet tal-Bniedem u tal-Popli.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stat awtonomu tar-Renju tal-Pajjiżi l-Baxxi mill-10.10.2010 (xolta l-Antilli Olandiżi).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wara li ġew xolti l-Antilli Olandiżi (10.10.2010), Bonaire, Saint-Eustache u Saba ingħatalhom l-istatut tal-muniċipalitajiet awtonomi speċjali tal-Pajjiżi l-Baxxi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dipendenza tal-Kuruna Ingliża. Mhix parti mir-Renju Unit, iżda tiddependi fuqu fejn jidħlu relazzjonijiet esterni. Mhix parti mill-Unjoni Ewropea, iżda hija assoċjata magħha permezz tal-Protokoll 3 anness mal-Att ta’ Adeżjoni tar-Renju Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dipendenza tal-Kuruna Ingliża. Mhix parti mir-Renju Unit, iżda tiddependi fuqu fejn jidħlu relazzjonijiet esterni. Mhix parti mill-Unjoni Ewropea, iżda hija assoċjata magħha permezz tal-Protokoll 3 anness mal-Att ta’ Adeżjoni tar-Renju Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ssostitwixxa l-Istrument Finanzjarju għall-Gwida tas-Sajd (SFGS) fl-2007 u huwa segwit mill-Fondi Ewropej għall-Affarijiet Marittimi u Sajd (FEMS) għall-perjodu 2014-2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ftehim dwar il-kummerċ tessili internazzjonali.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biss għal dokumenti ta' natura pjuttost ġenerali, f'każ ieħor uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>It-Turkija kisbet l-istatus ta’ pajjiż kandidat b’segwitu għal-laqgħa tal-Kunsill Ewropew li saret f’Ħelsinki f’Diċembru 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Maħluqa fl-1994, il-Komunità Ekonomika u Monetarja tal-Afrika Ċentrali (CAEMC) assorbiet l-attivitajiet tal-Unjoni Monetarja Ċentru Afrikana (CAMU jew Żona Monetarja Ċentru Afrikana) u ta' Unjoni Doganali u Ekonomika Ċentru Afrikana (CACEU). Tħaddan fiha l-Kamerun, ir-Repubblika Ċentru Afrikana, il-Gabon, il-Ginea Ekwatorjali u ċ-Ċad u hija kkaratterizzata mill-għarfien tal-istess munita (il-franc CFA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Maħluqa fl-1950 minn tmintax-il pajjiż membru tal-Organizzazzjoni Ewropea tal-Kooperazzjoni Ekonomika, ġiet xolta f'Diċembru tal-1958 u ssostitwita mill-Ftehim Monetarju Ewropew.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għat-tkabbir fl-ibliet, sew fl-għadd tal-abitanti sew fil-medda territorjali, u għall-konsegwenzi ta' dan it-tkabbir fuq il-mod tal-għajxien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biss għall-Istat li eżista qabel ma nfirdet l-Unjoni Sovjetika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jekk hemm bżonn, uża b'rabta mal-importazzjonijiet jew l-esportazzjonijiet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-kategoriji tar-rendiment tal-bini jinkludu l-kwalità, l-iffrankar tar-riżorsi u l-kapaċità tax-xogħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Basse-Normandie huwa inkorporat fir-reġjun Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ftehim li permezz tiegħu l-pajjiżi prinċipali tal-esportazzjoni u l-importaturi prinċipali ta' komodità jimpenjaw ruħhom li jirrispettaw regolament marbut mal-kummerċ internazzjonali f'dan il-prodott.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fl-UE s-suq intern tal-enerġija jkopri biss l-elettriku u l-gass.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża d-deskrizzjoni "umanizzazzjoni tax-xogħol" għal mistoqsijiet li jikkonċernaw il-kwalità tal-ħajja fuq ix-xogħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>M'għandhiex tiġi konfuża mal-bipartitiżmu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-“Myanmar/Burma” hija l-forma li spiss tintuża fl-atti tal-Kunsill u fid-dokumenti uffiċjali. Il-“Myanmar” niltaqgħu magħha wkoll ta’ spiss, b’mod partikolari f’testi li joriġinaw mis-SEAE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa intiera ta' prodotti, inkella uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Bourgogne huwa inkorporat fir-reġjun Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal tniġġis akustiku minn sors magħruf, bħal vettura, magna, diskoteka, awtostrada jew ajruport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu użat sad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-organizzazzjoni ekonomika intergovernattiva (1949-91) imwaqqfa mill-Unjoni Sovjetika, il-Bulgarija, iċ-Ċekoslovakkja, l-Ungerija, il-Polonja u r- Rumanija. Matul iż-żmien ipparteċipaw ukoll l-Albanija (1949-87), il-Ġermanja tal-Lvant (1950-90), il-Mongolja (1962), Kuba (1972) u l-Vjetnam (1978). Il-Jugoslavja (1964) ħadet sehem bħala membru assoċjat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-organizzazzjoni ekonomika intergovernattiva (1949-91) imwaqqfa mill-Unjoni Sovjetika, il-Bulgarija, iċ-Ċekoslovakkja, l-Ungerija, il-Polonja u r- Rumanija. Matul iż-żmien ipparteċipaw ukoll l-Albanija (1949-87), il-Ġermanja tal-Lvant (1950-90), il-Mongolja (1962), Kuba (1972) u l-Vjetnam (1978). Il-Jugoslavja (1964) ħadet sehem bħala membru assoċjat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kunċett li ma jeżistix f'Malta jew fl-ilsien Malti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazzjoni ta' kooperazzjoni reġjonali li tinkludi l-Kenja, l-Uganda u t-Tanżanija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Proċedura introdotta mill-Att Uniku Ewropew (1986), sostitwita bil-proċedura ta' approvazzjoni mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (daħal fis-seħħ fl-1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biex tiddeskrivi l-istat ta' ekonomija ta' pajjiż, grupp ta' pajjiżi jew reġjun fi żmien speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dan il-kunċett ġie sostitwit bi “trasport bil-passaġġi fuq l-ilma interni” (4515) u “trasport marittimu” (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona fl-1 ta' Diċembru 2009, id-denominazzjonijiet "Unjoni Ewropea" jew "UE" issostitwixxew dawk ta' "Komunità Ewropea", "komunitarju" jew "KE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Id-drittijiet u d-dmirijiet taċ-ċittadini jvarjaw minn stat għal ieħor, bir-riżultat li f’xi stati “ċittadinanza” hija sinonima ma’ “nazzjonalità”, filwaqt li f’oħrajn mhijiex. Meta ssir distinzjoni, din normalment tkun ibbażata fuq il-fatt li ċ-ċittadinanza tagħti drittijiet politiċi. Għall-etniċità, uża l-kunċett ta’ “grupp etniku” (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fil-qafas tad-dispożizzjonijiet tal-ftehim ta' Cotonou, ir-riżorsi u l-attivitajiet taċ-Ċentru għall-Iżvilupp tal-Industrija (CDI) ġew ittrasferiti liċ-Ċentru għall-Iżvilupp tal-Intrapriża (CDE) f'Awwissu 2000.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN><HN> Ir-Renju Unit ma baqax Stat Membru tal-Unjoni Ewropea fil-31 ta’ Jannar 2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jista' jkun marbut mal-qasam tas-suġġett ikkonċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għal xi pajjiż jew f'istituzzjoni</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-isem ġdid tat-Tribunal tal-Prim'Istanza mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-iskambju ta' informazzjoni f'kuntest ġuridiku jew etiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Centre jismu Centre-Val de Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta’ Jannar 2016, ir-reġjun ta’ Champagne-Ardenne huwa inkorporat fir-reġjun Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Imfassla fl-1948 biex twaqqaf organizzazzjoni internazzjonali tal-kummerċ. Qatt ma daħlet fis-seħħ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għaqqad ma' "ftehim ta' assoċjazzjoni (UE)", "ftehim kummerċjali (UE)" jew "ftehim ta' kooperazzjoni (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ftehim konkluż b'mod konġunt mill-Istati Membri u l-Komunitajiet Ewropej fl-oqsma ta' kompetenzi maqsuma.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>M'għandhiex tiġi konfuża ma' azzjoni biex tiġi stabbilita r-responsabbiltà min-naħa ta' amministrazzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-korp parlamentari ta' organizzazzjoni internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għall-istituzzjonijiet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ħadet post il-Kunsill għall-Kooperazzjoni Nord-Atlantika fl-1997. Tgħaqqad il-pajjizi membri u l-pajjiżi sħab tan-NATO fi ħdan kuntest li jippermetilhom jiddjalogawu jikkonsultaw  ma' xulxin dwar kwistjonijiet ta' politika u ta' sigurtà.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Klawsola li tippermetti lil Stat Membru joqgħod lura minn jew idewwem l-applikazzjoni ta' ċerti dispożizzjonijiet ta' ftehim.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-Arranġament ta' Wassenaar rigward il-kontroll multilaterali ta' esportazzjonijiet għall-armi konvenzjonali u prodotti u teknoloġiji b'użu doppju sar wara l-COCOM (il-Kumitat ta' Koordinament għall-Kontroll multilaterali ta' esportazzjonijiet) fl-1996.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-proċess biex jinstab bilanċ u żvilupp sostenibbli madwar l-Unjoni Ewropea kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tikkostitwixxi żona territorjali lokali. M'għandhiex tiġi konfuża mad-deskrittur "gvern lokali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Id-Deċiżjoni Komitoloġija ġiet revokata u sostitwita mill-1.3.2011 permezz tar-Regolament Komitoloġija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Id-Deċiżjoni Komitoloġija ġiet revokata u sostitwita mill-1.3.2011 permezz tar-Regolament Komitoloġija</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Id-denominazzjoni “Kumitat tar-Reġjuni tal-Unjoni Ewropea” tinbidel bid-denominazzjoni “Kumitat Ewropew tar-Reġjuni” minn Frar 2017.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1.3.2011 dan ir-Regolament jirrevoka u jissostitwixxi d-Deċiżjoni Komitoloġija 1999/468/KE u jistabbilixxi żewġ proċeduri ġodda: proċedura ta' konsultazzjoni u proċedura ta' analiżi. Dawn jissostitwixxu għaldaqstant il-proċeduri ta' konsultazzjoni, ta' ġestjoni u ta' regolamentazzjoni introdotti bid-Deċiżjoni tal-1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-kummerċ legali jew illegali fi kwalunkwe parti tal-ġisem tal-bniedem jew kwalunkwe prodott derivat minnu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fejn xieraq, uża flimkien mal-Istituzzjoni tal-UE kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korp governattiv tal-ILO, magħmul minn delegazzjonijiet nazzjonali li jirrappreżentaw il-gvern, il-ħaddiema u l-impjegaturi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Din hija r-raba' riżorsa, introdotta fl-1988, u hija bbażata fuq il-PNG u l-applikazzjoni ta' rata, stabbilita skont il-proċedura tal-baġit, mat-total tal-PNG tal-Istati Membri kollha.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kunċett storiku li jirrappreżenta l-kooperazzjoni fil-qasam tal-ġustizzja u tal-affarijiet interni, integrat bħala konsegwenza fil-ftehim ta' Schengen imbagħad fil-qafas istituzzjonali tal-Unjoni Ewropea. Uża "AFSJ" (Żona ta' libertà, sigurtà u ġustizzja).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal kwistjonijiet relatati mar-rabta ġuridika bejn żewġ persuni jew iktar, fejn waħda minnhom iġġiegħel lill-oħra twettaq obbligu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tiġi konfuża mal-kontabbiltà tas-servizz pubbliku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għall-kundizzjonijiet tal-użu attwali tad-diversi lingwi uffiċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal tagħmir protettiv personali ta' ħaddiem u għal apparati ta’ sikurezza fuq magni u tagħmir.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal tagħmir soġġett għal pressjoni pożittiva jew negattiva mqabbla mal-pressjoni atmosferika</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-użu ta’ kwalunkwe prodott, strument, tagħmir jew sistema maħsuba biex tikkumpensa, tnaqqas jew tinnewtralizza l-ostakli, kif ukoll għal miżuri meħuda biex jittejjeb l-aċċess u b’hekk tiżdied l-indipendenza tal-persuni b’diżabilità jew tal-persuni anzjani fil-ħajja tagħhom ta’ kuljum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża wkoll għall-organi u l-korpi tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN><HN>Kooperazzjoni politika u reġjonali mwaqqfa fl-1991 mir-Repubblika Ċekoslovakka, ir-Republika tal-Polonja u r-Republika tal-Ungerija. Wara x-xoljiment taċ-Ċekoslovakkja fl-1993, il-membri suċċessuri kienu ir-Repubblika Ċeka u dik Slovakka, biex b'hekk it-total tela' għal erba' pajjiżi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupp intergovernattiv responsabbli għal kwistjonijiet monetarji internazzjonali li jeffettwaw l-interessi ta' pajjiżi fil-fażi tal-iżvilupp.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta' Jannar 2007 sostitwit bil-Fond Ewropew għas-Sajd (FES)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-Istitut Monetarju Ewropew (IME) twaqqaf fl-1 ta’ Jannar 1994 fil-bidu tat-tieni stadju tal-Unjoni Ekonomika u Monetarja (UEM). Ġie llikwidat meta twaqqaf il-Bank Ċentrali Ewropew (BĊE) fl-1 ta’ Ġunju 1998</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din id-deżinjazzjoni hija mingħajr preġudizzju għall-pożizzjonijiet dwar l-istatus, u huwa konformi mal-UNSCR 1244/1999 u l-Opinjoni tal-QIĠ dwar id-dikjarazzjoni tal-indipendenza ta’ Kosovo</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit-12 ta’ Frar 2019, bid-dħul fis-seħħ tal-Ftehim ta’ Prespa, l-Eks-Repubblika Jugoslava tal-Maċedonja bdiet tissejjaħ ir-Repubblika tal-Maċedonja ta’ Fuq.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għall-varjanti annimali, uża BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-gwida l-blu tipprovdi ħarsa ġenerali lejn l-interpretazzjoni tad-dispożizzjonijiet relatati mar-regoli tal-UE dwar il-prodotti.</SN><SN>Ma tridx tikkonfondiha ma "trademark tal-UE."</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tkopri l-għalf tal-annimali, il-fertilizzanti, l-ikel tal-annimali domestiċi, il-ġilda u s-suf eċċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jekk tippreferi, uża t-terminu ġeneriku ‘prodott veterinarju’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupp ta' ħidma intergovernattiv li jieħu ħsieb, mill-1976, kwistjonijiet rilevanti għat-terroriżmu u s-sigurtà interna (Grupp TREVI). Fl-1985, il-kompetenzi tiegħu ġew estiżi għall-immigrazzjoni illegali u l-kriminalità organizzata. Fl-1989, il-gruppi tal-ħidma teigħu kienu erbgħa (terroriżmu, kooperazzjoni bejn il-pulizija, kriminalità organizzata, moviment ħieles tal-persuni), ikkontrollati minn grupp ta' uffiċjali għolja inkarigati mit-tħejjija tad-deċiżjonijiet adottati mill-Kunsill.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-entitajiet li jkollhom is-setgħa li jieħdu deċiżjoni f'korp tal-Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għandu jintuża għall kull korp maħluq permezz ta' ftehim tal-Unjoni Ewropea, magħmul minn rappreżentanti tal-Unjoni Ewropea u ta' Stat terz wieħed jew aktar minn wieħed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għandu jintuża għal kull organizzazzjoni maħluqa skont il-leġiżlazzjoni sekondarja. Ma għandux jitħawwad ma' "korp tal-UE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandux jitħawwad mal-għajnuniet finanzjarji allokati skont il-programmi jew il-politiki tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Inizjattiva bil-għan li ttejjeb l-istabilità u s-sikurezza fl-Ewropa billi ssaħħaħ ir-rabtiet bejn in-NATO u l-pajjiżi tal-Ewropa Ċentrali u tal-Lvant jew Stati oħra tas-CSCE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN><HN>Tmien pajjiżi ssieħbu mal-Unjoni Ewropa fl-2004 (l-Estonja, l-Ungerija, il-Latvja, il-Litwanja, il-Polonja, ir-Repubblika Ċeka, is-Slovakkja u s-Slovenja), tnejn fl-2007 (il-Bulgarija u r-Rumanija), u l-Kroazja ssieħbet fl-2013. Il-lista tal-pajjiżi CEEC tinkludi l-Albanija, il-Bożnija-Ħerzegovina, il-Maċedonja ta’ Fuq, il-Kosovo, il-Montenegro, is-Serbja u l-Ukrajna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>M’għandhomx jiġu konfużi mal-kontijiet nazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>M' għandhiex tiġi konfuża ma' "president ta' istituzzjoni".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tiġi konfuża mal-Presidenza tal-Kunsill Ewropew relatata mal-kunċett ta’ “President tal-Kunsill Ewropew” (439592). Il-Presidenza tal-Kunsill tal-UE hija relatata direttament mal-Kunsill tal-UE (li jinnegozja u jivvota dwar il-leġiżlazzjoni tal-UE u li jlaqqa’ flimkien lill-ministri tal-Istati Membri tal-UE) u mhux mal-Kunsill Ewropew (li jistabbilixxi l-aġenda politika tal-UE u li jlaqqa’ flimkien lill-kapijiet tal-istat u tal-gvern ta’ kull Stat Membru tal-UE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sostitwita bil-proċedura leġiżlattiva ordinarja mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal persuni li jittrattaw il-pazjenti b'metodi mhux rikonoxxuti mill-mediċina konvenzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal kwalunkwe kampanja bil-għan li tippromwovi l-idea tal-integrazzjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal appell lil qorti amministrattiva. Ma tridx tiġi konfuża ma' appell lil awtorità amministrattiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għaż-żoni ġeografiċi li mhumiex limitati għall-fruntieri nazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għal parlamenti jew assembleji nazzjonali jew reġjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sabiex tintuża għall-mistoqsijiet fuqit-tqassim bilanċjat tas-setgħat bejn l-istituzzjonijiet tal-UE, nazzjonali u reġjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din tiġi mill-applikazzjoni ta' rata fissa mal-bażi tal-VAT ta' kull Stat Membru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma tridx tiġi konfuża ma' "sigurtà tal-avjazzjoni".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-kunċett nonċittadin rikonoxxut jista’ jirreferi għal individwi li huma residenti permanenti iżda li m’għandhomx ċittadinanza minħabba fatturi storiċi relatati max-xoljiment tal-Unjoni Sovjetika, b’mod partikolari fil-pajjiżi Baltiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għal kampanji li jitnedew biex jinfurmaw lill-pubbliku ġenerali. Ikkombina mal-qasam inkwistjoni jew mal-isem tal-istituzzjoni jekk il-kampanja tirreferi għall-idea li l-pubbliku inġenerali għandu dwar din l-istituzzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża biex tiddeskrivi l-politika ta' pajjiż, grupp ta' pajjiżi jew reġjun fi żmien speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal eżibizzjoni jew kwalunkwe avveniment pubbliku ieħor fejn jintużaw l-annimali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din id-deżinjazzjoni ma għandhiex tiġi interpretata bħala rikonoxximent ta’ Stat tal-Palestina u hija mingħajr ħsara għall-pożizzjonijiet individwali tal-Istati Membri fuq din il-kwistjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-iffirmar tal-Konvenzjoni ta' Lomé fl-1975, bdiet tintuża l-frażipajjiżi tal-AKP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oriġinarjament, konsultazzjoni informali bejn l-Istati Membri sabiex ifasslu pożizzjonijiet konkreti u jimplimentaw, flimkien, politika barranija Ewropea. Uffiċjalizzata mit-Trattat tal-Unjoni Ewropea, din ġiet issostitwita mill-politika barranija u tas-sigurtà komuni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tkopri tipi varji ta' żona territorjali. M'għandhiex tiġi konfuża mad-deskrittur "gvern lokali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fl-2008, bħala konsegwenza tal-istabbiliment ta' regolament uniku tal-OKS (Organizzazzjoni tas-Suq Komuni) tas-swieq agrikoli, il-Kumitati ta' Ġestjoni individwali speċifiċi għas-settur ġew sostitwiti minn Kumitat ta' Ġestjoni uniku għall-Organizzazzjoni Komuni tas-Swieq Agrikoli.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Id-Deċiżjoni Komitoloġija ġiet revokata u sostitwita mill-1.3.2011 permezz tar-Regolament Komitoloġija</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma jridx jiġi konfus ma' suppliment tal-ikel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tirreferi għall-kumitati li t-titlu bil-Franċiż tagħhom ikun fih l-espressjoni 'comité paritaire'.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminu ġeneriku li jgħaqqad tliet organiżmi Ewropej tal-istandardizzar (CEN, Cenelec u ETSI). Uża ma' kull entità speċifika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għall-varjanti umana, uża "marda tas-sistema nervuża".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupp tas-seba' pajjiżi l-aktar industrijalizzati (l-Istati Uniti, il-Ġappun, il-Ġermanja, Franza, l-Italja, ir-Renju Unit u l-Kanada). Fl-1998, daħlet ir-Russja u sar il-"Grupp tat-Tmienja".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazzjoni permanenti ta' konsultazzjoni politika għall-pajjiżi tal-Amerika Latina u tal-Karibew, li rriżultat mill-fużjoni tal-Grupp ta' Contadora u l-Grupp ta' Lima fl-1986.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bid-dħul fis-seħħ tar-Regolament Nru 2015/2424 li jemenda r-Regolament dwar it-trade mark Komunitarja fit-23 ta' Marzu, OHIM sar l-Uffiċċju tal-Proprjetà Intellettwali tal-Unjoni Ewropea (EUIPO) u t-trademark Komunitarja saret it-trademark tal-Unjoni Ewropea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Maħluqa fl-1952 bl-isem Kunsill għall-Kooperazzjoni Doganali, l-organizzazzjoni adottat l-isem uffiċjali tagħha fl-1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistema ta' riżoluzzjoni tat-tilwim tal-WTO li l-gvernijiet jistgħu jirrikorru għaliha jekk huma konvinti li ċerti regoli jew liġijiet ma jkunux ġew osservati.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biss għal dokumenti ta' natura ġenerali ħafna, inkella agħżel deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miżuri tal-investiment marbuta mal-kummerċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aspetti relatati mal-kummerċ tad-drittijiet tal-proprjetà intelletwali.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wara Jannar 2007, l-isem il-ġdid tal-Konfederazzjoni tal-Impriżi Ewropej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Imħaddma mill-organizzazzjoni intergovernattiva Eutelsat maħluqa fl-1977 biex tmexxi infrastruttura ta' telekomunikazzjonijiet bis-satellita fl-Ewropa. F'Lulju 2001, l-attivitajiet tal-Eutelsat ġew trasferiti lejn soċjetà ta' dritt privat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Maħluqa fl-1924 bl-isem ta' Uffiċju Internazzjonali għall-Mard tal-Annimali, l-organizzazzjoni adottat l-isem uffiċjali tagħha fl-2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periferu tal-kompjuter għad-diġitazzjoni tat-test jew immaġni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fl-4 ta' Frar 2003, il-Komunità tal-Istati tas-Serbja u l-Montenegro ħadu post ir-Repubblika Federali tal-Jugożlavja, iddikjarata fis-27 ta' April 1992. Fit-3 ta' Ġunju 2006, il-Montenegro ddikjara l-indipendenza tiegħu u l-Istat Federali nqasam f'żewġ stati indipendenti ġodda: ir-Repubblika tas-Serbja u r-Repubblika tal-Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biex tkopri s-suġġetti li ġejjin: kowċis u kkowċjar fuq il-post tax-xogħol, tuturi fuq il-post tax-xogħol, mentors u mentoraġġ fuq il-post tax-xogħol</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Irrelata mal-istituzzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ir-Rappreżentant Għoli huwa stabbilit permezz tat-Trattat ta' Lisbona (dħul fis-seħħ 1.12.2009), u huwa membru tal-Kunsill, fejn jippresjiedi l-Kunsill tal-Affarijiet Barranin kif ukoll tal-Kummissjoni Ewropea, fejn huwa l-viċi-president responsabbli għall-affarijiet barranin.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rata ta’ produttività li ħaddiem huwa mistenni li jżomm sabiex jirċievi paga speċifika. Ma għandhiex tiġi konfuża ma' "standard lavorattiv".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tirreferi għad-diviżjoni u s-sjieda tal-art.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-objettiv tal-EFICS (Sistema Ewropea tal-Informazzjoni u l-Komunikazzjoni tal-Forestrija) huwa li tiġbor, tikkoordina, tistandardizza, tipproċessa u xxerred l-informazzjoni li tikkonċerna s-settur tal-forestrija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-EKU kien baskett ta' muniti magħmul mis-somma ta' ammonti fissi ta' 12 mill-15-il munita tal-Istati Membri tal-KE. Il-valur tal-EKU kien Ikkalkulat bħala medja peżata tal-valur tal-muniti komponenti tiegħu. L-EKU ġie sostiwit mill-ewro fuq bażi ta' kambju ugwali fl-1 ta' Jannar 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rata ta' parità bejn l-euro u l-muniti nazzjonali li jissieħbu maż-żona tal-euro. Fissa u irrevokabbli mill-01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Din l-istrateġija ġiet introdotta wara l-adozzjoni tat-Trattat ta' Amsterdam biex toħloq l-impjiegi u tikkumbatti l-qgħad.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biex jindika bidla f'impjieg fi ħdan l-istess kumpanija b'riżultat ta' riorganizzazzjoni tal-persunal jew promozzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tiġi mfixkla mad-deskrittur "servizz pubbliku", li tirreferi għall-korp li jipprovdi servizz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fl-2008, l-Unjoni għall-Mediterran tissostitwixxi s-Sħubija Ewro-Mediterranja, li qabel kienet imsejħa l-"Proċess ta' Barċellona". Is-sħubija tiġbor is-27 Stat Membru tal-Unjoni Ewropea u s-16-il imsieħeb li ġejjin mir-reġjun tal-Mediterran t'Isfel u tal-Lvant Nofsani.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tapplika biss għas-sens ta' appartenenza għall-Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>M’għandhiex tiġi konfuża mas-sigurtà alimentari li tirreferi għall-aċċess għall-ikel minn kulħadd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mhux fis-sens tad-dibattiti teoloġiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Munita unika Ewropea introdotta f'Jannar 1999, li isimha ġie deċiż fil-Kunsill Ewropew ta' Madrid f'Diċembru 1995. Użata minflok it-terminu ġeneriku 'ecu' wara l-01.01.1999</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tintuża fil-kuntest tal-Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tissostitwixxi l-politika tas-sigurtà u d-difiża Ewropea mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Liżbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Għandu jintuża mill-1 ta' Novembru 1993, data tad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma jridx jiġi konfus ma' addittiv tal-ikel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża biss għall-amministrazzjonijiet lokali. M'għandhiex tiġi konfuża mad-deskritturi "awtoritajiet reġjonali u lokali" u "awtorità lokali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-indiċjar ta’ sistemi globali satellitari użati għan-navigazzjoni u l-pożizzjonar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża biex tpoġġi dokumenti f'indiċi fir-rigward tal-kwalitajiet lingwistiċi u leġiżlattivi ta' liġi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-bejgħ ta' prodotti minn magni. Għal "ATM", uża d-deskrittur "electronic banking".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża termini speċifiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-ekonomiji ta' pajjiżi li abbandunaw is-sistema komunista fl-1989 sabiex jadottaw sistema alternattiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandux jiġi konfuż ma' 'servizzi ta' interess ġenerali' jew 'servizz pubbliku'.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandux ikun imħawwad mal-“Qorti Kriminali Internazzjonali” jew il-“Qorti Internazzjonali tal-Ġustizzja”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ftehim ta' kummerċ ħieles stabbilit fl-1992 minn tliet pajjiżi tal-Ewropa ċentrali (iċ-Ċekoslovakkja, il-Polonja u l-Ungerija) u li jgħaqqad pajjiżi msieħba tal-UE u pajjiżi li jixtiequ jsiru membri tal-UE. Fl-1 ta' Jannar 2007, il-membri ta' CEFTA kienu l-Kroazja, l-Eks Repubblika Jugożlava tal-Maċedonja, is-Serbja, Montenegro, l-Albanija, il-Bożnija Ħerzegovina, il-Moldova u l-Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>M'għandux jiġi konfuż mat-Tribunal Kriminali Internazzjonali (għar-Rwanda u l-ex-Jugożlavja) u l-Qorti Internazzjonali tal-Ġustizzja tan-Nazzjonaijiet Uniti li tirregola essenzjalment id-differenzi bejn l-Istati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża "deċiżjoni (UE)".</HN><HN>Terminu użat fil-qasam tal-ispazju ta’ libertà sigurtà u ġustizzja (AFSJ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-abbozzar ta' dokumenti amministrattivi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tmiem il-mandat: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introdotti madwar l-1970, il-mekkaniżmu tal-assistenza finanzjarja ta’ terminu medju (MTFA) u dak ta' self tal-Komunità pprovdew appoġġ finanzjarju reċiproku għall-Istati Membri li jkunu qed jaffaċċaw diffikultajiet serji fil-bilanċ tal-pagamenti. Fl-1988, dawn ingħaqdu fil-faċilità tal-bilanċ tal-pagamenti. Mill-2002, din l-assistenza finanzjarja qiegħda hemm għall-Istati Membri li ma adottatwx l-euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>F'kuntest reġjonali; m'għandhiex tiġi konfuża ma' "partit awtonomu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enerġija li ma tniġġisx, rinnovabbli jew mhux rinnovabbli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-14.6.2016: “l-Aġenzija Ferrovjarja Ewropea” (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-30.6.2016: “il-Kulleġġ Ewropew tal-Pulizija” (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-kunċett “Antropoċen” għadu jitqies bħala informali u mhuwiex rikonoxxut universalment bħala unità uffiċjali fl-iskala taż-żmien ġeoloġika. Ir-riċerkaturi u x-xjenzati għadhom jiddibattu dwar il-punt tat-tluq preċiż tiegħu u dwar ir-rikonoxximent formali tiegħu f’termini ġeoloġiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għandha tintuża flimkien mas-setturi tas-suq.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dan mhux neċessarjament ifisser bijodegradabbli jew kompostabbli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluq fl-01/01/2007, ir-reġjun jiġbor flimkien il-kontej l-antiki ta' Copenhagen u Frederiksborg, il-muniċipalitajiet ta' Copenhagen u Frederiksberg kif ukoll il-muniċipalità reġjonali ta' Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluq fl-01/01/2007, ir-reġjun jiġbor flimkien il-kontej l-antiki ta' Ringkjøbing u ta' Århus kif ukoll parti mill-kontej ta' Viborg u ta' Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluq fl-01/01/2007, ir-reġjun jiġbor flimkien il-kontea l-antika tat-Tramuntana ta' Jutland u parti mill-kontea ta' Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluq fl-01/01/2007, ir-reġjun jiġbor flimkien il-kontej l-antiki ta' Roskilde, ta' Storstrøm u ta' Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluq fl-01/01/2007, ir-reġjun jiġbor flimkien il-kontej l-antiki ta' Fyns, Ribe u Sønderjylland (Sud Jutland) kif ukoll parti mill-kontea ta' Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31 grudznia 2011 r.: „Wspólnotowa Agencja Kontroli Rybołówstwa” (CFCA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din id-deżinjazzjoni hija mingħajr preġudizzju għall-pożizzjonijiet dwar l-istatus, u huwa konformi mal-UNSCR 1244/1999 u l-Opinjoni tal-QIĠ dwar id-dikjarazzjoni tal-indipendenza ta’ Kosovo</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kummissjoni reġjonali tal-Kumitat Ekonomiku u Soċjali tan-Nazzjonijiet Uniti (Ecosoc) li tagħti bidu għal miżuri biex jitħeġġeġ l-iżvilupp ekonomiku reġjonali u ssaħħaħ ir-relazzjonijiet ekonomiċi tal-pajjiżi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Programm komuni dwar l-HIV u l-AIDS appoġġat min-Nazzjonijiet Uniti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Forum politiku għall-kooperazzjoni reġjonali u intergovernattiva fost 11-il pajjiż tar-reġjun tal-Baħar Baltiku (id-Danimarka, l-Estonja, il-Finlandja, il-Ġermanja, l-Iżlanda, il-Latvja, il-Litwanja, in-Norveġja, il-Polonja, ir-Russja, l-Iżvezja) u l-Kummissjoni Ewropea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Żona ta' skambji preferenzjali bejn l-Istati tal-Afrika tal-Lvant u l-Afrika tan-Nofsinhar.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Maħluqa fl-1 ta' Novembru 2006, ħadet post il-Konfederazzjoni Dinjija tax-Xogħol u l-Konfederazzjoni Internazzjonali tat-Trade Unions Ħielsa</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wara r-riforma tar-regolamenti tal-persunal tal-Komunitajiet Ewropej li daħlet fis-seħħ f'Mejju 2004, il-grupp ta' funzjoni ta' assistenti (AST) jieħu post il-kategoriji antiki B, C u D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-5.10.2016: “l-Aġenzija Ewropea għall-Ġestjoni ta’ Kooperazzjoni Operattiva fil-Fruntieri Esterni tal-Istati Membri tal-Unjoni Ewropea”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għaqqad ma' "maġistrat mhux professjonist" għar-rikuża ta' ġurat, "xhieda" għar-rikuża ta' xhud, jew "mħallef" għar-rikuża ta' mħallef.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>It-Tribunal għas-Servizz Pubbliku, maħluq fl-2004, temm l-attivitajiet tiegħu fl-1 ta’ Settembru 2016 wara li ttrasferixxa l-kompetenzi tiegħu lill-Qorti Ġenerali.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din għandha tingħaqad mal-istituzzjonijiet, l-organu, l-aġenzija jew il-korp speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), l-istrateġiji komuni fl-oqsma tal- taż-żona ta' libertà, tas-sigurtà u tal-ġustizzja u tal-politika barranija u tas-sigurtà komuni huma sostitwiti bid-deċiżjonijiet tal-Kunsill. Uża deċiżjoni (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Forza tal-Pulizija stabbilita fil-qafas tal-ESDP li tieħu sehem f'operazzjonijiet internazzjonali ta' ġestjoni ċivili ta' kriżi u għall-prevenzjoni ta' kunflitti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazzjoni maħluqa fl-2001 bil-fużjoni tal-Unjoni Internazzjonali tan-Navigazzjoni fuq ix-Xmajjar u l-Konsorzju Internazzjonali tan-Navigazzjoni fuq ir-Renu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-31 ta’ Jannar 2020 ir-reġjuni tar-Renju Unit ġew inklużi fost ir-reġjuni tal-Istati Membri tal-UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wara r-riforma tar-Regolamenti tal-Persunal tal-Komunitajiet Ewropej, li daħlet fis-seħħ f'Mejju 2004, il-grupp ta' funzjonijiet ammnistrattivi (AD) jieħu post il-kategoriji antiki A u LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>It-Trattat ta' Lisbona, li daħal fis-seħħ fl-1 ta' Diċembru 2009, jiġbor l-Unjoni Ewropea u l-Komunità Ewropea f'Unjoni Ewropea waħda. L-ismijiet "Unjoni Ewropea" jew "UE" jissostitwixxu l-ismijiet "Komunità Ewropea", "Komunitarju" jew "KE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Assoċjazzjoni informali, xolta fl-1994, ta' ministri tad-difiża tal-pajjiżi Ewropej fil-qafas tan-NATO.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maż-żmien, l-akronimu “LGBTQ” jaf jevolvi biex jinkludi ittri addizzjonali li jirrappreżentaw identitajiet oħra. Dan il-kunċett għandu l-għan li jkopri l-identitajiet u l-orjentazzjonijiet rilevanti kollha mhux inklużi fl-akronimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ir-rekwiżiti tal-ammissjoni għall-edukazzjoni jinkludu ċertifikati tal-eżami, prova tal-ħiliet, eċċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża dan u termini speċifiċi għal annimali selvaġġi, ħielsa jew maqfula.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża biss f'każijiet fejn FAEGG hija mifhuma f'sens ġenerali mingħajr distinzjoni bejn it-Taqsimiet tal-Gwida u tal-Garanziji.</SN><HN>Sostitwit, mill-1 ta' Jannar 2007 mill-Fond Agrikolu Ewropew għall-Iżvilupp Rurali (FAEŻR) u l-Fond Agrikolu Ewropew ta' Garanzija (FAEG).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta' Jannar 2007, dawn il-fondi ġew sostitwiti mill-Fond Agrikolu Ewropew ta' Garanzija (FAEG).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta' Jannar 2007, dawn il-fondi ġew sostitwiti mill-Fond Agrikolu Ewropew għall-Iżvilupp Rurali (FAEŻR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-EBA ġiet stabbilita fl-1 ta' Jannar 2011 bħala parti mis-Sistema Ewropea tas-Superviżuri Finanzjarji (SESF) u ħadet f'idejha r-responsabbiltajiet u l-kompiti kollha eżistenti tal-Kumitat tas-Superviżuri Bankarji Ewropej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dawn jinkludu fatturi ta’ stil ta’ ħajja individwali bħad-dieta u t-tipjip, in-networks soċjali u komunitarji, u l-kundizzjonijiet soċjoekonomiċi, kulturali u ambjentali ġenerali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Daħal fis-seħħ fis-27 ta' Settembru 2012. Il-MES ħa f'idejh il-kompiti mwettqa mill-Faċilità Ewropea ta' Stabbiltà Finanzjarja  (EFSM) u l-Mekkaniżmu Ewropew ta' Stabilizzazzjoni Finanzjarja (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Reġjun li rriżulta mir-raggruppament tar-reġjuni ta’ Auvergne u Rhône-Alpes fl-1 ta’ Jannar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dan il-kunċett m'għandux jiġi mfixkel ma’ dak ta’ “sanzjoni (UE)”. Il-miżura restrittiva tal-UE tinvolvi miżuri meħuda kontra entitajiet mhux tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>B’mod aktar speċifiku, dan jinvolvi l-kura tat-tfal, il-kura tal-anzjani, l-edukazzjoni, il-kura tas-saħħa, u s-servizzi personali soċjali u domestiċi li huma pprovduti kemm f’forom imħallsa kif ukoll f’forom mhux imħallsa u f’setturi formali u informali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jintuża għal dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tiġi konfuża ma’ migrazzjoni tal-familja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il-Kumitat Ekonomiku u Finanzjarju ġie ppreċedut mill-Kumitat Monetarju.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din id-deżinjazzjoni m’għandhiex tiġi interpretata bħala rikonoxximent ta’ Stat tal-Palestina u huwa mingħajr preġudizzju għall-pożizzjonijiet individwali tal-Istati Membri dwar din il-kwistjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Huwa aċċettat bħala l-aktar indikatur utli tal-obeżità fl-adulti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-bijoċidi jintużaw b’mod komuni fil-mediċina, fl-agrikoltura, fil-forestrija u fl-industrija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mhux ta’ min jitfixkilha ma’ erożjoni li teskludi l-moviment tal-massa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>M’għandux jiġi konfuż mal-irtirar ta’ prodott.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termini li ddaħħal fl-2018; qabel kien jissejjaħ kuntratt pubbliku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jieħu post il-Fond Ewropew għas-Sajd (FES) stabbilit għall-perjouud 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hija determinata mill-grad sa fejn is-sistema soċjali tiflaħ torganizza ruħha biex iżżid il-kapaċità tagħha li titgħallem minn diżastri tal-passat jew protezzjoni aħjar fil-futur u biex ittejjeb il-miżuri għat-tnaqqis tar-riskji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Is-Servizz Volontarju Ewropew, stabbilit fl-1996, ġie sostitwit mill-Korp Ewropew ta’ Solidarjetà l-ġdid li ġie varat fl-2016, li huwa verżjoni estiża tal-programm.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-fatturi jistgħu jkunu taħlita ta’ introjtu baxx, nefqa għolja fuq l-enerġija u effiċjenza enerġetika baxxa tad-djar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Id-DMS jistgħu jirriżultaw minn mossa f’daqqa (eż. l-irfigħ ta’ oġġett tqil), jew jistgħu jirriżultaw meta jsiru ripetutament l-istess movimenti repetittivi, jew minn esponiment ripetut għal forza, vibrazzjoni, jew pożizzjoni skomda u jaffettwaw ħafna partijiet differenti tal-ġisem inklużi il-parti ta’ fuq u t’isfel tad-dahar, l-għonq, l-ispalel u l-estremitajiet (id-dirgħajn, ir-riġlejn, is-saqajn, u l-idejn).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tkopri attivitajiet bħal jottijiet, kroċjeri, sports tal-ilma u t-tħaddim ta’ faċilitajiet fuq l-art, manifattura ta’ tagħmir, u servizzi meħtieġa għalih.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-Istati Membri għandhom l-obbligu li jaħtru awtoritajiet kompetenti skont il-biċċa l-kbira tad-direttivi u tar-regolamenti tal-UE u li jinnotifikawhom lill-Kummissjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Daħal fis-seħħ fl-1 ta’ Jannar 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Reġjun li rriżulta mir-raggruppament tar-reġjuni ta’ Languedoc-Roussillon u Midi-Pyrénées fl-1 ta’ Jannar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Użu ġeneralment għal mard ikkawżat minn kwalunkwe tip tal-familja tal-coronavirus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Reġjun li rriżulta mir-raggruppament tar-reġjuni ta’ Basse-Normandie u Haute-Normandie fl-1 ta’ Jannar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dan il-kunċett jintuża għall-mistoqsijiet marbutin mar-regolamenti tal-persunal u mar-regoli għall-impjegati taċ-ċivil tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-komponenti ewlenin huma l-aċċess għall-internet mobbli, l-użu tal-midja soċjali, il-kummerċ elettroniku, is-sigurtà tal-internet, is-servizzi tal-cloud, il-ħiliet diġitali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tkopri oqsma differenti bħalma huma s-sajd, it-trasport marittimu u l-ambjent tal-baħar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-terminu jintuża biss biex jirreferi għal trasferimenti ta’ flus jew vouchers mogħtija lil individwi, unitajiet domestiċi jew komunitajiet, mhux lil gvernijiet jew lil atturi statali oħra. Dan jeskludi r-rimessi u l-mikrofinanza f’interventi umanitarji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jintuża għal dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma hemm ebda definizzjoni legali internazzjonali tad-diskors ta’ mibegħda. It-termini “diskors ta’ mibegħda” u “inċitament għall-mibegħda” spiss jintużaw bħala sinonimi. Madankollu, minn perspettiva legali, id-diskors ta’ mibegħda jrid jilħaq ċertu limitu qabel ma jitqies bħala inċitament jew reat kriminali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tiġi konfuża ma’ migrazzjoni temporanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tiġi konfuża ma’ ħaddiem espatrijat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din eżistiet mill-1952 sal-1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trid tintuża b'rabta mad-dominju li jikkonċerna t-twissija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tiġi konfuża ma’ migrazzjoni okkupazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hija kkunsidrat bħala żerriegħa (ħaxix) iżda tittiekel bħal ħabba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dan jinkludi aspetti bħad-disinn tal-web, il-pubblikazzjoni tal-web, l-ipprogrammar tal-web, u l-ġestjoni tal-bażijiet tad-data.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stabbilit permezz tar-riżoluzzjoni 60/251 tal-Assemblea Ġenerali tal-15 ta' Marzu 2006 bħala wieħed mill-entitajiet sussidjarji tagħha, bħala sostitut għall-"Kummissjoni tad-Drittijiet tal-Bniedem".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Titfixkilhiex mad-dekontaminazzjoni li tapplika għat-tniġġis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dan jista’ jinkludi konsultazzjoni psikoloġika, trattament transormonali, kirurġija tar-riassenjament tas-sess jew tal-ġeneru (GRS) (bħall-kirurġija faċċali, il-kirurġija tas-sider, tipi differenti ta’ kirurġiji ġenitali, jew l-isterektomija), sterilizzazzjoni (li twassal għall-infertilità), tneħħija tax-xagħar u taħriġ tal-vuċi. Mhux kull persuna transġeneru tixtieq, jew tkun tista’ tgħaddi minn dawn il-miżuri kollha jew kwalunkwe waħda minnhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Reġjun li rriżulta mir-raggruppament tar-reġjuni ta’ Nord-Pas-de-Calais u Picardie fl-1 ta’ Jannar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Reġjun li rriżulta mir-raggruppament tar-reġjuni ta’ Aquitaine, Limousin u Poitou-Charentes fl-1 ta’ Jannar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jintuża għal dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Reġjun li rriżulta mir-raggruppament tar-reġjuni ta’ Alsace, Champagne-Ardenne u Lorraine fl-1 ta’ Jannar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tħawwadhiex mal-industrija farmaċewtika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preferibbilment għandha tintuża flimkien mal-politika jew mas-settur ikkonċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma tridx tiġi konfuża ma'  "sikurezza tal-ajru".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din is-Sħubija tinkludi wkoll il-pajjiżi taż-ŻEE u tal-EFTA.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-litju u l-komponenti tiegħu għandhom diversi applikazzjonijiet industrijali, inklużi ħġieġ u ċeramika reżistenti għas-sħana, lubrikanti bi griż tal-litju, addittivi flussi għall-produzzjoni tal-ħadid, l-azzar u l-aluminju, batteriji tal-litju, u batteriji tal-joni tal-litju. Jintuża wkoll biex jistabbilizza l-burdata u bħala antidipressant fit-trattament ta’ mard mentali bħad-disturb bipolari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dan jinkludi l-kontinwità tal-funzjonijiet kritiċi tal-bank, l-istabbiltà finanzjarja u kostijiet minimi għall-kontribwenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jintuża għall-fondi ta' investiment (fondi mhux armonizzati) mhux irregolati mid-Direttiva tal-UCITS.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għaqda ma' setturi jew industriji relatati. M'għandux jiġi mfixkel ma' park teknoloġiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jista’ tinkludi danni sesswali, fiżiċi, mentali u ekonomiċi kkawżati fil-pubbliku jew fil-privat</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Titħawwadhiex mas-sigurtà nukleari: is-sikurezza tikkonċerna l-kwistjoni ta' attakki kriminali; is-sigurtà tikkonċerna l-kwistjoni ta' perikli tar-radjazzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dawn jinkludu karatteristiki personali, attitudnijiet u motivazzjonijiet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jista’ jinkludi wkoll oġġetti li b'mod prevedibbli jistgħu jiġu f’kuntatt mal-ikel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Reġjun li rriżulta mir-raggruppament tar-reġjuni ta’ Bourgogne u Franche-Comté fl-1 ta’ Jannar 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Id-data dinamika hija kkuntrastata mad-data statika.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>