<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="mk" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Во економијата, стоките може да се разликуваат во зависност од намените и потребите што ги задоволуваат. Општите стоки се материјални, но одредени класи на стоки, како што се информации, имаат само нематеријални форми. Бесплатните стоки, како што е воздухот, природно се во изобилство и не е потребен свесен напор за да се добијат, додека економските стоки се ретки во однос на нивната побарувачка и бараат човечки напор. Стоката за широка потрошувачка или готовата стока се предмети што се трошат, а полупроизводите се потребни како влезен материјал за нивното производство. Приватните стоки се работи кои се во сопственост на луѓето, а комерцијалните стоки се материјални производи кои се произведуваат и потоа се ставаат на располагање за употреба во комерцијалната индустрија.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се меша со стварно право (сопственост).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Правата и должностите на жителите се разликуваат во зависност од државата, од што произлегува дека во некои држави „државјанство“ е синонимно со „националност“, додека во други не е. Кога има разлика, обично поизлегува од тоа што државјанството дава политички права. За етничка припадност, користете го концептот „етничка група“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Формите на протест вклучуваат пишување писма до претставници, потпишување петиции на интернет, присуствување на собири, бојкотирање на производи, подметнување пожари и преземање директно дејство.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Услугите може да вклучуваат активности како што се маркетинг или продажба.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Овој поим е заменет со „хигиенски производ“ (26526)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><SN>номенклатура на стоки за надворешнотрговска статистика на Заедницата и статистика за трговијата меѓу државите членки</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Се користи за документи што се однесуваат на сите овие земји.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Се состои од активности што се извршуваат за да се исполнат потребите на луѓето. Услугите се даваат во сектори како што се транспортот, комуникацијата, трговијата, општинското управување, здравството, образованието, администрацијата, судството, финансиите, осигурувањето и други, на пример, фризерството.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Во категориите на својствата на објектот спаѓаат квалитетот, заштедата на ресурси и капацитетот за работа.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Во ЕУ,  внатрешниот енергетски пазар опфаќа само електрична енергија и гас.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Овој поим е заменет со „превоз по внатрешни води“ (4515) и „поморски превоз“ (4522)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Правата и обврските на жителите се разликуваат во зависност од земјата, со тоа што во некои земји ‘државјанство’ е синоним на ‘националност’, но во други не е. Таму каде што се прави разлика, обично е поради тоа што државјанството дава политички права. За етничка припадност, користете го концептот ‘етничка група’ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Деноминацијата „Комитет на регионите на Европската Унија” се заменува со „Европски комитет на регионите” од февруари 2017 година.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><SN>Од 12 февруари 2019 година, со стапувањето на сила на Преспанскиот договор, поранешната југословенска Република Македонија е преименувана во Република Северна Македонија.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Опфаќа храна за животни, ѓубрива, храна за домашни миленици, кожа и волна итн.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Осум земји се придружија на Европската Унија во 2004 година (Естонија, Унгарија, Летонија, Литванија, Полска, Чешка, Словачка и Словенија), две во 2007 година (Бугарија и Романија), а Хрватска се придружи во 2013 година. Списокот на земји од ЦИЕ ги вклучува Албанија, Босна и Херцеговина, Северна Македонија, Косово, Црна Гора, Србија и Украина.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се меша со претседателството на Европскиот совет во врска со поимот „претседател на Европскиот совет“ (439592). Претседателството на Советот на ЕУ е директно поврзано со Советот на ЕУ (кој преговара и гласа за законодавството на ЕУ и ги собира министрите на земјите членки на ЕУ), а не со Европскиот совет (кој ја утврдува политичката програма на ЕУ и ги собира шефовите на држави или влади на секоја од земјите членки на ЕУ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Концептот на признаен недржавјанин може да се однесува на личности кои се постојани резиденти, но немаат државјанство поради историски фактори поврзани со распаѓањето на Советскиот Сојуз, особено во Балтичките земји.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Се користи за да ги опфати следниве теми: обучувачи и обука на работното место, инструктори на работното место, ментори и менторство на работното место</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Обновливи или необновливи извори на енергија кои не ја загадуваат животната средина</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7937</DESCRIPTEUR_ID><SN>Деноминацијата на Европската агенција за воздухопловна безбедност се заменува со Агенцијата за воздухопловна безбедност на Европската Унија од октомври 2018 година.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><SN>До 14.6.2016: „Европска агенција за железници” (ЕПА).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><SN>До 30.6.2016: „Европски полициски колеџ” (ЦЕПОЛ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Не мора да значи дека е биоразградлив или дека може да се компостира.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Меѓу условите за упис во образование спаѓаат сертификати за положени испити, доказ за вештини итн.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><SN>Регион формиран од соединувањето на регионите Оверњ и Рона-Алпи на 1 јануари 2016 година.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4768a12e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Деноминацијата на Канцеларијата на телото на европските регулатори за електронски комуникации се заменува со Агенцијата за поддршка на БЕРЕК од декември 2018 година.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Термин воведен во 2018 година; претходно се користело - јавен договор.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Замена за Европскиот фонд за рибарство (EFF) основан за периодот 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><SN>Регион формиран од спојувањето на регионите Лангедок-Русијон и Миди-Пиренес на 1 јануари 2016 година.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><SN>Регион формиран со спојување на регионите на Долна и Горна Нормандија на 1 јануари 2016 година.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9829e6b7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се помеша со поимот работник во странство.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Основан со резолуцијата 60/251 на Генералното собрание од 15 март 2006 како едно од супсидијарните тела, како замена за „Комисијата за човекови права".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><SN>Регион формиран со спојување на регионите на Норд-Па-де-Кале и Пикарди на 1 јануари 2016 година.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><SN>Регион формиран со спојување на региони на Аквитанија, Лимузин и Поату-Шарант на 1 јануари 2016 година.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Регион формиран од спојувањето на регионите на Алзас, Шампањ-Арден и Лорен на 1 јануари 2016 година.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Не станува збор за нуклеарна заштита: безбедноста се однесува на прашањето за кривични дела; заштитата се однесува на проблемот со непотребни опасности од зрачење.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><SN>Регион формиран со спојување на регионите на Бургундија и Франш-Комте на 1 јануари 2016 година.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>