<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="nl" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>In economische termen kunnen goederen variëren naar gelang van het nut dat zij bieden en de behoeften waarin zij voorzien. Gewoonlijk zijn goederen materieel, maar bepaalde categorieën goederen, zoals informatie, zijn altijd immaterieel. Vrije goederen, zoals lucht, zijn van nature in overvloed beschikbaar en vergen geen bewuste inspanningen, terwijl economische goederen schaars zijn in verhouding tot de vraag ernaar en menselijke inspanningen vereisen. Consumptiegoederen of eindproducten zijn artikelen die uiteindelijk worden verbruikt, en intermediaire goederen zijn nodig als input voor de productie ervan. Particuliere goederen zijn zaken die eigendom zijn van mensen, en commerciële goederen zijn materiële producten die worden geproduceerd en vervolgens ter beschikking worden gesteld voor gebruik in een commerciële industrie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met financiering van de EU-begroting, wat betrekking heeft op de middelen of inkomsten van de EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onrechtstreekse belasting op de vervaardiging of de verkoop van bepaalde producten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft werknemers in de openbare administratie. Niet verwarren met werknemers in overheidsdienst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gezamenlijke financiering van een geïntegreerd programma voor regulerende voorraden die een bepaald product betreffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 1946 opgerichte territoriale lichamen van de Franse Republiek, die in 2003 vervangen zijn door de overzeese gemeenschappen (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Franche-Comté opgegaan in de regio Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kwam in 1981 in plaats van de LAFTA (Latijns-Amerikaanse Vrijhandelsassociatie).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>De elementen die op een gegeven ogenblik de economische situatie uitmaken van een sector, een bedrijfstak, een streek of een land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruik "besluitvormend orgaan (EU)" voor besluitvormende organen in EU-instellingen of -organen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de studie van geografische invloeden op het binnen- en buitenlands beleid van landen, gebruik geopolitiek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>In november 2001 is de Raad voor culturele samenwerking opgedeeld in vier stuurgroepen: de stuurgroep Onderwijs, de stuurgroep Hoger onderwijs en onderzoek, de stuurgroep Cultuur en de stuurgroep Cultureel erfgoed.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vertegenwoordiging, bestaande uit de ministers van financiën en de directeuren van de centrale banken van de belangrijkste geïndustrialiseerde landen, bij het Internationaal Monetair Fonds (IMF). De groep bestaat uit de "Groep van Zeven" plus België, Nederland en Zweden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europees akkoord aangaande het internationaal vervoer over de weg van gevaarlijke stoffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Niet-actieve organisatie, op 14 juni 1966 opgericht door de regeringen van Australie, Japan, Zuid-Korea, Zuid-Vietnam, Noord-Korea, Maleisië, Nieuw-Zeeland en de Filipijnen. In 1975 weer ontbonden, na een meningsverschil tussen de leden inzake de erkenning van de Volksrepubliek China.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Producentenorganisaties kunnen zich groeperen tot unies van producentenorganisaties en tot brancheoverstijgende organisaties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1214</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voortdurende toestand van vijandigheid tussen staten, zich uitend op economisch, diplomatiek en propagandistisch gebied, zonder dat het tot wapengeweld komt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Haute-Normandie opgegaan in de regio Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1246</DESCRIPTEUR_ID><SN>Weefselleer (van dieren en planten).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Levensmiddelen klaar voor consumptie, al dan niet na toevoeging van ingrediënten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds 1 juli 1997 Speciale Administratieve Regio van de Volksrepubliek China.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken bij alle vraagstukken betreffende de problemen en methodes van het voederen. Als het gaat om het eigenlijke voeder, is de term "veevoeder" te gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruik vanaf release 4.7 bij voorkeur voedselveiligheid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heeft alleen betrekking op het land dat op 3 oktober 1990 ophield te bestaan, toen Oost- en West-Duitsland werden verenigd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interne belasting waaraan het personeel van de EU-overheidsdiensten is onderworpen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor elke aanduiding van West-Duitsland in de periode tussen het einde van de Tweede Wereldoorlog en 3 oktober 1990, toen West- en Oost-Duitsland weer verenigd werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvorming van een deel van de schuld op korte termijn tot een schuld op lange termijn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Alsace (Elzas) opgegaan in de regio Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wegen en vaste installaties gebruikt door het vervoer. Verbinden met de vorm van vervoer voor een algemeen gebruik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bij voorkeur te gebruiken in relatie tot het EU-beleid of de sector in kwestie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>De diverse integratieprojekten die door de Europese landen zijn uitgevoerd in het kader van de opbouw van een communautair Europa, of binnen andere Europese organisaties, zoals de Raad van Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbod tot het uitoefenen van een bepaalde functie wegens verdenking van in de ogen van autoriteiten staatsgevaarlijke denkbeelden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vraag om een verklaring door een parlementslid gericht tot de regering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze gronden kunnen bestaan uit, maar zijn niet beperkt tot, de gronden die worden beschermd door artikel 19 van het Verdrag betreffende de werking van de EU: geslacht, ras of etnische afstamming, godsdienst of overtuiging, handicap, leeftijd of seksuele geaardheid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot en met 31.1.2020 behoorden regio’s van het Verenigd Koninkrijk tot de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruik "sanctie (EU)" als het gaat om een geldboete die bij besluit van de Commissie is opgelegd aan een onderneming die de mededingingsregels van de EU heeft geschonden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rechtsopvatting van de rechterlijke macht zoals die blijkt uit genomen beslissingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Languedoc-Roussillon opgegaan in de regio Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nationale wetgeving, met name in de Verenigde Staten en in Engeland. Niet gebruiken in het kader van het EU-mededingingsbeleid; gebruik in dat geval kartelvoorschriften.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>De Europese Commissie voor de rechten van de mens was een speciale rechter die tussen 1953 en 1998 actief was en tot taak had vast te stellen of klachten bij het Europees Hof voor de rechten van de mens ontvankelijk waren. In 1998 schafte protocol 11 bij het Europees Verdrag voor de rechten van de mens de commissie af, terwijl de bevoegdheid van het Europees Hof voor de rechten van de mens werd uitgebreid.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met "mobiliteit van werknemers".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Limousin opgegaan in de regio Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lijst met verkiesbare personen waar de kiezer niets aan mag veranderen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Lorraine (Lotharingen) opgegaan in de regio Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds 20 december 1999 Speciale Administratieve Regio van de Volksrepubliek China.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Winkel die aan particuleren groothandelskorting verleent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet alleen bij verkiezingen, maar ook bij besluitvorming.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1758</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is het gevolg van eigenaardige plaatselijke omstandigheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indien noodzakelijk, combineren met de descriptoren voor het aangetaste orgaan of het tropisch of endemisch karakter van de ziekte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met het eigendomsrecht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineer het begrip "landbouwmarkt" indien mogelijk met de desbetreffende marktsector(en).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken bij het beschrijven van middelen die betrekking hebben op landbouwmarkten in de EU. Combineer het begrip "landbouwmarkt van de EU" indien mogelijk met de desbetreffende marktsector(en).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken in de algemene betekenis. Niet beperken tot de Europese Unie.</SN><HN>In de EU-context wordt het begrip "gemeenschappelijke markt" alleen nog maar in historisch verband gebruikt. Het begrip is vervangen door "interne markt".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineren met de desbetreffende marktsector(en). Niet te verwarren met de eengemaakte markt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indien nodig verbinden met het actiegebied in kwestie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met het betrokken land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvat fabrieks-, product- en individuele of collectieve dienstmerken, garantiemerken of keurmerken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met de term “referentiemateriaal” uit de bibliotheekwetenschap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deel van Oceanië dat in de Stille Zuidzee ligt en ca. 2 000 eilanden omvat; voor het aanduiden van de staat, zie Federale Staten van Micronesië.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Midi-Pyrénées opgegaan in de regio Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot 31.01.2020 waren regio’s van het Verenigd Koninkrijk opgenomen in de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot en met 31.1.2020 behoorden regio’s van het Verenigd Koninkrijk tot de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Traject van de woonplaats naar de werkplaats.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met gezinshereniging.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Boekhoudkundige regeling tussen debiteurs en crediteurs die toelaat het gebruik te beperken van betalingsmiddelen voor het netto saldo van deze betrekkingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het acroniem “lgbtq” kan in de loop der tijd evolueren als extra letters worden opgenomen om andere identiteiten weer te geven. Dit concept heeft tot doel alle relevante identiteiten en oriëntaties te bestrijken die niet in het acroniem zijn opgenomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vermogen van werknemers om horizontaal of verticaal van baan te veranderen, ook binnen de onderneming. Niet te verwarren met vrij verkeer van werknemers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toewijzing van het order,na een openbare aanbesteding, aan de ondernemer met de voordeligste aanbieding.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elke collectieve poging om het sociale recht te verbeteren of de sociale solidariteit en participatie te versterken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2020</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlementair stelsel met meer dan twee politieke partijen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het aantal levendgeborenen per jaar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>De rechten en plichten van staatsburgers verschillen van land tot land, met als gevolg dat in sommige staten “burgerschap” synoniem is met “nationaliteit”, terwijl dat in andere niet het geval is. Wanneer een onderscheid wordt gemaakt, is dit meestal gebaseerd op het feit dat het burgerschap politieke rechten verleent. Gebruik voor etniciteit het begrip “etnische groep” (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2042</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds 10 oktober 2010 bestaan de Nederlandse Antillen niet meer. Curaçao en Sint Maarten zijn vanaf deze datum zelfstandige landen binnen het Nederlandse koninkrijk, net als Aruba. Bonaire, Saba en Sint Eustatius zijn voortaan bijzondere gemeenten van Nederland. [Source: http://www.rijksoverheid.nl]</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met "kosten van levensonderhoud".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Defensieverdrag tussen Australië, de Verenigde Staten en Nieuw-Zeeland.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Nord-Pas-de-Calais opgegaan in de regio Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samenwerking tussen Europese landen, ook buiten EU-verband.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gemeenschappelijke organisatie van Afrika en Mauritius, opgericht in juni 1966 in Tananarivo en op 25 maart 1985 opgeheven. De activiteiten werden overgedragen aan de Organisatie voor Afrikaanse Eenheid (OUA), die vanaf 2002 Afrikaanse Unie heet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 14 december 1960 werd het Verdrag betreffende de Organisatie voor Economische Samenwerking en Ontwikkeling door de oorspronkelijke 20 landen ondertekend.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kwam in 1991 in de plaats van de Organisatie van Centraal-Amerikaanse Staten (OCAS) met als doel de oprichting van de Centraal-Amerikaanse Gemeenschappelijke Markt (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot en met 30.6.2009: Bureau voor officiële publicaties der Europese Gemeenschappen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te combineren met de desbetreffende marktsector(en).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militair bondgenootschap tussen de communistische landen van Europa, onder aanvoering van de voormalige Sovjet-Unie. In 1991 opgeheven.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zie voor de namen van de internationale organisaties hoofdstuk 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Verdedigingsbondgenootschap, op 8 september 1954 gesloten tussen Australië, de Verenigde Staten, Frankrijk, Groot-Brittannië, Nieuw-Zeeland, Pakistan, de Filipijnen en Thailand.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Panafrikaanse organisatie die op 9 juli 2002 in de plaats kwam van de Organisatie van de Afrikaanse Eenheid (OAE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vormen van protest zijn bijvoorbeeld het schrijven van brieven aan vertegenwoordigers, het ondertekenen van online verzoekschriften, het bijwonen van bijeenkomsten, het boycotten van producten, vernieling en brandstichting en het ondernemen van rechtstreekse actie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>De oorsprong van het Europees Parlement ligt in de Gemeenschappelijke Vergadering van de Europese Gemeenschap voor Kolen en Staal (EGKS), die de gemeenschappelijke vergadering werd van de drie supranationale Europese Gemeenschappen die tot 1957 bestonden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met het betrokken land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deelname in het kapitaal, de winst of het beheer van een maatschappij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot en met 31.1.2020 behoorden regio’s van het Verenigd Koninkrijk tot de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politieke aanduiding van de Midden- en Oost-Europese landen die sinds het einde van de Tweede Wereldoorlog tot de val van het communisme in 1989-1991 onder de invloedssfeer van de voormalige Sovjet-Unie vielen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de namen van deze landen en gebieden, zie microthesaurus 7241.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Aquitaine opgegaan in de regio Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bij de diensten kan het gaan om activiteiten als marketing of verkoop.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van personen die werken in een onderneming.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Schriftelijk tot de overheid gericht verzoek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Picardie (Picardië) opgegaan in de regio Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Plan voor de economische en sociale ontwikkelingssamenwerking in Azië en de Stille Oceaan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Poitou-Charentes opgegaan in de regio Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beleid ter herverdeling van de inkomens. Niet verwarren met loonpolitiek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2516</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bij voorkeur te gebruiken in relatie tot het beleid of de sector in kwestie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Van toepassing op het verschijnsel in het algemeen en niet ten opzichte van een bepaalde bron van geluidsoverlast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Deze EU-instelling werd in 1952 opgericht en is gevestigd in Luxemburg; zij omvat drie rechtbanken: het Hof van Justitie, het Gerecht (opgericht in 1988) en het Gerecht voor ambtenarenzaken (opgericht in 2004). NB: de naam "Hof van Justitie van de Europese Unie" is bij inwerkingtreding van het verdrag van Lissabon op 1 december 2009 in de plaats gekomen van de oude benaming "Hof van Justitie van de Europese Gemeenschappen".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot en met 30.11.2009: „Rekenkamer van de Europese Gemeenschappen”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2567</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is geen atoomwapen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met het Internationaal Tribunaal voor Rwanda, het Joegoslavië-tribunaal en het Internationaal Strafhof.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de landelijke autoriteiten en organen of regionale overheden in hun geheel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het EGKS-Verdrag verviel op 23 juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de nationale prijzen, prijs van de landbouwproducten gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken in tegenstelling tot bulkprijs,zoniet verbruikersprijs gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2677</DESCRIPTEUR_ID><SN>Som der uitgaven die een fabrikant of ondernemer heeft voor de vervaardiging van een product.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedure die tegen een derde land ingezet wordt in geval van oneerlijke handelspraktijken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>In burgerlijke, commerciële en sociale zaken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handeling waardoor het slachtoffer of zijn belanghebbenden schadevergoeding ontvangen voor geleden schade ten gevolge van een overtreding.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met visbestand; visproductie heeft betrekking op alles wat met de verwerking te maken heeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, anders de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met "levensstandaard".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dit begrip is vervangen door “hygiëneproduct” (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Een farmaceutisch product is hetgeen wordt vervaardigd/toegediend aan de patiënt (pillen en hun bestanddelen, d.w.z. hetgeen reëel bestaat), terwijl een geneesmiddel een begrip is dat daarvan een samenvatting geeft vanuit het oogpunt van vergunning/benaming (het belangrijkste bestanddeel, de vorm, de hoeveelheid, de details betreffende de vergunning)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Product van verwerking van grondstoffen, gebruikt voor de vervaardiging van gebruiksvoorwerpen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voorbereidende wettekst voorgesteld door de regering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voorbereidende wettekst voorgesteld door een parlementslid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van uitgaven die toelaten de sociale behoeften te dekken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonome entiteit van het Koninkrijk der Nederlanden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Werd in 1975 opgericht na de samenvoeging van de Europese Organisatie voor ruimteonderzoek (ESRO) en de Europese Organisatie voor de ontwikkeling en de vervaardiging van dragers voor ruimtevoertuigen (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2877</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ook te gebruiken voor radioactieve ontsmetting.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken in relatie tot de betrokken instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenchappelijk onderzoek op het gebied van de energie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met ecologie, de studie van de relatie tussen levende organismen en hun omgeving.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken organisatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken Instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verzoek gericht tot een bestuurlijke autoriteit, om een door de administratie genomen besluit te wijzigen, te annuleren of ongedaan te maken. Niet verwarren met bestuurlijk geschil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tegen de Raad of de Commissie wanneer deze Instellingen geen standpunt innemen bij zaken die in hun bevoegdheid liggen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Voorkeursbehandeling voor goederen die binnen de Gemeenschap zijn geproduceerd, met het doel om de Lid-Staten te stimuleren tot bevoorrading bij de partners in plaats van op de wereldmarkt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heroriëntering van de productie waarbij het produceren van vervangingsproducten of producten met nieuwe afzetmogelijkheden wordt aangemoedigd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operatie waarbij een maatschappij al haar goederen of activiteiten overdraagt aan twee of meer bestaande nieuwe maatschappijen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met "gemeenschappelijke onderneming", "economische belangengemeenschap" of "gemengd bedrijf".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>ingesteld bij de op 4 maart 1975 goedgekeurde gemeenschappelijke verklaring van de Assemblee, de Raad en de Commissie, met het doel een akkoord te bereiken tussen het Parlement en de Raad. Van deze procedure werd alleen gebruik gemaakt bij "communautaire besluiten van algemene strekking die belangrijke financiêle gevolgen hebben en waarvan de vaststelling niet dwingend voortvloeit uit reeds bestaande besluiten".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken Instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken vorm van vervoer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft vervoer en zeehavens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kartel van reders. De gedragscode van de UNO wil hun samenstelling reglementeren, de verdeling van het vervoer onder de leden en de kostvoeten die ze toepassen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft het communautaire concurrentiebeleid. Voor de nationale regelgeving wordt de term antitrustwetgeving gebruikt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met de term aardverschuiving, die verwijst naar een massabeweging.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Werd in 1987 afgeschaft en vervangen door de gecombineerde nomenclatuur.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gekenmerkt door het niet-heffen van rechten en belastingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Collectieve betrekkingen tussen werkgevers en werknemers. Voor individuele betrekkingen "personeelsbeheer" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de verhouding tussen de blokken; kan ook worden gebruikt in het kader van de nieuwe betrekkingen tusen het Westen en de voormalige oostbloklanden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teelt op grote schaal met een mechanische uitrusting.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor betrekkingen tussen de lidstaten onderling. Voor de betrekkingen tussen een lidstaat en de EU, "lidmaatschap van de Unie" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3237</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verband tussen wetgevende en uitvoerende macht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historisch begrip uit de tijd vóór de invoering van de euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Automatische diensten aangeboden door de banken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Commissie geheven door de banken op bepaalde bankverrichtingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met EU-financiering, wat verwijst naar uitgaven van de EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bijeenvoeging van de grondeigendom van verschillende eigenaren, gevolgd door een nieuwe verdeling, om zo het euvel van grondversnippering, ondoelmatige vorm en verspreide ligging van de percelen te verhelpen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de nationale landbouwprijzen . In het kader van het GLB, landbouwprijs gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gespecialiseerde programmatuur voor het onderwijs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met de EU-markt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Als het gaat om kunstmatige voortplanting bij dieren, "kunstmatige inseminatie" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Als het om mensen gaat, "kunstmatige voortplanting" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridische band tussen ouders en kinderen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Morele, civiele en strafrechtelijke verantwoordelijkheid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zelfstandige entiteit binnen het Koninkrijk der Nederlanden sinds 10.10.2010 (ontbinding van de Nederlandse Antillen).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brits kroonbezit. Maakt geen deel uit van het Verenigd Koninkrijk, dat echter wel verantwoordelijk is voor de buitenlandse betrekkingen. Maakt geen deel uit van de Europese Unie maar is er wel mee geassocieerd op grond van Protocol 3 bij de toetredingsakte van het Verenigd Koninkrijk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen te gebruiken voor de regio zoals die bestond tot 1995; gebruik in andere gevallen de descriptoren Melilla of Ceuta.</SN><HN>Ceuta en Melilla zijn autonome gebieden sinds 13 maart 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot 31.01.2020 waren regio’s van het Verenigd Koninkrijk opgenomen in de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het Verenigd Koninkrijk is na 31.1.2020 niet langer een lidstaat van de Europese Unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het Verenigd Koninkrijk is na 31.1.2020 niet langer een lidstaat van de Europese Unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot en met 31.1.2020 behoorden regio’s van het Verenigd Koninkrijk tot de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorderen van personeel om een minimum aan diensten te kunnen garanderen in geval van arbeidsconflicten, stakingen, enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ontlenen hun afschrikkingsfunctie aan het vermogen tot massale vergelding en niet zozeer aan de bruikbaarheid om een eventuele oorlog in het voordeel te beslechten (tgov. tactisch kernwapen).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3425</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wordt door het ontbranden van een of meer rakettrappen in zijn baan gebracht en beweegt zich vervolgens voort op de wijze van een projectiel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Waarvan de baan tijdens de vlucht kan worden geregeld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvat overeenkomsten, gedragscodes enz. alsook resoluties, actieplannen en verklaringen van intergouvernementele organisaties. Verbinden met de betrokken organisatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken organisatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met het betrokken land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken Instelling.</SN><HN>Sinds de inwerkingtreding van het Verdrag van Lisabon (1.12.2009) hoeft een besluit niet meer noodzakelijk een adressaat aan te geven. Besluiten hebben daarmee een ruimere werkingssfeer gekregen en met name ook alle voorafgaande instrumenten op het gebied van het GBVB vervangen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze benaming mag niet worden uitgelegd als erkenning van de staat Palestina en laat de afzonderlijke standpunten van de EU-lidstaten ter zake onverlet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politieke verantwoordelijkheid van de regering tegenover het parlement, welke door de minister-president in het geding kan worden gebracht via de vertrouwenskwestie, of op initiatief van het parlement, in het kader van een motie van afkeuring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indien nodig verbinden met het betrokken land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met "gedetacheerd werknemer", gebruikt voor personeel dat door zijn werkgever voor een project naar het buitenland worden gezonden.</SN><SN>Niet verwarren met migrerende werknemer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leidt een onderneming maar kan er loontrekkend zijn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het voorstellen van een persoon of zichzelf als verkiesbare kandidaat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vergoeding in stukken, in natura of in diensten toegevoegd aan het loon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Openlijke motivering van de stem die men uitbrengt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft het verstrekken van maaltijden aan leden van een gemeenschap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ontwikkelingsfase van een economie gekenmerkt door het optreden van automatismen van economische groei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het vestigen van industrie op een welbepaalde plaats, rekening houdend met de infrastructuur, arbeidskrachten, grondstoffen enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met "bedrijvencluster".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Van particulieren of van ondernemingen, zoniet nationaal inkomen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met de inwerkingtreding op 23 maart van Verordening (EU) nr. 2015/2424 tot wijziging van de verordening inzake het Gemeenschapsmerk is het BHIM omgedoopt tot Bureau voor intellectuele eigendom van de Europese Unie  (EUIPO) en is het Gemeenschapsmerk omgedoopt tot merk van de Europese Unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Omvat de staten die deelnamen aan de Conferentie van Algiers in 1967 om de vergadering van de Unesco voor te bereiden. Stelden een lijst op met de eisen van de onderontwikkelde landen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 1983 opgericht door Mexico, Venezuela, Colombia en Panama; is in 1987 opgenomen in de Groep van Rio: deze term gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Secretariaat van de Internationale Arbeidsorganisatie (ILO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Rhône-Alpes opgegaan in de regio Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kwam in 1995 in de plaats van de Westafrikaanse Monetaire Unie (WAMU) en de Westafrikaanse Economische Gemeenschap (CEAO). De CEAO werd in 1970 opgericht, na de reorganisatie van de West-Afrikaanse Economische en Douane-Unie (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het Verenigd Koninkrijk is op 31.01.2020 niet langer een lidstaat van de Europese Unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot 31.01.2020 waren regio’s van het Verenigd Koninkrijk opgenomen in de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor documenten die op al deze landen betrekking hebben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Een farmaceutisch product is hetgeen wordt vervaardigd/toegediend aan de patiënt (pillen en hun bestanddelen, d.w.z. hetgeen reëel bestaat), terwijl een geneesmiddel een begrip is dat daarvan een samenvatting geeft vanuit het oogpunt van vergunning/benaming (het belangrijkste bestanddeel, de vorm, de hoeveelheid, de details betreffende de vergunning)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken als het gaat om de beroepsomstandigheden, anders het meer algemene "werknemer" enz. gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onbruikbaar maken voor het gebruik als voedsel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met “beperkende maatregel van de EU”. Bij “sancties (EU)” gaat het om maatregelen die worden opgelegd aan EU-lidstaten die de kernbeginselen van de EU schenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3869</DESCRIPTEUR_ID><SN>Materiaal waarop gegevens kunnen worden geregistreerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Materiaal waarop gegevens werden geregistreerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bouwmateriaal in platen van geperste vezels.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verkiezing bij meerderheid van stemmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>In documenten van na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009), besluit (EU) gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken Instelling.</SN><HN>Met ingang van de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009)  richtlijn (EU)  gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009), aanbeveling (EU) gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009), verordening (EU) gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) toetredingsverdrag (EU) gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken soort betrekking of overeenkomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Werd op 31 december 1998 opgeheven.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overschot aan overlijdens op de geboorten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nieuwe benaming van het Europawijde systeem van vraag en aanbod op de arbeidsmarkt, ingevoerd bij de vernieuwde versie van het systeem na het besluit van de Raad in 1993.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor alle documenten die betrekking hebben op de voor- en nadelen van deelneming aan de Unie, voor de lidstaten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) werden gemeenschappelijke standpunten op het gebied van de ruimte van vrijheid, veiligheid en rechtvaardigheid en van het gemeenschappelijk buitenlands en veiligheidsbeleid vervangen door besluiten van de Raad. Gebruik besluit (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) zijn de gemeenschappelijke optredens op het gebied van het GBVB vervangen door besluiten van de Raad. Gebruik besluit (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Samenwerking op het gebied van buitenlandse zaken tussen de lidstaten, vanaf 1970. ten einde gemeenschappelijke standpunten uit te werken en gezamenlijk een Europese buitenlandse politiek te voeren. De samenwerking is vastgelegd in de Europese Akte en moet worden bekrachtigd door het Gemeenschappelijk buitenlands en veiligheidsbeleid. Gebruik EPS.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met het beheersen van financiële risico's of ondernemingsrisico's.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze rechten vloeien voort uit de toepassing van het Gemeenschappelijk Douanetarief op invoer uit derde landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Openbare zitting waarop overheidspersonen de opvattingen van burgers over een bepaalde zaak aanhoren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hieronder vallen activiteiten die worden uitgevoerd om tegemoet te komen aan de behoeften van mensen. Diensten worden verleend in sectoren als vervoer, communicatie, handel, gemeentelijk beheer, gezondheidszorg, onderwijs, administratie, justitie, financiën, verzekeringen en overige diensten, bv. kappersdiensten.</SN><SN>Hieronder vallen activiteiten die worden uitgevoerd om tegemoet te komen aan de behoeften van mensen. Diensten worden verleend in sectoren als vervoer, communicatie, handel, gemeentelijk beheer, gezondheidszorg, onderwijs, administratie, justitie, financiën, verzekeringen en persoonsgebonden diensten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leer van de beweging der gassen, met name van de lucht, in verband met een lichaam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groepeert de particuliere en openbare tewerkstellingsdiensten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wordt gebruikt voor het dienstverleningsorganisme; niet verwarren met de descripteur "dienst van algemeen belang".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Woordenlijst die de woorden structureert volgens de begripsinhoud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met president van een land, staatshoofd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken om de toestand van de Europese Unie op een bepaald moment te beschrijven — meestal in verband met recente gebeurtenissen, de huidige situatie en toekomstperspectieven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heeft een niet-commerciële activiteit als doel. Niet verwarren met "burgermaatschappij", dat geen zakelijke, maar een sociale inhoud heeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Project voor een Europees maatschappij-statuut dat open zou staan voor elke bestaande maatschappij die bewijst een Europese activiteit uit te oefenen en over voldoende kapitaal te beschikken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Communautaire financiering op korte termijn, bestemd om het hoofd te bieden aan een financieringsnood ten gevolge van een tijdelijk deficit op de betalingsbalans.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stelsel van leningen of schenkingen die aan ACS-landen zijn toegekend om hun inkomsten uit de uitvoer van landbouwproducten te onttrekken aan de invloed van markt- en productieschommelingen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verblijf en verzorging van dieren in een stal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 1958 opgericht als Europees Agentschap voor kernenergie (ENEA); in 1972 werd de nieuwe officiële naam gekozen om het internationale karakter te benadrukken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geldt ook voor EU-organen en -organismen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor documenten over therapeutisch klonen van mensen, "klonen van mensen" combineren met "stamcel".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>De officiële naam van het Koninkrijk Swaziland is in april 2018 gewijzigd in het Koninkrijk Eswatini, of Eswatini.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de verspreiding van politieke verschijnselen over de geografische ruimte, gebruik politieke geografie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Auvergne opgegaan in de regio Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vervangt vanaf 1 januari 2007 de MEDA- en Tacis-programma's.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>De functie van voorzitter van de Europese Raad werd ingevoerd bij het Verdrag van Lissabon (in werking getreden op 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het vastleggen van een zo groot mogelijk aantal prijzen van bepaalde producten of diensten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wetgevingsprocedure die met ingang van de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) de medebeslissingsprocedure vervangt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineren met het bevoegdheidsgebied van het agentschap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen van toepassing op het land tot aan 1 januari 1993, toen het werd opgesplitst in de republieken Tsjechië en Slowakije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de plaats waar proefdieren worden gefokt, "proefneming met dieren" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nieuwe naam voor het "Verdrag tot oprichting van de Europese Gemeenschap" (oorspronkelijk "Verdrag tot oprichting van de Europese Economische Gemeenschap") bij de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vormde, als opvolger van de Europese Betalingsunie, tussen 1958 en 1972 het institutionele kader voor de monetaire samenwerking van de OESO-landen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met ingang van de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) "advies (EU)" gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>De specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dit verdrag is in juli 2002 afgelopen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oorspronkelijke naam van het verdrag tot oprichting van de EEG, dat in 1957 in Rome werd ondertekend.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineren met de verwante sectoren of industrieën.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militair bondgenootschap (1955-1991) waartoe naast de Sovjet-Unie Albanië (tot in 1968), de DDR, Bulgarije, Hongarije, Polen, Roemenië en Tsjecho-Slowakije behoorden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken Instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft elke vorm van verplaatsing van bevolking, onverschillig om welke reden of door welke oorzaak, natuurrampen, militaire acties of politieke beslissingen over het gebruik van het land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Navolging van de stemaanwijzingen die de partij of parlementsfractie aan de parlementsleden geeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vanaf 1 januari 2007 vervangt het ELGF het Garantiefonds voor de Landbouw, onderdeel van het voormalige EOGFL.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>ELFPO vervangt sinds 1 januari 2007 het Oriëntatiefonds voor de Landbouw, dat onderdeel was van het Europees Oriëntatie- en Garantiefonds voor de Landbouw (EOGFL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zelfstandige entiteit binnen het Koninkrijk der Nederlanden sinds 10.10.2010 (ontbinding van de Nederlandse Antillen).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de opheffing van de Nederlandse Antillen (op 10.10.2010), verkregen Bonaire, Sint-Eustatius en Saba het statuut van speciale autonome gemeenten van Nederland.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brits kroonbezit. Maakt geen deel uit van het Verenigd Koninkrijk, dat echter wel verantwoordelijk is voor de buitenlandse betrekkingen. Maakt geen deel uit van de Europese Unie maar is er wel mee geassocieerd op grond van Protocol 3 bij de toetredingsakte van het Verenigd Koninkrijk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brits kroonbezit. Maakt geen deel uit van het Verenigd Koninkrijk, dat echter wel verantwoordelijk is voor de buitenlandse betrekkingen. Maakt geen deel uit van de Europese Unie maar is er wel mee geassocieerd op grond van Protocol 3 bij de toetredingsakte van het Verenigd Koninkrijk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Verving in 2007 het Financieringsinstrument voor de Oriëntatie van de Visserij (FIOV) en wordt voor de periode 2014 – 2020 opgevolgd door het Europees Fonds voor maritieme zaken en visserij (EFMZV).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Betreft de internationale textielhandel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uitvoering van het vervoer door een niet-professionele onderneming in het belang van de onderneming, uitgevoerd met eigen voertuigen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enkel te gebruiken voor zeer algemene documenten, zo niet meer bijzondere descriptoren gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entente die leidt tot de oprichting van een ondernemingsgroep onderworpen aan een eenvormige directie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Turkije kreeg de status van kandidaat-lidstaat na de bijeenkomst van de Europese Raad in Helsinki in december 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>De Economische en Monetaire Gemeenschap van Centraal-Afrika (CEMAC), opgericht in 1994, combineert de activiteiten van de Monetaire Unie van Centraal Afrika (UMAC, Centraal-Afrikaanse monetaire zone) en van de Douane- en Economische Unie van Centraal-Afrika (UDEAC). De lidstaten zijn Kameroen, de Centraal-Afrikaanse Republiek, Congo, Gabon, Equatoriaal Guinea en Tsjaad; doelstelling is de erkenning van één munteenheid, de CFA-franc.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Werd in 1950 opgericht door 18 lidstaten van de Europese Organisatie voor economische samenwerking, en in 1958 vervangen door het Europees monetair akkoord, orgaan van de OESO.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisatie van de Verenigde Naties voor Hulpverlening aan Palestijnse Vluchtelingen in het Nabije Oosten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ontwikkelingsproces van steden qua aantal inwoners en qua oppervlakte, en de impact van deze ontwikkeling op de levensstijl.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen als aanduiding van het land voor de ontmanteling van de Sovjet-Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laatste stemronde waartoe wordt overgegaan indien in de vorige ronden geen enkele kandidaat de vereiste meerderheid haalde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indien nodig verbinden met invoer of uitvoer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4750</DESCRIPTEUR_ID><SN>De specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Waarbij alle aanwezigen stuk voor stuk hun stem uitbrengen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tot de categorieën van gebouwprestaties behoren kwaliteit, besparing op hulpbronnen en werklastcapaciteit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot en met 31.1.2020 behoorden regio’s van het Verenigd Koninkrijk tot de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Let op: Randstad heeft in het NL een zeer bepaalde geografische betekenis, nl. het gebied tussen Amsterdam, Utrecht, Rotterdam en Den Haag. Deze term dus niet gebruiken voor "stadsrand".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Theorie en praktijk van een taakverdeling tussen landen die zich willen toeleggen op de productie van goederen die hen de meeste voordelen opleveren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Basse-Normandie opgegaan in de regio Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Multilaterale overeenkomst tussen de belangrijkste exporterende en importerende landen van een bepaald basisproduct, waarbij deze zich verplichten tot naleving van de internationale handelsbepalingen over het product in kwestie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aanpassing aan de overheersende cultuur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>In de EU heeft de interne energiemarkt alleen betrekking op elektriciteit en gas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>De term "humanisering van de arbeid" alleen gebruiken voor zaken die de kwaliteit van het arbeidsleven betreffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systeem waarbij twee politieke partijen het politieke leven van een land beheersen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met tweepartijenstelsel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>De vorm “Myanmar/Birma” wordt vaak gebruikt in handelingen en officiële documenten van de Raad. Ook “Myanmar” komt vaak voor, met name in teksten van de EDEO.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het planten, beschermen en onderhouden van bomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hulp van een staat aan een kredietnemer waarbij een gedeelte van de interesten wordt overgenomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5025</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wanneer een regering een deel van de productiemiddelen opkoopt om minimumprijzen te garanderen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Bourgogne opgegaan in de regio Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akoestische schadelijke invloed van een bepaalde bron, bv. auto, machine, discotheek , snelweg of vliegveld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Deze term was in gebruik tot de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toestand waarbij een arbeider wettelijk twee banen uitoefent gedurende eenzelfde periode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor douanekwesties "douaneformaliteit" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budgettaire toelatingen die het functioneren mogelijk maken van diensten per twaalfde van de kredieten van de voorgaande jaren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Intergouvernmentele economische organisatie (1949-91), opgericht door de USSR, Bulgarije, Tsjechoslowakije, Hongarije, Polen en Roemenië. In de loop der jaren werden ook Albanië (1949-87), de DDR (1950-90), Mongolië (1962), Cuba (1972) en Vietnam (1978) lid, en trad Joegoeslavië (1964) toe als geassocieerd land.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Intergouvernmentele economische organisatie (1949-91), opgericht door de USSR, Bulgarije, Tsjechoslowakije, Hongarije, Polen en Roemenië. In de loop der jaren werden ook Albanië (1949-87), de DDR (1950-90), Mongolië (1962), Cuba (1972) en Vietnam (1978) lid, en trad Joegoeslavië (1964) toe als geassocieerd land.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisatie voor regionale samenwerking, bestaande uit Kenia, Uganda en Tanzania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedure die in 1986 bij de Europese Akte werd ingevoerd en sinds de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) is vervangen door de goedkeuringsprocedure.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dit begrip is vervangen door “vervoer over binnenwateren” (4515) en “vervoer over zee” (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wettelijke voorschriften inzake wisselbrieven en andere handelseffecten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon op 1 december 2009 vervangen de aanduidingen "Europese Unie" of "EU" de aanduidingen "Europese Gemeenschap", "communautair" en "EG".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>De rechten en plichten van staatsburgers verschillen van land tot land, met als gevolg dat in sommige staten “burgerschap” synoniem is met “nationaliteit”, terwijl dat in andere niet het geval is. Wanneer een onderscheid wordt gemaakt, is dit meestal gebaseerd op het feit dat het burgerschap politieke rechten verleent. Gebruik voor etniciteit het begrip “etnische groep” (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krachtens de bepalingen in de overeenkomst van Cotonou zijn de middelen en de activiteiten van het Centrum voor industriële ontwikkeling (CIO) in augustus 2000 overgedragen aan het Centrum  voor de ontwikkeling van het bedrijfsleven(COB).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het Verenigd Koninkrijk is op 31.01.2020 niet langer een lidstaat van de Europese Unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor de sociale aspecten van een overlijden en de hiermee verbonden omgangsvormen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eventueel specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor een landstaal of voor de werktaal van een instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nieuwe benaming van het Gerecht van eerste aanleg sinds de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle vereiste voorwaarden voor pensionering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft uitwisseling van informatie op juridisch of ethisch gebied.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Centre hernoemd tot Centre-Val de Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 1 januari 2016 is de regio Champagne-Ardenne opgegaan in de regio Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Opgesteld in 1948 om een internationale handelsorganisatie in het leven te roepen; is nooit in kracht getreden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het Europees Sociaal Handvest, waarin de sociale en economische rechten van de mens zijn vastgelegd, werd in 1961 door de Raad van Europa aangenomen. De herziene versie van 1996 is in 1999 van kracht geworden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineren met "assocciatieovereenkomst (EU)", "handelsovereenkomst (EU)" of "samenwerkingsovereenkomst (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Overeenkomst of akkoord waarbij één partij wordt gevormd door de Gemeenschap en een of meer lidstaten, op gebieden die onder de gemeenschappelijke bevoegdheid vallen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met vordering tot administratieve aansprakelijkheid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot 31.01.2020 waren regio’s van het Verenigd Koninkrijk opgenomen in de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlementair orgaan van een internationale organisatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Van toepassing op alle instellingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recht van de verhuurder om na afloop van het huurcontract het pand voor eigen gebruik te houden, ongeacht het recht van de huurder op vernieuwing van het contract.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kwam in 1997 in de plaats van de NASR (Noordatlantische Samenwerkingsraad ). De raad biedt de lidstaten en partnerstaten van de NAVO een platform voor dialoog en raadpleging over politieke en veiligheidsvraagstukken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mogelijkheid voor een Lid-Staat om niet of later toe te treden tot bepaalde onderdelen van een overeenkomst.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het Wassenaar Arrangement betreffende de controle op de uitvoer van conventionele wapens en van goederen en technologieën voor tweeërlei gebruik is in 1996 in de plaats gekomen van de COCOM (Coördinatiecommissie voor multilaterale exportcontrole).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het zoeken naar een harmonieuze ontwikkeling in de gehele Europese Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Staat voor een territoriale eenheid op plaatselijk niveau. Niet verwarren met "plaatselijke overheid".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het comitologiebesluit is met ingang van 1.3.2011 ingetrokken en vervangen door de comitéprocedureverordening.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het comitologiebesluit is met ingang van 1.3.2011 ingetrokken en vervangen door de comitéprocedureverordening.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds februari 2017 is de benaming "Comité van de regio's van de Europese Unie" vervangen door "Europees Comité van de Regio's".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds 1.3.2011 vervangt deze verordening het comitologiebesluit 1999/468/EG en stelt zij twee nieuwe procedures vast: een raadplegingsprocedure en een onderzoeksprocedure. Deze vervangen dus de raadplegings-, beheers- en regelgevingsprocedures die door het besluit van 1999 waren geïntroduceerd.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Al dan niet legale handel in delen van het menselijk lichaam of in daarvan afgeleide producten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eventueel samen te gebruiken met de betreffende EU-instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Leidinggevend orgaan van de IAO, bestaande uit nationale vertegenwoordigers van regering, werknemers en werkgevers.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heffing op in pricipe vervuilende producten, welke wordt terugbetaald bij inlevering van deze producten of de resten ervan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vierde bron van inkomsten, ingevoerd in 1998. De bijdrage is gebaseerd op het BNP en de toepassing van een in het kader van de begrotingsprocedure vastgesteld percentage op de som van de BNP's van alle lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historisch begrip dat gebruikt werd voor de samenwerking op het gebied van justitie en binnenlandse zaken; deze werden later in de Schengen-overeenkomst opgenomen, en vervolgens in het institutioneel kader van de Europese Unie. Gebruik "RVVR" (Ruimte van vrijheid, veiligheid en rechtvaardigheid).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voorwaarde voor het ontvangen van financiële steun van de Gemeenschap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vordering van de douane op een in- of uitvoerder, ten gevolge van een douanehandeling, of bijzondere omstandigheden die verband houden met een grensoverschrijdend transport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mogelijkheid om de rechtbank in te schakelen teneinde een recht te doen gelden, zowel in eerste instantie als in beroep.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor elke tekst betreffende een juridische verbintenis tussen twee of meer personen, waardoor een persoon de ander kan dwingen zijn of haar verplichtingen na te komen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met overheidsboekhouding.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deelname van de arbeiders in het kapitaal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor de werkelijke gebruiksomstandigheden van de officiële talen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persoonlijke beschermingsmiddelen voor de werknemer en beveiliging van machines of installaties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle apparatuur waarbij gebruik wordt gemaakt van kunstmatig verhoogde of verlaagde luchtdruk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor producten, instrumenten, apparaten of systemen die bedoeld zijn om beperkingen te compenseren of belemmeringen te verminderen of te neutraliseren, en voor maatregelen om de toegankelijkheid te verbeteren en zo personen met een beperking of ouderen in hun dagelijks leven onafhankelijker te maken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ook van toepassing op EU-organen en -organismen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politiek en regionaal samenwerkingsverband dat in 1991 tot stand is gebracht door Tsjechoslowakije, Polen en Hongarije. Sinds het uiteenvallen van Tsjechoslowakije in 1993 gaat het om vier landen, aangezien de opvolgers Tsjechië en Slowakije beide lid zijn geworden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Intergouvernementele groep van 24 landen voor internationale monetaire aangelegenheden met betrekking tot de belangen van ontwikkelingslanden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds 1 januari 2007 Europees Visserijfonds (EVF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het Europees Monetair Instituut (EMI) werd opgericht op 1 januari 1994, de aanvangsdatum van de tweede fase van de Economische en Monetaire Unie (EMU). Het werd weer opgeheven toen op 1 juni 1998 de Europese Centrale Bank (ECB) werd opgericht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Noodzakelijk persoonlijk, direct en legitiem verband tussen de verzoeker en zijn verzoek, zonder welke het verzoek niet-ontvankelijk zal worden verklaard.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze benaming laat de standpunten over de status van Kosovo onverlet en is in overeenstemming met Resolutie 1244 (1999) van de VN-Veiligheidsraad en het advies van het Internationaal Gerechtshof over de onafhankelijkheidsverklaring van Kosovo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Publiekrechtelijke wet waarvan het bestaan door de grondwet is voorgeschreven. Heeft betrekking op de organen, de organisaties van de staat en zijn onderdelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds de inwerkingtreding van de Overeenkomst van Prespa op 12 februari 2019 is de naam van de voormalige Joegoslavische Republiek Macedonië gewijzigd in Republiek Noord-Macedonië.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de ziekte bij dieren, "BSE" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>De blauwe gids geeft een overzicht van de manier waarop bepalingen inzake de productregels van de EU moeten worden geïnterpreteerd.</SN><SN>Niet te verwarren met "Europees merk".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hieronder vallen diervoeders, meststoffen, voer voor gezelschapsdieren, leer, wol enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruik bij voorkeur de algemene term "veterinair product".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Intergouvernementele werkgroep die zich vanaf 1976 bezig houdt met vraagstukken op het gebied van terrorisme en interne veiligheid (TREVI-groep). In 1985 werden de bezigheden van de groep uitgebreid met illegale immigratie en georganiseerde criminaliteit. In 1989 bestonden er vier werkgroepen: terrorisme, politiële samenwerking, georganiseerde criminaliteit en vrij verkeer van personen; deze stonden onder toezicht van een groep hoge ambtenaren, die tot taak hadden de door de Raad genomen besluiten voor te bereiden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eenheid met beslissingsbevoegdheid binnen een EU-orgaan of -organisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor elk orgaan dat door een overeenkomst van de Europese Unie is opgericht en dat bestaat uit vertegenwoordigers van de EU en van een of meer derde landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor elke instantie die op grond van het afgeleid recht is opgericht. Niet verwarren met "EU-orgaan".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met financiële ondersteuning die uit hoofde van EU-programma's of EU-beleid wordt verleend.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Initiatief om de stabiliteit en de veiligheid in Europa te verbeteren, door de banden tussen de NAVO en de landen van Midden- en Oost-Europa of andere CVSE-deelnemers te versterken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acht landen (Estland, Hongarije, Letland, Litouwen, Polen, Slovenië, Slowakije en Tsjechië) zijn in 2004 tot de Europese Unie toegetreden, twee (Bulgarije en Roemenië) in 2007, en Kroatië in 2013. De landen van Midden- en Oost-Europa zijn Albanië, Bosnië en Herzegovina, Kosovo, Montenegro, Noord-Macedonië, Oekraïne en Servië.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met nationale boekhouding.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met "président van een instelling".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met het voorzitterschap van de Europese Raad, gerelateerd aan het begrip “voorzitter van de Europese Raad” (439592). Het voorzitterschap van de Raad van de EU houdt rechtstreeks verband met de Raad van de EU (die onderhandelt over en stemt over EU-wetgeving en waaraan de ministers van de EU-lidstaten deelnemen), niet met de Europese Raad (die de politieke agenda van de EU bepaalt en waaraan de staatshoofden of regeringsleiders van elke EU-lidstaat deelnemen).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) vervangen door de gewone wetgevingsprocedure.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft personen die zieken behandelen met geneeswijzen die niet of nauwelijks door de wetenschap worden erkend.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft elke vorm van publieksinformatie over de Europese integratie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft een klacht die wordt ingediend bij een bestuurlijk gerechtshof. Niet te verwarren met beroep in administratieve zaken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografisch duidelijk afgebakende gebieden, onafhankelijk van de nationale grenzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de nationale en regionale volksvertegenwoordigingen en parlementaire zittingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de gelijkmatigheid van de verdeling van bevoegdheden tussen instellingen op EU-, nationaal en regionaal niveau.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze komen voort uit de toepassing van een uniform percentage op de BTW-grondslag van elke lidstaat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met "luchtvaartbeveiliging".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het begrip “niet-staatsburger” kan betrekking hebben op personen die permanent ingezetene zijn, maar geen staatsburgerschap hebben vanwege historische factoren die verband houden met de ontbinding van de Sovjet-Unie, met name in de Baltische landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft activiteiten voor bewustmaking of informatie van het publiek. Indien de actie te maken heeft met het imago van een bepaald gebied of de naam van een instelling, hiernaar verwijzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft een momentopname van het politieke leven in een land, een groep landen of een gebied.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft een uitvoering of enige andere publieke voorstelling waarbij gebruik wordt gemaakt van dieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de communautaire regelgeving over privaatrechtelijke morele personen, vooral op sociaal-economisch gebied, zoals coöperaties, onderlinge verzekeringen en instellingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze benaming mag niet worden uitgelegd als een erkenning van de staat Palestina en laat de afzonderlijke standpunten van de lidstaten ter zake onverlet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds de ondertekening van de Overeenkomst van Lomé in 1975 wordt de term ACS-landen gebruikt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oorspronkelijk was dit informele raadpleging tussen de lidstaten om een gemeenscahppelijk standpunt vast te leggen en gezamenlijk een Europees buitenlands beleid te voeren. Het werd officieel vastgelegd in de Europese Akte en vervangen door het Gemeenschappelijk buitenlands en veiligheidsbeleid. Gebruik "GBVB".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot 31.01.2020 waren regio’s van het Verenigd Koninkrijk opgenomen in de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onder-gebruik, of niet-efficiënt gebruik van arbeidskrachten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onvrijwillige en gedeeltelijke vermindering van de werkduur ten gevolge van een vertraging in de zaken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is een gevolg van de ontwikkeling van de technische vooruitgang die leidt tot het verdwijnen van bepaalde arbeidsposten of bepaalde beroepen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5984</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het zich onthouden van stemmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doorsijpelend water.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clausule waarbij bepaald wordt dat eventueel rijzende geschillen door arbitrage zullen worden beslecht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Waarvan de leden zich bezinnen over politieke vraagstukken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Federatie of vereniging van plaatselijke overheden, en dus niet fdaarmee te verwarren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Als gevolg van de instelling van een integrale GMO (gemeenschappelijke marktordening) ter regulering van de landbouwmarkten, werden de afzonderlijke sectorspecifieke comités van beheer in 2008 vervangen door één enkel Comité van beheer voor de gemeenschappelijke ordening van de landbouwmarkten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het comitologiebesluit is met ingang van 1.3.2011 ingetrokken en vervangen door de comitéprocedureverordening.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met voedingssupplement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Verwijst naar comités die in het FR als "comité paritaire" worden aangeduid.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Algemene term ter aanduiding van de drie Europese normalisatieorganisaties: Europese Commissie voor Normalisatie (CEN), Europees Comité voor elektrotechnische normalisatie (Cenelec) en Europees normalisatie-instituut voor telecommunicatie (ETSI). Te gebruiken met elke organisatie afzonderlijk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de menselijke variant van de ziekte de term "ziekte van het zenuwstelsel" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Groep van zeven meest geïndustrialiseerde landen (Verenigde Staten, Japan, Duitsland, Frankrijk, Italië, Verenigd Koninkrijk en Canada). In 1998 werd het de Groep van Acht, door de toetreding van Rusland.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>De Groep van Rio is in 1986 ontstaan uit de samenvoeging van de Contadora-groep en de Groep van Lima; doelstelling is politiek overleg tussen de landen van Latijns-Amerika en de Caraïben.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met de inwerkingtreding op 23 maart van Verordening (EU) nr. 2015/2424 tot wijziging van de verordening inzake het Gemeenschapsmerk is het BHIM omgedoopt tot Bureau voor intellectuele eigendom van de Europese Unie (EUIPO) en is het Gemeenschapsmerk omgedoopt tot merk van de Europese Unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 1952 opgericht als "Internationale Douaneraad (IDR)"; de nieuwe  officiële benaming werd in 1994 gekozen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het OGB beschikt over een systeem voor het beslechten van geschillen waar elke regering die van mening is dat de regels niet zijn nageleefd, een beroep op kan doen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enkel te gebruiken voor zeer algemene documenten, zoniet meer bijzondere descriptoren gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handelsaspecten van investeringsmaatregelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bescherming van intellectuele eigendomsrechten op handelsgebied.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>de nieuwe naam van de "Europese federatie van ondernemingen" sinds januari 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wordt gebruikt voor de intergouvernementele organisatie die in 1977 werd opgericht voor het beheer van de infrastructuur voor telecommunicatie per satelliet in Europa. In juli 2001 werden de activiteiten van Eutelsat ondergebracht in  een privaatrechtelijke vennootschap.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 1924 opgericht onder de naam Internationaal Bureau voor besmettelijke veeziekten; de nieuwe officiële naam werd in 2003 gekozen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elektronische randapparatuur waarmee op papier gedrukte tekst of afbeeldingen worden omgezet in digitale informatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 4 februari 2003 komt de statengemeenschap Servië en Montenegro in de plaats van de op 27 april 1992 uitgeroepen Federale Republiek Joegoslavië. Op 3 juni 2006 verklaart Montenegro zich onafhankelijk en wordt de federale staat in twee nieuwe, onafhankelijke staten opgesplitst: de Republiek Servië enerzijds en Montenegro anderzijds.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met het Verdrag van Amsterdam is de sociale overeenkomst in het EG-Verdrag opgenomen en zijn de bepalingen betreffende gelijke kansen en de bestrijding van de sociale uitsluiting uitgebreid en aangescherpt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor de volgende onderwerpen: coaches en coaching op de werkplek, mentoren en mentorschap op de werkplek</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineren met de desbetreffende instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>De hoge vertegenwoordiger, ingesteld door het Verdrag van Lissabon dat op 1.12.2009 in werking trad, is tegelijkertijd lid van de Raad, waarvan hij de Raad Buitenlandse Zaken voorzit, en van de Europese Commissie, waarvan hij vicevoorzitter is, belast met de externe betrekkingen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vastgesteld rendement dat een werknemer moet realiseren. Niet te verwarren met "werknorm".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de verdeling en het eigendom van landbouwgrond.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bos in de noordelijke gebieden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6324</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bosbouwmethode waarbij voor elke gekapte boom steeds een nieuwe boom wordt aangeplant. Zo wordt voorkomen dat kaalslag plaatsvindt, of dat hele bosarealen verdwijnen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6328</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bos in het Middellandse-Zeegebied.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bos in de gematigde klimaatszone.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>De Ecu was een mandvaluta en was gelijk aan de som van vaste hoeveelheden van twaalf van de vijftien valuta's van de lidstaten van de Europese Gemeenschap. De waarde van de Ecu werd berekend als het gewogen gemiddelde van de waarde van de deelnemende valuta. De Ecu werd op 1 januari 1999 vervangen door de euro in een verhouding van 1:1.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pariteitskoers tussen de euro en de nationale munteenheden die deelnemen aan de euro. De koers is vastgelegd op 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Strategie die is ingevoerd door het Verdrag van Amsterdam, met als doel werkgelegenheid te scheppen en werkloosheid te bestrijden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Werknemer die op verschillende gebieden inzetbaar is.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verandering van baan binnen de onderneming, meestal na een herstructurering of door promotie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met de descripteur "publieke dienst", die wordt gebruikt voor het dienstverleningsorganisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 2008 werd het Europees-mediterrane partnerschap, vroeger "proces van Barcelona" genoemd, vervangen door de Unie voor het Middellandse Zeegebied. In deze Unie zijn de 27 lidstaten van de Europese Unie en 16 partners uit het zuidelijke Middellandse Zeegebied en het Midden-Oosten verenigd.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschap die zich bezighoudt met onderzoek naar en beschrijving van de verschillende voorkomende klimaten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elk van de soorten grond of aarde die in een bepaald gebied worden aangetroffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op nationaal vlak of ter uitwerking van een beleidslijn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>645</DESCRIPTEUR_ID><SN>Slechts gebruiken indien het document betrekking heeft op alle lidstaten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kosteloze diensten uitgevoerd in familieverband.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geldt alleen voor het gevoel dat men tot de Europese Unie behoort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met de term voedselzekerheid, die betrekking heeft op de beschikbaarheid van voedsel voor iedereen.</SN><SN>Niet te verwarren met voedselzekerheid, een begrip dat eerder samenhangt met bestrijding van de honger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het gaat hier niet om inhoudelijke theologische kwesties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot en met 31.1.2020 behoorden regio’s van het Verenigd Koninkrijk tot de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europese gemeenschappelijke munteenheid die werd ingevoerd op 1 januari 1999 en waarvan de naam werd vastgelegd tijdens de Europese Raad van Madrid in december 1995. Te gebruiken in plaats van de generieke term 'ecu' die verwijst naar de rekeneenheid (vanaf 01.01.1999).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet gebruiken in verband met de Europese Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Is sinds de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) in de plaats gekomen van het Europees veiligheids- en defensiebeleid.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het netwerk van Europese centra voor de consument (ECC-netwerk) is ontstaan in januari 2005 na de samensmelting van de twee bestaande netwerken voor consumentenbescherming: het netwerk voor de buitengerechtelijke beslechting van consumentengeschillen (EBG-netwerk) en het netwerk van Euro-infocentra.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6717</DESCRIPTEUR_ID><SN>Echtgenoot die een deel van de werkzaamheden van een eigen onderneming op zich neemt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Te gebruiken vanaf 1 november 1993, wanneer het Verdrag van Maastricht in werking treedt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Speciale onderwijsinrichting waar jeugdige delinquenten onder toezicht hun opleiding krijgen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6729</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorm van rechtspraak die alleen geldig is binnen een geloofsgemeenschap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle voor en in de (RK-)kerk geldende rechtsbepalingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6740</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verkrottende stadswijk met verhoudingsgewijs veel sociale problemen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met additief voor levensmiddelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Product dat zonder toevoeging van kunstmest, gifstoffen enz. is gekweekt. Bij dierlijke producten: zonder hormoonpreparaten, antibiotica enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen te gebruiken voor gemeentelijke overheden. Niet verwarren met de descriptoren "territoriale collectiviteit" of "gemeentelijk publiekrechtelijk lichaam".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6823</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uit de dertiende groep van het periodiek systeem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor wereldwijde systemen voor positiebepaling en begeleiding.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partij die onafhankelijkheid van het eigen land of gebied nastreeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor alles wat de taalkundige en legislatieve kant van de wet betreft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verklaring van een nieuw optredende regering in het parlement betreffende het te voeren beleid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6899</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geldboete als dwangmiddel om aan een veroordeling te voldoen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor geldautomaten de descriptor "elektronische bankhandeling" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Extra medisch onderzoek dat verplicht wordt uitgevoerd in  geval van meningsverschil tussen de verzekerde en het ziekenfonds, of in geval van arbeidsongevallen of beroepsziekten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruikmaking van alle technologische - en telecommunicatiehulpmiddelen om de modernste en meest adequate medische zorg te verkrijgen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>De specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het volgrecht is een genotsrecht, op grond waarvan de kunstenaar die de auteur van het werk is, een vergoeding ontvangt, telkens wanneer dat werk wordt verkocht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het kwekersrecht geldt voor nieuw gekweekte of ontdekte plantenrassen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor economische systemen die na 1989 in bepaalde landen in de plaats kwamen van het daarvoor gebruikte communistische systeem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met "publieke dienst" of "dienst van algemeen belang".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met het Internationaal Gerechtshof of met het Internationaal Strafhof.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 1992 door drie Midden-Europese landen (Tsjechoslowakije, Polen en Hongarije) gesloten vrijhandelsovereenkomst waarbij EU-partners en landen die tot de EU willen toetreden, zijn aangesloten. Op 1 januari 2007 bestond de CEFTA uit Kroatië, de Voormalige Joegoslavische Republiek Macedonië, Servië, Montenegro, Albanië, Bosnië en Herzegovina, Moldavië en Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met het Joegoslavië-tribunaal, het Rwanda-tribunaal of het Internationaal Gerechtshof, dat rechtsgeschillen tussen staten behandelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Deze term wordt gebruikt als er sprake is van de ruimte van vrijheid, veiligheid en recht (RVVR).</HN><HN>In documenten van na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009), "besluit (EU)" gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eilandenrijk dat de oostelijke Carolinen omvat: Kosrae, Pohnpei (Ponape), Yap en Chuuk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poging om rechtspleging en geschillenbeslechting dichter bij de burger te brengen, bv. voor bemiddeling bij kleinere delicten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>721</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vetmesting van de dieren op de wei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor administratieve redactie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Einde mandaat: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Via de mechanismen voor financiële steun op middellange termijn (MTFA, medium-term financial assistance) en communautaire leningen, die in de jaren 1970 werden ingevoerd, boden lidstaten elkaar wederzijds financiële steun in het geval van serieuze problemen met de betalingsbalans. In 1988 zijn deze mechanismen opgegaan in het betalingsbalansmechanisme. Sinds 2002 is deze financiële steun bedoeld voor lidstaten die de euro niet als munteenheid hebben.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Werknemer in een dienst die door een centrale of lokale administratie wordt beheerd, zoals elektriciteit, water, gas enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Normale politieke partij die deelneemt aan de verkiezingen, maar (nog) geen zetels in de kamer heeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partij op regionaal niveau; niet verwarren met "onafhankelijkheidspartij".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>741</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bevordert de vorming van een oplossing waarin niet-oplosbare stoffen in uiterst fijne druppeltjes verdeeld blijven zweven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Al dan niet vernieuwbare, niet-vervuilende energie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Overeenkomst die op 23 juni 2000 voor een periode van 20 jaar werd ondertekend, met een clausule voor herziening na elke 5 jaar, tussen de 15 lidstaten van de EU en 76 landen van Afrika, het Caribisch gebied en de Stille Oceaan (ACS). Deze Overeenkomst vervangt de Overeenkomsten van Lomé, die vanaf 1975 de betrekkingen tussen de EU en de ACS-landen regelden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot 14.6.2016: „Europees Spoorwegbureau” (ESB).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot 30.6.2016: „Europese Politieacademie” (Cepol).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uitwisseling van materieel en mankracht tussen de uitbaters.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het begrip “antropoceen” wordt nog als informeel beschouwd en wordt niet universeel erkend als een officieel tijdperk binnen de geologische tijdschaal. Onderzoekers en wetenschappers zijn het nog niet eens over het precieze beginpunt en de formele erkenning ervan in geologische termen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken in combinatie met marktsectoren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dit betekent niet noodzakelijkerwijs biologisch afbreekbaar of composteerbaar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op 1.1.2007 opgerichte regio die de oude provincies Kopenhagen en Frederiksborg, en de gemeenten Kopenhagen en Frederiksberg omvat, alsook de regionale gemeente Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op 1.1.2007 opgerichte regio die de oude provincies Ringkjøbing en Århus omvat, alsook een deel van de provincies Viborg en Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op 1.1.2007 opgerichte regio die de oude provincie Noord-Jutland en een deel van de provincie Viborg omvat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op 1.1.2007 opgerichte regio die de oude provincies Roskilde, Storstrøm en West-Seeland omvat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op 1.1.2007 opgerichte regio die de oude provincies Funen, Ribe en Zuid-Jutland omvat, alsook een deel van de provincie Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot 31.12.2011: „Communautair Bureau voor visserijcontrole” (CBVC).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze benaming laat de standpunten over de status van Kosovo onverlet en is in overeenstemming met Resolutie 1244 (1999) van de VN-Veiligheidsraad en het advies van het Internationaal Gerechtshof over de onafhankelijkheidsverklaring van Kosovo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionale commissie van de Economische en Sociale Raad van de Verenigde Naties (Ecosoc), die maatregelen inleidt ter bevordering van de regionale economische ontwikkeling en ter versterking van de economische betrekkingen tussen de landen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politiek forum voor regionale en intergouvernementele samenwerking tussen 11 landen in het Oostzeegebied (Denemarken, Estland, Finland, Duitsland, IJsland, Letland, Litouwen, Noorwegen, Polen, Rusland en Zweden) en de Europese Commissie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Preferentiële handelszone van de staten van oostelijk en zuidelijk Afrika.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>De IFV werd op 1 november 2006 opgericht als opvolger van het Internationaal Verbond van Vrije Vakverenigingen (IVVV) en het Wereldverbond van de Arbeid (WVA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de hervorming van het Statuut van het personeel van de Europese Gemeenschappen in mei 2004, zijn de voormalige categorieën B, C en D vervangen door de functiegroep assistenten (AST).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politieke aversie ten opzichte van de EU, die zich volgens de sceptici negatief ontwikkelt. Aangezien een coalitie van eurosceptici moeilijk te vormen is over de ideologische grenzen heen, is er van een eurosceptische frontvorming ook niet echt sprake. Eurosceptisch staat tegenover pro-Europees en eurofobie staat tegenover europeanisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot 5.10.2016: „Europees Agentschap voor het beheer van de operationele samenwerking aan de buitengrenzen van de lidstaten van de Europese Unie”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineren met "niet-beroepsmagistraat" als het gaat om afwijzing van een jurylid, met "getuigenverklaring" bij wraking van een getuige, of met "rechter" ingeval van wraking van een rechter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het in 2004 opgerichte Gerecht voor ambtenarenzaken heeft op 1 september 2016 zijn werkzaamheden gestaakt, nadat zijn bevoegdheden aan het Gerecht waren overgedragen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te combineren met de instelling, het orgaan, het agentschap of het betreffende organisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) zijn de gemeenschappelijke strategieën op de terreinen van de ruimte van vrijheid, veiligheid en rechtvaardigheid en het gemeenschappelijke buitenlandse en veiligheidsbeleid vervangen door besluiten van de Raad. Gebruik besluit (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politiemacht die in het kader van het GBVB werd opgericht en kan deelnemen aan internationale operaties voor crisisbeersing en voor het vermijden van conflicten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 2001 opgerichte organisatie, ontstaan uit de fusie van de Internationale Unie van de binnenvaart (UINF) en het Internationaal Rijnvaartconsortium (IRC).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot 31.01.2020 waren regio’s van het Verenigd Koninkrijk opgenomen in de regio’s van de EU-lidstaten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de hervorming van het Statuut van het personeel van de Europese Gemeenschappen in mei 2004, zijn de oorspronkelijke categorieën A en LA vervangen door de funactiegroep administrateurs (AD).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Door het Verdrag van Lissabon, dat op 1 december 2009 in werking is getreden, worden de Europese Unie en de Europese Gemeenschap samengevoegd tot één enkele Europese Unie. De benamingen "Europese Unie" of "EU" komen in de plaats van "Europese Gemeenschap", "communautair" of "EG".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laat toe de consumptieprijzen relatief laag te houden en toch een inkomen te verzekeren aan de producenten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Publiekrechtelijke morele persoon, echter geen regionale overheid, die een openbare dienst of een andere activiteit beheert welke normaal onder het bestuur valt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Informele vereniging van ministers van Defensie van Europese landen binnen het kader van de NAVO. In 1994 opgeheven.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het acroniem “lgbtq” kan in de loop der tijd evolueren als extra letters worden opgenomen om andere identiteiten weer te geven. Dit concept heeft tot doel alle relevante identiteiten en oriëntaties te bestrijken die niet in het acroniem zijn opgenomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tot de toelatingsvoorwaarden voor onderwijs behoren diploma’s, bewijzen van vakbekwaamheid enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beginsel waardoor bepaalde personen in een vreemd land niet onderworpen zijn aan de rechtspraak of andere gezagsuitoefening van het land waar zij vertoeven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aanduiding voor wilde dieren, al dan niet in gevangenschap levend.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aantal levende kinderen binnen een vrouwelijke generatie (niet verwarren met de mogelijkheid tot voortplanting).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen voor teksten waarin in algemene zin sprake is van het EOGFL, zonder onderscheid tussen de onderdelen oriëntatie en garantie.</SN><HN>Met ingang van 1 januari 2007 vervangen door het Europees Landbouwfonds voor plattelandsontwikkeling (Elfpo) en het Europees Landbouwgarantiefonds (ELGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vanaf 1 januari 2007 is dit fonds vervangen door het Europees Garantiefonds voor de Landbouw (EGFL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vanaf 1 januari 2007 is dit fonds vervangen door het Europees Landbouwfonds voor Plattelandsontwikkeling (ELFPO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>De EBA werd op 1 januari 2011 opgezet als deel van het Europees systeem voor financieel toezicht (ESFS - European System of Financial Supervision) en heeft alle bestaande verantwoordelijkheden en taken van het Comité van Europese bankentoezichthouders overgenomen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Daarbij gaat het onder meer om individuele levensstijlfactoren zoals eetgewoonten en roken, om sociale en gemeenschapsnetwerken en algemene sociaaleconomische, culturele en milieuomstandigheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het ESM is op 27 september 2012 in werking getreden en heeft de taken van de Europese Faciliteit voor financiële stabiliteit en het Europees financieel stabilisatiemechanisme overgenomen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regio die is ontstaan door het samenvoegen van de regio's Auvergne en Rhône-Alpes op 1 januari 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met “sanctie (EU)”. Bij “beperkende maatregel van de EU” gaat het om maatregelen tegen entiteiten van buiten de EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meer in het bijzonder gaat het om kinderopvang, ouderenzorg, onderwijs, gezondheidszorg en persoonlijke sociale en huishoudelijke diensten die zowel betaald als onbetaald en in formele en informele sectoren worden verleend.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor documenten die op al deze landen betrekking hebben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met gezinsmigratie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het Economisch en Financieel Comité werd voorafgegaan door het Monetair Comité.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze benaming mag niet worden uitgelegd als een erkenning van de staat Palestina en laat de afzonderlijke standpunten van de lidstaten ter zake onverlet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze maat wordt aanvaard als de meest nuttige indicator voor overgewicht bij volwassenen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biociden worden veel gebruikt in de geneeskunde, de landbouw, de bosbouw en de industrie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met erosie, waarbij massabewegingen niet inbegrepen zijn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met het uit de handel nemen van een product.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Term uit 2018, daarvóór werd overeenkomst tot uitvoering van een overheidsopdracht gebruikt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Verving het Europees Visserijfonds (EVF), dat voor de periode 2007–2013 was opgezet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dit is afhankelijk van de mate waarin de organisatie van het sociale stelsel het mogelijk maakt zijn vermogen om lering te trekken uit rampen in het verleden, of te komen tot een betere toekomstige bescherming, te versterken en de risicobeperkende maatregelen te verbeteren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het Europees vrijwilligerswerk, dat in 1996 van start ging, is in 2016 vervangen door een uitgebreide versie van het programma: het nieuwe Europees Solidariteitskorps.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>De factoren kunnen een combinatie zijn van een laag inkomen, hoge energie-uitgaven en een lage energie-efficiëntie van woningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aandoeningen van het bewegingsapparaat kunnen het gevolg zijn van een plotselinge inspanning (bv. het tillen van een zwaar voorwerp), van de herhaling van dezelfde repetitieve bewegingen of van de herhaalde blootstelling aan kracht, trillingen of ongemakkelijke houdingen, en kunnen optreden in veel verschillende delen van het lichaam, waaronder boven- en onderrug, nek, schouders en ledematen (armen, benen, voeten en handen).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hieronder vallen activiteiten zoals de pleziervaart, watersport en de exploitatie van oevervoorzieningen, alsmede de productie van de uitrusting en de diensten die daarvoor nodig zijn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krachtens de meeste richtlijnen en verordeningen van de EU moeten de lidstaten bevoegde instanties aanwijzen en daarvan kennis geven aan de Europese Commissie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het trad op 1 januari 2013 in werking.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regio die is ontstaan door het samenvoegen van de regio's Languedoc-Roussillon en Midi-Pyrénées op 1 januari 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Algemeen te gebruiken voor ziekten veroorzaakt door elk soort virus uit de coronavirusfamilie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regio die is ontstaan door het samenvoegen van de regio's Basse-Normandie en Haute-Normandie op 1 januari 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dit concept wordt gebruikt bij onderwerpen die verband houden met het Statuut van de ambtenaren van de Europese Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>De belangrijkste componenten zijn mobiele internettoegang, gebruik van sociale media, elektronische handel, internetveiligheid, clouddiensten en digitale vaardigheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvat uiteenlopende gebieden zoals visserij, zeevervoer en marien milieu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>De term is alleen van toepassing wanneer het geld of de waardebonnen worden verstrekt aan personen, huishoudens of gemeenschappen, niet aan regeringen of andere overheidsactoren. Geldovermakingen en microfinanciering in het kader van humanitaire interventies zijn hiervan uitgesloten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor documenten die op al deze landen betrekking hebben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Er is geen internationale juridische definitie van “haatpropaganda”. De termen “haatpropaganda” en “aanzetten tot haat” worden vaak door elkaar gebruikt. Vanuit juridisch oogpunt evenwel moet “haatpropaganda” een zekere drempel hebben bereikt alvorens het als “aanzetten tot” en als misdrijf kan worden beschouwd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met tijdelijke migratie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met uitgezonden werknemer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zij bestond van 1952 tot 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken in combinatie met het domein waarop de waarschuwing betrekking heeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met arbeidsmigratie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het wordt beschouwd als een zaad (groente), maar wordt gegeten als een graan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dit omvat aspecten zoals webdesign, webpublicatie, webprogrammeren en databasebeheer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Opgericht uit hoofde van resolutie 60/251 van de Algemene Vergadering van 15 maart 2006 als een van de ondersteunende organen ter vervanging van de "Mensenrechtencommissie".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met zuivering, wat van toepassing is op verontreiniging.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het kan gaan om psychologische consulten, geslachtsveranderende hormoonbehandeling, geslachtsaanpassende chirurgie (zoals gezichtschirurgie, borstchirurgie, verschillende soorten genitale chirurgie of hysterectomie), sterilisatie (met onvruchtbaarheid tot gevolg), haarverwijdering en logopedie. Niet elke transgender persoon wil of kan al deze maatregelen, of een of meer ervan, ondergaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regio die is ontstaan door het samenvoegen van de regio's Nord-Pas-de-Calais en Picardie (Picardië) op 1 januari 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regio die is ontstaan door het samenvoegen van de regio's Aquitaine, Limousin en Poitou-Charentes op 1 januari 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor documenten die op al deze landen betrekking hebben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regio die is ontstaan door het samenvoegen van de regio's Alsace (Elzas), Champagne-Ardenne en Lorraine (Lotharingen) op 1 januari 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met de farmaceutische industrie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bij voorkeur te gebruiken in combinatie met het betrokken beleidsterrein of de betrokken sector.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met "veiligheid van het luchtverkeer".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dit partnerschap omvat ook de EER- en EVA-landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Er zijn verschillende industriële toepassingen van lithium en de verbindingen daarvan, waaronder warmtebestendig glas en keramiek, smeermiddelen van lithiumvet, smeltmiddelen voor de productie van ijzer, staal en aluminium, lithiumbatterijen en lithium-ion-accu’s. Lithium wordt ook gebruikt als stemmingsstabilisator en antidepressivum bij de behandeling van mentale aandoeningen zoals bipolaire stoornis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dit omvat de continuïteit van de kritieke functies van de bank, de financiële stabiliteit en minimale kosten voor de belastingbetaler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor beleggingsfondsen (niet-geharmoniseerde fondsen) die niet onder de icbe-richtlijn vallen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineren met de verwante sectoren of industrieën. Niet verwarren met technologiepark.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dit kan seksuele, fysieke, mentale en economische schade omvatten, toegebracht in het openbaar of in de privésfeer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met nucleaire veiligheid: bij beveiliging gaat het om strafbare feiten, terwijl veiligheid te maken heeft met onaanvaardbare stralingsrisico's.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zij omvatten persoonlijke kenmerken, houdingen en drijfveren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dit kan ook artikelen omvatten waarvan te verwachten is dat zij in contact kunnen komen met levensmiddelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regio die is ontstaan door het samenvoegen van de regio's Bourgogne en Franche-Comté op 1 januari 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het tegenovergestelde van dynamische gegevens zijn statische gegevens.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>