<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="pt" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em economia, os bens podem variar em função da utilidade que fornecem e das necessidades que satisfazem. Os bens comuns são tangíveis, mas certas classes de bens, como a informação, assumem apenas formas intangíveis. Os bens livres, como o ar, são naturalmente abundantes e não exigem esforços conscientes para a sua obtenção, enquanto os bens económicos são escassos em relação à sua procura e exigem esforços humanos. Os bens de consumo, ou bens finais, são artigos que acabam por ser consumidos enquanto os bens intermédios são necessários como insumos na sua produção. Os bens privados são bens que são propriedade de pessoas e os bens comerciais são produtos tangíveis que são produzidos e depois disponibilizados para utilização numa indústria comercial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com o financiamento do orçamento da UE que abrange os recursos ou os rendimentos da UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imposto indireto aplicado sobre o fabrico e a venda de certos produtos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Comunidades territoriais da República Francesa criadas em 1946 e substituídas em 2003 pelas comunidades ultramarinas (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2016, a região Franco-Condado foi integrada na região Borgonha-Franco-Condado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substituiu a Associação Latino-Americana de Comércio Livre (ALACL) em 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elementos participantes da situação económica de um setor, de um ramo de atividade, de uma região ou de um país num momento determinado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para o órgão de decisão de uma instituição ou organismo da UE, utilizar «órgão decisor (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para o estudo das influências geográficas sobre a política interna e externa dos Estados, usar geopolítica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1154</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em novembro de 2001, o Conselho de Cooperação Cultural (CDCC) subdividiu-se em quatro comités diretores: o Comité Diretor da Educação (CDED), o Comité Diretor do Ensino Superior e da Investigação (CDESR), o Comité Diretor da Cultura (CDCULT) e o Comité Diretor do Património Cultural (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>O G10 representa os ministros das Finanças e os governadores dos bancos centrais dos países mais industrializados junto do Fundo Monetário Internacional (FMI). É composto pelos países do «Grupo dos Sete», mais a Bélgica, os Países Baixos e a Suécia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordo europeu relativo ao transporte internacional de mercadorias perigosas por estrada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organização atualmente inativa criada em 14 de junho de 1966 pelos governos da Austrália, do Japão, do Vietname do Sul, da República da Coreia, da Malásia, da Nova Zelândia e das Filipinas. Foi extinta em 1975, após o desacordo dos seus membros quanto ao reconhecimento da República Popular da China.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>As organizações de produtores podem agrupar-se em associações de organizações de produtores e em organizações interprofissionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2016, a região Alta Normandia foi integrada na região Normandia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Região administrativa especial da China desde 1 de julho de 1997.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conceito utilizado no contexto dos problemas e métodos relativos à alimentação dos animais. Quando se tratar do alimento em si, utilizar o termo específico "alimento para gado".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>A partir da versão 4.7 usar de preferência o descritor segurança dos alimentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas para o Estado que existiu até ao dia três de outubro de 1990, data da reunificação alemã.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1310</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imposto interno a que está sujeito o pessoal da função pública europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a Alemanha RF desde o fim da segunda guerra mundial e para a totalidade do território desde 3 de outubro de 1990, data da reunificação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformação duma parte da dívida a curto prazo em dívida a longo prazo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 1 de janeiro de 2016, a região Alsácia foi integrada na região Grande Este.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vias e instalações fixas utilizadas para os transportes. Utilizar em relação com o modo de transporte em causa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar, de preferência, com a política da UE ou o setor em causa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os diferentes projetos de integração empreendidos por Estados da Europa, tanto no âmbito da construção europeia comunitária como no seio de outras organizações europeias, como por exemplo o Conselho da Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pedido de explicações que um parlamentar dirige ao governo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esses fatores podem incluir, entre outros, os abrangidos pelo artigo 19.º do Tratado sobre o Funcionamento da União Europeia: sexo, raça ou origem étnica, religião ou crença, deficiência, idade ou orientação sexual.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>No contexto de uma sanção pecuniária aplicada por uma decisão da Comissão a uma empresa por violação das regras da concorrência da UE, utilizar «sanção (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2016, a região Languedoque-Rossilhão foi integrada na região Occitânia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplicação do direito nacional, especialmente o americano e o britânico. No contexto da política de concorrência da UE regulamentação de acordos e práticas concertadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tribunal especial que funcionou entre 1953 e 1998 e que determinava a admissibilidade de uma queixa junto do Tribunal Europeu dos Direitos Humanos. Em 1998, o Protocolo n.º 11 à Convenção Europeia dos Direitos Humanos aboliu a Comissão e alargou as competências do Tribunal Europeu dos Direitos Humanos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com mobilidade da mão de obra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2016, a região Limousin foi integrada na região Nova Aquitânia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista dos candidatos que o eleitor não pode modificar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 1 de janeiro de 2016, a região Lorena foi integrada na região Grande Este.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Região administrativa especial da China desde 20 de dezembro de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1753</DESCRIPTEUR_ID><SN>A maior votação obtida entre várias alternativas ainda que não atinja a metade dos votos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em paralelo, se necessário, com descritores para o órgão afetado ou para o caráter endémico ou tropical da doença.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «direito de propriedade» (titularidade).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se possível, combinar o conceito «mercado agrícola» com o(s) setor(es) de mercado adequado(s).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usar para anotar recursos relativos aos mercados agrícolas da UE. Se possível, combinar o conceito «mercado agrícola da UE» com o(s) setor(es) de mercado adequado(s).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar na aceção geral, não limitando o conceito à Comunidade Europeia.</SN><HN>No contexto da UE, o conceito «mercado comum» é agora apenas utilizado historicamente e foi substituído por mercado único.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com o(s) setor(es) de mercado pertinente(s). Não confundir com o mercado único.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ligação eventual com o domínio de atividade em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com o país em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incluem-se aqui as marcas de fábrica, de produto ou de serviços individuais ou coletivos, de garantia ou de certificação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com materiais de referência utilizados na biblioteca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa a parte da Oceânia situada no Pacífico Norte que inclui cerca de 2000 ilhas. Para o Estado, utilizar o descritor "Estados Federados da Micronésia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2016, a região Sul-Pirenéus foi integrada na região Occitânia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trajeto do domicílio ao local de trabalho e vice-versa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «reagrupamento familiar».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo de liquidação contabilística entre as partes credoras e devedoras permitindo limitar a utilização de meios de pagamento ao saldo final destas relações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>O acrónimo «LGBTQ» pode evoluir ao longo do tempo para incluir letras adicionais a fim de representar outras identidades. Este conceito visa abranger todas as identidades e orientações pertinentes não incluídas no acrónimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capacidade de os trabalhadores se moverem horizontal ou verticalmente no mercado de trabalho. Não confundir com "livre circulação de trabalhadores".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Os direitos e deveres dos nacionais variam de Estado para Estado, pelo que «cidadania» apenas é sinónimo de «nacionalidade» em alguns Estados. Quando é feita, a distinção entre os dois conceitos assenta, em geral, no facto de a cidadania conferir direitos políticos. Para designar etnia, usar o conceito «grupo étnico» (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com "custo de vida".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pacto de defesa entre a Austrália, os Estados Unidos e a Nova Zelândia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2016, a região Norte-Pas-de-Calais foi integrada na região Alta França.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperação entre os países europeus fora do contexto da UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organização Comum Africana e Maurícia criada em junho de 1966 em Antananarivo e dissolvida em 25 de março de 1985.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN><HN>Vinte países assinaram inicialmente, em 14 de dezembro de 1960, a Convenção relativa à Organização de Cooperação e de Desenvolvimento Económicos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substituiu a Organização dos Estados Centro-Americanos (ODECA) em 1991, com vista a criar o mercado comum centro-americano (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operação financeira pela qual uma entidade privada propõe aos detentores de ações de uma empresa adquirir estas ações a condições relativamente interessantes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 30.6.2009: Serviço das Publicações Oficiais das Comunidades Europeias.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com o(s) setor(es) do mercado pertinentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratado de aliança militar assinado em 1955 e que reunia os Estados comunistas da Europa sob influência da União Soviética. O Pacto extinguiu-se em 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para os nomes das organizações internacionais ver o domínio 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aliança defensiva celebrada em 8 de setembro de 1954 entre a Austrália, os Estados Unidos, a França, a Grã-Bretanha, a Nova Zelândia, o Paquistão, as Filipinas e a Tailândia. Foi extinta em 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organização pan-africana que veio substituir a Organização da Unidade Africana (OUA) em 9 de julho de 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>As formas de protesto incluem escrever cartas a representantes, assinar petições em linha, assistir a manifestações, boicotar produtos, desencadear incêndios (incendiarismo) e tomar medidas diretas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>As origens do Parlamento Europeu estão na Assembleia Comum da Comunidade Europeia do Carvão e do Aço (CECA), que se tornou a assembleia comum das três comunidades europeias supranacionais até 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com o país em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Representação política que engloba os países da Europa Central e Oriental sob dominação soviética desde o fim da segunda guerra mundial até à queda do sistema comunista soviético em 1989-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para os nomes dos países e territórios, consultar o microthesaurus 7241 países e territórios ultramarinos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2016, a região Aquitânia foi integrada na região Nova Aquitânia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>233</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informação do público relativamente aos preços aplicados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Os serviços podem incluir atividades tais como marketing ou vendas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto dos indivíduos que trabalham no seio de uma empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2016, a região Picardia foi integrada na região Alta França.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Plano para o desenvolvimento económico e social cooperativo na Ásia e no Pacífico.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2016, a região Poitou-Charentes foi integrada na região Nova Aquitânia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Política de repartição e de distribuição dos rendimentos. Não confundir com política salarial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para o fenómeno considerado de forma geral e não relativamente a uma fonte identificada de perturbações acústicas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criada em 1952, esta instituição da UE, com sede no Luxemburgo, é composta por três tribunais: O Tribunal de Justiça, o Tribunal Geral (criado em 1988) e o Tribunal da Função Pública (criado em 2004). Chama-se a atenção para o facto de a denominação «Tribunal de Justiça da União Europeia» ter substituído «Tribunal de Justiça das Comunidades Europeias» e a denominação «Tribunal Geral» ter substitído «Tribunal de Primeira Instância», na sequência da entrada em vigor do Tratado de Lisboa em 1 de Dezembro de 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 30.11.2009: «Tribunal de Contas das Comunidades Europeias».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com o «Tribunal Penal Internacional para o Ruanda ou para a ex-Jugoslávia» ou com o «Tribunal Penal Internacional».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os organismos centrais do Estado ou da administração local no seu conjunto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Tratado CECA caducou em 23 de julho de 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relativamente aos preços nacionais, empregar os preços dos produtos agrícolas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em oposição a preços por grosso, ou então utilizar preços no consumidor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo iniciado contra um Estado-membro em caso de prática comercial desleal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>No que respeita ao civil, comercial e social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>A utilizar para os documentos sobre produtos provenientes da pesca. Não confundir com "recursos haliêuticos", que designam os recursos existentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com "nível de vida".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Este conceito foi substituído por «produtos de higiene» (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>O produto farmacêutico consiste naquilo que é fabricado/administrado ao paciente (os comprimidos com os seus ingredientes, ou seja, o que existe na realidade), ao passo que o conceito de medicamento o apresenta do ponto de vista da autorização/do direito (o ingrediente principal, a forma, a quantidade, a caracterização da autorização).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texto de lei em preparação e que emana do governo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texto de lei em preparação emanando de um parlamentar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto das despesas relacionadas com as necessidades sociais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo do Reino dos Países Baixos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fundada em 1975, após a fusão da Organização Europeia de Investigação Espacial (OERS/ESRO) e da Organização Europeia de Desenvolvimento e Construção de Lançadores de Engenhos Espaciais (ELDO/CECLES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com a instituição em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investigação científica no domínio da energia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com ecologia, que é o estudo das inter-relações entre os organismos vivos e o seu ambiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com a organização em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação com a instituição em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para recursos efetuados junto de uma autoridade administrativa com vista a anular, alterar ou fazer retirar uma decisão tomada pela administração. Não confundir com o contencioso administrativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contra o Conselho ou a Comissão quando estas instituições se abstêm de tomar posição num assunto pertencente ao domínio das suas competências.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratamento de favor concedido às mercadorias produzidas na Comunidade Europeia, com o fim de encorajar um Estado-membro a abastecer-se junto dos seus parceiros de preferência ao mercado mundial.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reorientação da produção encorajando os produtos de substituição ou os produtos que oferecem um escoamento mais fácil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operação pela qual uma empresa cede o conjunto dos seus bens e das suas atividades a duas ou mais empresas preexistentes ou novas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «empresa comum», «agrupamento de interesse económico» ou «sociedade de economia mista».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introduzido pela declaração comum da Assembleia, do Conselho e da Comissão, adotada em 4 março de 1975 com o objetivo de procurar um acordo entre o Parlamento e o Conselho. A utilização deste processo estava limitada aos «atos comunitários de âmbito geral que tenham implicações financeiras sensíveis e cuja adoção não seja imposta por atos pré-existentes».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veículo pesado de transporte de mercadorias, refere-se ao transporte por via aérea, terrestre e marítima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com a instituição em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com o tipo de transporte em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relativa aos transportes e aos portos marítimos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cartel de armadores, o código de conduta ONU tem como finalidade regulamentar a sua composição, a repartição do tráfego entre os seus membros e as tarifas de transporte de aplicação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar no âmbito da política comunitária da concorrência. Para as regulamentações nacionais utilizar legislação antitrust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «deslizamento de terras», que se refere a movimentos de massa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituída em 1987 pela nomenclatura combinada.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quando os direitos e as taxas não são cobrados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relações coletivas de trabalho entre entidades patronais e trabalhadores. Para as relações individuais, utilizar "administração do pessoal".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as relações entre os dois blocos. Pode ainda ser utilizado no âmbito das novas relações entre o Ocidente e os países do ex-bloco de Leste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3231</DESCRIPTEUR_ID><SN>Controlo pelo Estado das condições em que os estabelecimentos bancários podem fornecer créditos a particulares ou a empresas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>A usar para as relações entre Estados-Membros. Para as relações entre o Estado e a União Europeia, usar «pertença à União Europeia».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Conceito histórico válido antes da introdução do euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Serviços automatizados oferecidos pelos bancos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com o financiamento do orçamento da UE que abrange os recursos ou os rendimentos da UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3259</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financiamento pelos Estados-membros do orçamento comunitário.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Empregar relativamente aos preços agrícolas no plano nacional. No quadro da PAC, empregar preço agrícola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Software concebido para o ensino.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplica-se a um ramo industrial ou ao nível interindustrial. Não confundir com a reorganização interna de uma unidade industrial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com o mercado da UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em relação à procriação artificial em animais, utilizar «inseminação artificial».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em relação à inseminação artificial humana, utilizar «procriação artificial».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Repartição dos postos parlamentares segundo um método definido pela legislação nacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vínculo jurídico entre pais e filhos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo do Reino dos Países Baixos desde 10.10.2010 (Antilhas Neerlandesas dissolvidas).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cartão que resume o passado clínico de um indivíduo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto dos serviços de caráter coletivo que são indispensáveis ao bem-estar dos habitantes da referida área urbana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependente da Coroa britânica. Não faz parte do Reino Unido, mas depende dele para os negócios estrangeiros. Não faz parte da União Europeia, mas está-lhe associada em virtude do protocolo 3 anexado ao tratado de adesão do Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplica-se unicamente à região existente até 1995. Caso contrário, utilizar os descritores Melilha ou Ceuta.</SN><HN>Melilha e Ceuta tornaram-se autónomas em 13 de março de 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Requisição de trabalhadores com o objetivo de assegurar um serviço mínimo em períodos de conflitos ou greves.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relacionar com arma espacial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação com os países em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inclui os tratados, códigos de conduta, etc., assim como as resoluções, planos de ação e declarações dos organismos governamentais. Fazer a ligação com o organismo em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com a organização em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com o país em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação com a instituição em questão.</SN><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), a decisão não tem de necessariamente designar um destinatário. Adquire, assim, um alcance mais vasto e substitui, nomeadamente, todos os instrumentos utilizados anteriormente no domínio da PESC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta designação não pode ser interpretada como um reconhecimento do Estado da Palestina e não obsta à existência de posições individuais dos Estados-Membros quanto a essa questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3505</DESCRIPTEUR_ID><SN>Armas estratégicas e táticas estacionadas na Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilidade política do governo perante o parlamento, que pode ser posta em causa por iniciativa do chefe do governo através de uma moção de confiança, ou de uma moção de censura quando a iniciativa parte do parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «trabalhador destacado» utilizado para designar o trabalhador enviado pelo empregador para outro país para aí trabalhar num projeto/temporariamente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para todo o tipo de fornecimento de refeições prontas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fase de desenvolvimento de uma economia marcada pelo aparecimento de automatismos de crescimento económico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Implantação de indústrias em zonas específicas, em função das infraestruturas, da mão de obra, das matérias-primas, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «agrupamento empresarial».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3637</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reunião internacional onde participam os chefes de Estado ou de governo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Após a entrada em vigor do  que altera o Regulamento sobre a marca comunitária em 23 de março, o IHMI passou a designar-se o Instituto da Propriedade Intelectual da União Europeia (EUIPO), e a marca comunitária passou a designar-se Marca da União Europeia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Agrupa os países que participaram na conferência de Argel em 1967 com o fim de preparar a reunião da CNUCED e que redigiram uma lista das reivindicações dos países subdesenvolvidos, em que se destaca a exigência de uma ajuda financeira dos países industrializados no montante líquido de 1% do seu PNB.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criada em 1983 pelos ministros dos Negócios Estrangeiros do México, da Venezuela, da Colômbia e do Panamá, o Grupo de Contadora foi integrado no Grupo do Rio em 1987. Utilizar «Grupo do Rio».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Secretariado da Organização Internacional do Trabalho.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 1 de janeiro de 2016, a região Ródano-Alpes foi integrada na região Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituiu a Comissão Económica da África de Oeste (CEAO) e a União Monetária Oeste-Africana (UMOA). A CEAO foi criada em 1970, no seguimento da reorganização da União Aduaneira e Económica dos Estados da África Ocidental (UAEEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportamento caracterizado pela repetição de delitos, considerados no seu aspeto social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Reino Unido deixou de ser um Estado-Membro da União Europeia em 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos a todos estes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>O produto farmacêutico consiste naquilo que é fabricado/administrado ao paciente (os comprimidos com os seus ingredientes, ou seja, o que existe na realidade), ao passo que o conceito de medicamento o apresenta do ponto de vista da autorização/do direito (o ingrediente principal, a forma, a quantidade, a caracterização da autorização).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar quando se faz referência ao estatuto profissional, caso contrário, num contexto mais geral, utilizar o descritor "mão de obra".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «medida restritiva da UE». A sanção (UE) envolve medidas impostas aos Estados-Membros da União Europeia que violam os princípios fundamentais da UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir da data de entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), usar decisão (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação com a instituição em questão.</SN><HN>A partir da entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), utilizar diretiva (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir da data de entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), usar recomendação (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir da data de entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), usar  regulamento (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), usar Tratado de Adesão (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Associação dissolvida em 31 de dezembro de 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vantagens e desvantagens resultantes da participação de um Estado-Membro na construção europeia e no aprofundamento do processo de integração, do ponto de vista desse mesmo Estado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), as posições comuns nos domínios do espaço de liberdade, segurança e justiça e da política externa e de segurança comum são substituídas por decisões do Conselho. Usar decisão (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), as ações comuns no domínio da PESC são substituídas por decisões do Conselho. Usar decisão (UE)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Projeto de coordenação, iniciada na década de 1970, das políticas externas entre os Estados-Membros. A CPE está integrada no Tratado da União Europeia e oficializada pela «política externa e de segurança comum». Utilizar PESC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com a gestão dos riscos financeiros ou da empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Direitos que provêm da aplicação da pauta aduaneira comum às importações dos países terceiros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atividade realizada para satisfazer as necessidades das pessoas. Os serviços são prestados em setores como os transportes, a comunicação, o comércio, a gestão municipal, os cuidados de saúde, a educação, a administração, o sistema judiciário, as finanças, os seguros e outros, por exemplo, cabeleireiros.</SN><SN>Atividade realizada para satisfazer as necessidades das pessoas. Os serviços são prestados em setores como os transportes, as comunicações, o comércio, a gestão municipal, os cuidados de saúde, a educação, a administração, o sistema judiciário, as finanças, os seguros e outros serviços pessoais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para o organismo de prestação do serviço. Não confundir com o descritor "serviço de interesse geral".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «chefe de Estado».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termo usado para descrever o estado da União Europeia num determinado momento — geralmente diz respeito a acontecimentos recentes, à situação atual e a perspetivas futuras.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cuja atividade é constituída por uma atividade não comercial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projeto de estatuto europeu de empresa que seria aberto a toda a empresa preexistente com uma atividade ao nível europeu e dispondo de capital suficiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistema de empréstimos ou ajudas concedidas aos Estados ACP para que as suas receitas de exportação de produtos de origem agrícola não sejam afetadas pelas flutuações do mercado e pelos riscos de produção.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustento dos animais em estábulo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criada em 1958, sob a designação de Agência Europeia da Energia Nuclear, a organização adotou a sua denominação oficial atual em 1972, de modo a marcar a sua natureza internacional.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar também para órgãos e organismos da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refere-se sobretudo às relações entre os países industrializados e os países em vias de desenvolvimento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para documentos relacionados com a clonagem terapêutica humana, combinar «clonagem humana» com «célula estaminal».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Reino de Essuatíni, ou Essuatíni, passou a ser a designação oficial do antigo Reino da Suazilândia em abril de 2018.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para a repartição dos fenómenos políticos no espaço geográfico, usar geografia política.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 1 de janeiro de 2016, a região Auvergne foi integrada na região Auvergne-Ródano-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substitui os programas MEDA e Tacis a partir de 1 de Janeiro de 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atribuição dos custos da infraestrutura ao utilizador.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>A função de presidente do Conselho Europeu foi instituída pelo Tratado de Lisboa (que entrou em vigor em 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Processo legislativo que substitui o procedimento de co-decisão a partir da entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com o domínio de competência da agência.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas para o Estado existente até ao dia 1 de janeiro de 1993, data da separação das repúblicas Checa e Eslovaca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para o local em que se criam e mantêm os animais nos laboratórios, usar «experimentação animal».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novo nome do «Tratado que institui a Comunidade Europeia» (originalmente «Tratado que institui a Comunidade Económica Europeia») com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Este acordo, que sucedeu à União Europeia de Pagamentos, constituiu o quadro institucional da cooperação monetária entre os países da Organização Europeia de Cooperação Económica (OECE) entre 1958 e 1972.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir da entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), utilizar «parecer (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Parte ocidental da ilha de Timor que pertence à Indonésia desde 1945.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Parte oriental da ilha de Timor que proclamou a sua independência a 20 de maio de 2002 depois de ter sido anexada à força pela Indonésia em 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Tratado CECA caducou em 23 de julho de 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Título original do tratado fundador, assinado em Roma em 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com os setores ou indústrias conexos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN><HN>Aliança militar (1955-1991) que agrupava, em torno da União Soviética, a Albânia (até 1968), a RDA, a Bulgária, a Hungria, a Polónia, a Roménia e a Checoslováquia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação com a instituição em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as deslocações de populações, independentemente da causa ou motivação dessas movimentações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Respeito da orientação de voto estabelecida pelo partido ou grupo parlamentar por parte dos deputados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de Janeiro de 2007, este fundo substitui o Fundo Europeu de Orientação e Garantia Agrícola (FEOGA), secção «Garantia».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de Janeiro de 2007, este fundo substitui o Fundo Europeu de Orientação e Garantia Agrícola (FEOGA), secção «Orientação».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criado em Julho de 2008, pela fusão do Tribunal Africano de Justiça e do Tribunal Africano dos Direitos Humanos e dos Povos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo do Reino dos Países Baixos desde 10.10.2010 (Antilhas Neerlandesas dissolvidas).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na sequência da dissolução das Antilhas Neerlandesas (10.10.2010), Bonaire, Santo Eustáquio e Saba acedem ao estatuto de municípios especiais autónomos dos Países Baixos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependente da Coroa britânica. Não faz parte do Reino Unido, mas depende dele para os negócios estrangeiros. Não faz parte da União Europeia, mas está-lhe associada em virtude do protocolo 3 anexado ao tratado de adesão do Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependente da Coroa britânica. Não faz parte do Reino Unido, mas depende dele para os negócios estrangeiros. Não faz parte da União Europeia, mas está-lhe associada em virtude do protocolo 3 anexado ao tratado de adesão do Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituiu o Instrumento Financeiro de Orientação das Pescas (IFOP) em 2007 e sucedeu-lhe o Fundo Europeu dos Assuntos Marítimos e das Pescas (FEAMP) para o período 2014-2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Relativo ao comércio internacional dos têxteis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordos conduzindo à constituição de um grupo de empresas submetidas a uma direção única.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Turquia obteve o estatuto de país candidato na sequência da reunião do Conselho Europeu de Helsínquia de dezembro de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criada em 1950 por 18 países membros da Organização Europeia de Cooperação Económica (OECE), a União Europeia de Pagamentos foi extinta em dezembro de 1958 e substituída pelo Acordo Monetário Europeu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Programa intergovernamental relativo às cooperações no campo da informação científica e tecnológica.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para o processo de desenvolvimento das cidades, em número de habitantes e em extensão territorial, e para as consequências desse desenvolvimento na vida das pessoas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas para o Estado que existiu até ao desmembramento da União Soviética.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Última volta de escrutínio numa eleição quando no decurso das precedentes voltas nenhum candidato pôde reunir a maioria indispensável.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação, se necessário, com a importação e a exportação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>As categorias de desempenho dos edifícios incluem a qualidade, a poupança de recursos e a capacidade de carga de trabalho.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Banco cuja atividade consiste em financiar os investimentos produtivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princípios e prática de uma repartição de atividades entre países que optam por especializar-se na produção de bens que, comparativamente, lhes proporcionam mais vantagens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2016, a região Baixa Normandia foi integrada na região Normandia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acordo ou convenção multilateral destinado a promover a cooperação internacional sobre um produto de base e em que as partes são produtores e consumidores representativos do comércio mundial do produto de base em questão.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adaptação a uma cultura diferente daquela donde um indivíduo é originário.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na UE o mercado interno da energia abrange apenas a eletricidade e o gás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar o descritor "humanização do trabalho" para as questões relativas à qualidade de vida no trabalho.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema no qual a vida política de um país é dominada por dois partidos políticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com bipartidarismo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>«Mianmar/Birmânia» é a forma geralmente usada nos documentos oficiais e atos do Conselho. A forma «Mianmar» também é usada com frequência , em especial em textos do SEAE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plantação, proteção e manutenção das árvores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ajuda oferecida pelo Estado a quem solicita um empréstimo e que consiste em tomar a cargo do primeiro uma parte dos juros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2016, a região Borgonha foi integrada na região Borgonha-Franco-Condado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas para ruídos perturbadores cuja fonte esteja identificada, tais como um automóvel, uma máquina, uma discoteca ou o barulho proveniente de uma estrada ou de um aeroporto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo utilizado até à entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caso de um trabalhador que ocupa legalmente e ao mesmo tempo dois empregos diferentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para as alfândegas utilizar "formalidade aduaneira".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organização económica intergovernamental (1949-91) fundada pela URSS, Bulgária, Checoslováquia, Hungria, Polónia e Roménia. Ao longo da sua existência, a Albânia (1949-87), a RDA (1950-90), a Mongólia (1962), Cuba (1972) e o Vietname (1978) também chegaram a fazer parte, bem como a Jugoslávia (1964) enquanto membro associado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organização económica intergovernamental (1949-91) fundada pela URSS, Bulgária, Checoslováquia, Hungria, Polónia e Roménia. Ao longo da sua existência, a Albânia (1949-87), a RDA (1950-90), a Mongólia (1962), Cuba (1972) e o Vietname (1978) também chegaram a fazer parte, bem como a Jugoslávia (1964) enquanto membro associado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organização de cooperação regional que inclui o Quénia, o Uganda e a Tanzânia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedimento introduzido pelo Acto Único Europeu (1986), substituído pelo procedimento de aprovação com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a economia de um país, grupo de países ou uma região num determinado momento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Este conceito foi substituído por «transporte por via navegável» (4515) e por «transporte marítimo» (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto das normas e requisitos legais que regulam os efeitos de câmbio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa, em 1 de Dezembro de 2009, as denominações «União Europeia» ou «UE» substituem «Comunidade Europeia», "comunitário/a» ou «CE».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Os direitos e deveres dos nacionais variam de Estado para Estado, pelo que «cidadania» apenas é sinónimo de «nacionalidade» em alguns Estados. Quando é feita, a distinção entre os dois conceitos assenta, em geral, no facto de a cidadania conferir direitos políticos. Para designar etnia, usar o conceito «grupo étnico» (1202)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nos termos das disposições do Acordo de Cotonu, os recursos e actividades do Centro para o Desenvolvimento Industrial (CDI) foram transferidos para o Centro de Desenvolvimento Empresarial (CDE) em Agosto de 2000.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN><HN>O Reino Unido deixou de ser um Estado-Membro da União Europeia em 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os aspectos sociais e atitudes relacionadas com a morte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Continuar eventualmente com um descritor do aspecto em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para um país ou para uma instituição.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novo nome do Tribunal de Primeira Instância, com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto das condições necessárias para a passagem à reforma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os aspectos jurídicos e éticos da transferência de informação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 1 de janeiro de 2016, a região Centro foi designada Centro-Vale do Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 1 de janeiro de 2016, a região Champagne-Ardenas foi integrada na região Grande Este.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Elaborada em 1948, a Carta de Havana, que instituía uma Organização Internacional do Comércio, nunca entrou em vigor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>A carta social europeia, que garante os direitos sociais e económicos do homem, foi adoptada em 1961 pelo Conselho da Europa. A revisão de 1996 entrou em vigor em 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com «acordo de associação (UE)», «acordo comercial (UE)» ou «acordo de cooperação (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acordos celebrados conjuntamente pelos Estados-Membros e as Comunidades Europeias nos domínios de competência partilhados.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medidas tendentes a reforçar a integração da Comunidade Europeia. Surge normalmente em contraposição com o alargamento da Comunidade a novos Estados-membros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para o órgão parlamentar de uma organização internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as instituições.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas para os capitais obtidos por via ilícita, como por exemplo o tráfico de estupefacientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Direito do senhorio de retomar o uso da sua propriedade na expiração do contrato (apesar do direito do inquilino de conservar o uso da mesma ou de renovar o contrato).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituiu o Conselho de Cooperação do Atlântico Norte (CCNA) em 1997. Congrega os países membros e os países parceiros da NATO numa instância que lhes permite dialogar e realizar consultas sobre questões políticas e de segurança.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Possibilidade dada a um Estado-membro de não aderir, ou de fazê-lo posteriormente, a determinadas disposições de um acordo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Acordo de Wassenaar sobre os Controlos à Exportação de Armas Convencionais e Bens e Tecnologias de Dupla Utilização sucedeu ao COCOM (Comité de Coordenação para o Controlo Multilateral das Exportações) em 1996.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>A procura de um desenvolvimento harmonioso nos países da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa uma entidade de âmbito territorial a nível local. Não confundir com o descritor "administração local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decisão Comitologia foi revogada e substituída, com efeitos a partir de 1 de março de 2011, pelo regulamento Comitologia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decisão Comitologia foi revogada e substituída, com efeitos a partir de 1 de março de 2011, pelo regulamento Comitologia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>A denominação «Comité das Regiões da União Europeia» é substituída por «Comité das Regiões Europeu» a partir de fevereiro de 2017.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Desde 1.3.2011, este regulamento revoga e substitui a decisão Comitologia 1999/468/CE e estabelece dois novos procedimentos: um procedimento consultivo e um procedimento de exame. Consequentemente, estes procedimentos substituem os procedimentos consultivo, de gestão e de regulamentação, introduzidos pela decisão de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para o comércio, lícito ou não, dos elementos constituintes ou de produtos derivados do corpo humano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com a instituição da UE em questão, se for o caso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Órgão da direcção da OIT composto por quatro membros por cada Estado-membro daquela organização$7a dois delegados governamentais, um delegado patronal e um delegado dos trabalhadores.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxa aplicada aos produtos potencialmente poluentes, que é reembolsada aquando do retorno desses produtos ou do que resta deles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Quarto recurso introduzido em 1988. Trata-se de um recurso baseado no PNB e na aplicação de uma taxa, estabelecida no quadro do processo orçamental, à soma dos PNB de todos os Estados-Membros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Conceito histórico que representa a cooperação no domínio da Justiça e dos Assuntos Internos, integrada posteriormente no Acordo de Schengen e, em seguida, no quadro institucional da União Europeia. Utilizar «ELSJ» (Espaço de Liberdade, Segurança e Justiça).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Direito de exigir de uma pessoa ou empresa uma coisa, em geral um montante em dinheiro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Condição para a obtenção de um financiamento comunitário.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obrigação de pagar um determinado montante à alfândega por parte de um operador, devido a uma operação alfandegária ou outras circunstâncias ligadas a um movimento transfronteiriço,ou similar, de mercadorias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilidade de iniciar um processo judicial para fazer valer uma pretensão, tanto na primeira instância como a nível superior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para todas as situações relativas à relação jurídica entre duas ou mais pessoas, sendo uma delas, o credor, possa exigir da outra, o devedor, a execução de uma prestação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com a contabilidade pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Participação dos operários no capital e nos resultados da empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as condições de uso efectivo das diferentes línguas oficiais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os equipamentos de protecção individual dos trabalhadores e para os dispositivos de segurança das máquinas e instalações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os equipamentos que funcionam com uma pressão positiva ou negativa relativamente à pressão atmosférica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qualquer produto, instrumento, equipamento, sistema ou medida que tenha como objetivo melhorar a acessibilidade e ajudar a compensar, reduzir ou neutralizar as dificuldades específicas de pessoas com deficiência ou com idade avançada de forma a aumentar a sua independência na vida quotidiana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar também para os órgãos e organismos da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN><HN>Grupo de cooperação política e regional fundado em 1991 pela Checoslováquia, Polónia e Hungria. A partir de 1993, passou a compreender quatro Estados dado que os países resultantes da desintegração da Checoslováquia, a República Checa e a República Eslovaca, se tornaram membros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupo intergovernamental para as questões monetárias internacionais que afectam os países em desenvolvimento.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituído a partir de 1 de Janeiro de 2007 pelo Fundo Europeu das Pescas (FEP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Instituto Monetário Europeu (IME) foi criado em 1 de janeiro de 1994 no início da segunda fase da União Económica e Monetária (UEM). Foi encerrado quando o Banco Central Europeu (BCE) foi criado em 1 de junho de 1998. Fonte: Banco Central Europeu (BCE)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta designação não implica qualquer posição quanto ao estatuto do Kosovo e está em consonância com a Resolução n.º 1244/1999 do CSNU e com o parecer do TIJ sobre a declaração de independência do Kosovo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 12 de fevereiro de 2019, com a entrada em vigor do Acordo de Prespa, a antiga República jugoslava da Macedónia passou a designar-se República da Macedónia do Norte.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para a variante animal, utilizar EEB.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «marca europeia».</SN><SN>O Guia Azul apresenta uma panorâmica da interpretação das disposições relativas às regras da UE aplicáveis aos produtos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abrange alimentos para animais, fertilizantes, alimentos para animais de companhia, couro e lã, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usar de preferência o termo genérico «produto veterinário».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupos de trabalho intergovernamentais supervisionados pelo Conselho, incumbidos das questões relacionadas com o terrorismo, a segurança interna, a cooperação policial, a criminalidade organizada e a livre circulação de pessoas. Estes grupos já não existem, mas prefiguraram a estrutura intergovernamental criada pelo Tratado de Maastricht, bem como pelos acordos de Schengen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para todas as entidades dotadas de poder decisório no âmbito de um organismo da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>A usar por todos os órgãos criados por um acordo da União Europeia, composto por representantes dos Estados-Membros da União Europeia e por um ou mais Estados terceiros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>A usar para todos os organismos criados por força do direito derivado. Não confundir com «órgão da UE».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com as ajudas financeiras concedidas ao abrigo dos programas ou das  políticas da UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iniciativa que tem como objectivo melhorar a estabilidade e a segurança na Europa através de um reforço dos laços entre a NATO e os países da Europa de Leste e outros Estados da CSCE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN><HN>Em 2004, oito países aderiram à União Europeia (Eslováquia, Eslovénia, Estónia, Hungria, Letónia, Lituânia, Polónia, República Checa), outros dois em 2007 (Bulgária e Roménia) e a Croácia em 2013. A lista de países PECO abrange a Albânia, a Bósnia-Herzegovina, o Kosovo, a Macedónia do Norte, o Montenegro, a Sérvia e a Ucrânia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com a contabilidade nacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «presidente de uma instituição».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com a presidência do Conselho Europeu relacionada com o conceito de «presidente do Conselho Europeu» (439592). A presidência do Conselho da UE diz diretamente respeito ao Conselho da União Europeia, que negoceia e vota a legislação da UE, reunindo os ministros dos Estados-Membros da UE, e não ao Conselho Europeu, que define a agenda política da UE, reunindo os chefes de Estado e de governo dos Estados-Membros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituído pelo processo legislativo ordinário a partir da entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as pessoas que tratam doentes através de processos não reconhecidos de forma oficial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para todas as formas de sensibilização do público para a ideia de integração europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para um recurso apresentado a uma autoridade administrariva. Não confundir com o descritor acções e recursosos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para zonas geográficas que vão para além do âmbito das fronteiras nacionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os parlamentos nacionais, regionais e assembleias parlamentares.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Expressão utilizada para questões relativas à repartição equilibrada dos poderes entre a UE, as instituições nacionais e regionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Provém da aplicação de uma taxa uniforme à matéria colectável do IVA de cada Estado-Membro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com "segurança da aviação".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>O conceito de «não nacional reconhecido» usa-se geralmente a respeito de residentes permanentes que não possuem cidadania devido a fatores históricos relacionados com a dissolução da União Soviética, em especial nos países bálticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as acções de informação ou de sensibilização do público. Utilizar em ligação com o domínio em causa ou com o nome da instituição, se a campanha se refere à sua imagem junto da opinião pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a descrição da vida política de um país, de um grupo de países ou de uma região num momento dado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para espectáculos ou quaisquer outras manifestações públicas que utilizem animais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a regulamentação comunitária relativa às pessoas colectivas de direito privado que actuam nomeadamente no domínio da economia social, tais como as cooperativas, as mútuas ou as associações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta designação não deve ser interpretada como o reconhecimento do Estado da Palestina e não prejudica a posição de cada um dos Estados-Membros sobre esta questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir da assinatura da Convenção de Lomé em 1975, utilizar países ACP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Originalmente, consulta informal entre os Estados-Membros com vista a elaborar posições concertadas e definir em conjunto uma política externa europeia. Formalizada pelo Tratado da União Europeia, foi substituída pela política externa e de segurança comum. Utilizar «PESC».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subutilização ou utilização ineficaz da mão-de-obra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Redução involuntária e parcial da duração do trabalho após uma redução no ritmo dos negócios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consequência do desenvolvimento do progresso técnico que conduz ao desaparecimento de certos postos de trabalho ou de certas profissões.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupo de reflexão sobre as questões políticas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona marítima na qual o Estado ribeirinho exerce a sua soberania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agrupa entidades de âmbito territorial de diferentes níveis. Não confundir com o descritor "administração local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 2008, em consequência da criação de uma OCM (organização comum de mercado) única de regulação dos mercados agrícolas, os comités de gestão específicos de cada setor foram substituídos por um único comité de gestão para a organização comum dos mercados agrícolas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decisão Comitologia foi revogada e substituída, com efeitos a partir de 1 de março de 2011, pelo regulamento Comitologia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não deve ser confundido com complemento alimentar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Refere-se aos comités em cujo título figura a expressão «comité paritário».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termo genérico que agrupa os três organismos europeus de normalização (CEN, Cenelec e ETSI). Combinar com cada organismo específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para a variante humana, utilizar «doença do sistema nervoso».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupo dos sete países mais industrializados (Estados Unidos, Japão, Alemanha, França, Itália, Reino Unido e Canadá). Em 1998, foi alargado à Rússia e tornou-se o «Grupo dos Oito».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Instância permanente de consulta e de concertação política dos países da América Latina e das Caraíbas, resultante da fusão do Grupo de Contadora com o Grupo de Lima em 1986.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Após a entrada em vigor do Regulamento n.º 2015/2424, que altera o Regulamento sobre a marca comunitária em 23 de março, o IHMI passou a designar-se o Instituto da Propriedade Intelectual da União Europeia (EUIPO), e a marca comunitária passou a designar-se Marca da União Europeia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criada em 1952 sob a designação de «Conselho de Cooperação Aduaneira», a organização adoptou a sua denominação oficial actual em 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistema de resolução de litígios da OMC a que qualquer governo pode recorrer no caso de suspeita de inobservância de regras.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trata-se do acordo sobre os direitos de propriedade intelectual relacionados com o comércio.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em Janeiro de 2007, a designação da «Confederação das Empresas Europeias» passou a ser «BusinessEurope».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Utilizado para a organização intergovernamental Eutelsat, criada em 1977 para gerir uma infra-estrutura de telecomunicações por satélite na Europa. Em Julho de 2001, as actividades da Eutelsat foram transferidas para uma sociedade de direito privado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criada em 1924, sob a designação de Gabinete Internacional de Epizootias, a organização adoptou a sua denominação oficial actual em 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periférico destinado à digitalização de imagens e textos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 4 de Fevereiro de 2003, a Comunidade de Estados Sérvia e Montenegro sucedeu à República Federativa da Jugoslávia, proclamada em 27 de Abril de 1992. Em 3 de Junho de 2006, o Montenegro declarou a independência e o Estado federal foi cindido em dois novos Estados independentes: a República da Sérvia e o Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Tratado de Amsterdão integrou no Tratado que institui a Comunidade Europeia um Acordo Social reforçado, que prevê, entre outras medidas, a luta contra a exclusão social e consagra a igualdade de oportunidades.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usar para abranger os seguintes temas: orientadores e orientação no local de trabalho, tutores no local de trabalho, mentores e mentoria no local de trabalho</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ligar com a instituição em causa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Instituído pelo Tratado de Lisboa (que entrou em vigor em 1.12.2009), o alto representante é ao mesmo tempo membro do Conselho, e nesse papel preside ao Conselho dos Negócios Estrangeiros, e da Comissão Europeia, da qual é o Vice-Presidente responsável pelos negócios estrangeiros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rendimento exigido de um trabalhador em troca de um determinado salário. Não confundir com "norma sobre o trabalho".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistema que tem por objectivo recolher, coordenar, conjugar, tratar e difundir informações relativas ao sector florestal.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>O ecu era um cabaz de moedas constituído pela soma de montantes fixos de 12 das 15 moedas dos Estados-Membros da CE. O valor do ecu era uma média ponderada do valor das moedas que o constituíam. O ecu foi substituído pelo euro numa base paritária em 1 de janeiro de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxa de paridade entre o euro e as moedas nacionais da zona euro, fixada irrevogavelmente desde 1 de Janeiro de 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estratégia aplicada no seguimento da adopção do Tratado de Amsterdão com o objectivo de criar postos de trabalho e combater o desemprego.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa uma reafectação no interior da mesma empresa por razões de reorganização ou de promoção.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com o descritor "serviço público" que visa o organismo de prestação do serviço.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 2008, a União para o Mediterrâneo substitui a parceria euro-mediterrânica, o anteriormente denominado «processo de Barcelona». A parceria reúne os 27 Estados-Membros da União Europeia e 16 parceiros da região do Mediterrâneo Sul e do Médio Oriente.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciência que tem por objecto o estudo dos climas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Do ponto de vista nacional ou no da elaboração de uma política.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Serviços gratuitos exercidos no seio da família.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diz apenas respeito ao sentimento de pertença à União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «segurança alimentar», que se refere ao acesso a alimentos para todos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moeda única europeia introduzida em janeiro de 1999, cujo nome foi adotado pelo Conselho Europeu de Madrid em dezembro de 1995. O termo euro substituiu o termo genérico "ecu" a partir de 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não utilizar no âmbito da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>A rede de Centros Europeus de Consumidores (Rede CEC) nasceu em Janeiro de 2005, na sequência da fusão das duas redes de protecção dos consumidores existentes: a rede para a resolução extrajudicial de litígios de consumo (Rede EJE) e a rede Euroguichets.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Utilizar a partir de 1 de Novembro de 1993, data da entrada em vigor do Tratado de Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estabelecimento educativo para o internamento de menores delinquentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não deve ser confundido com aditivo alimentar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar unicamente para administrações e autoridades locais. Não confundir com os descritores "comunidade territorial" ou "autarquia local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para indexar os sistemas mundiais de orientação, posicionamento e navegação por satélite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os documentos relativos aos aspectos linguísticos e legislativos da lei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Declaração de um governo com respeito às suas linhas políticas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a venda de produtos por aparelho automático. Para "Multibanco" ver o descritor "banca electrónica".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplica-se no sentido geográfico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>A obtenção vegetal é o resultado da criação ou da descoberta de uma variedade vegetal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as economias de países que desde 1989 rejeitaram o comunismo e adoptaram um sistema alternativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com "serviço de interesse geral" ou "serviço público".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com o Tribunal Penal Internacional e com o Tribunal Internacional de Justiça.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acordo de Comércio Livre concluído em 1992 por três países da Europa Central (Checoslováquia, Polónia e Hungria) que reúne os parceiros da UE e os países aderentes. A 1 de Janeiro de 2007, os membros do Acordo de Comércio Livre da Europa Central (CEFTA) eram a Croácia, a Antiga República Jugoslava da Macedónia, a Sérvia, o Montenegro, a Albânia, a Bósnia Herzegovina, a Moldávia e o Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com o Tribunal Penal Internacional (para o Ruanda, para a ex-Jugoslávia) e o Tribunal Internacional de Justiça das Nações Unidades, que dirime essencialmente litígios entre Estados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir da data de entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), usar «decisão (UE)»</HN><HN>Termo utilizado no domínio do espaço de liberdade, de segurança e de justiça (ELSJ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado insular da Oceânia que agrupa as Ilhas Carolinas Orientais.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>721</DESCRIPTEUR_ID><SN>Engorda dos animais em pasto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a redacção administrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fim das actividades: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introduzidos nos anos 70, o mecanismo de apoio financeiro a médio prazo (MTFA) e os mecanismos de empréstimos comunitários forneceram um apoio financeiro mútuo aos Estados-Membros com graves dificuldades de balança de pagamentos. Em 1988 foram fundidos no mecanismo de apoio financeiro às balanças de pagamentos. A partir de 2002, esta assistência financeira é atribuída a Estados-Membros que não adotaram o euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partido legalmente constituído que concorre às eleições mas que não conquista lugares no Parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nível regional. Não confundir com "partido autonomista".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energia não poluente, renovável ou não.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acordo assinado em 23 de Junho de 2000, por um período de 20 anos, com uma cláusula que prevê a revisão de cinco em cinco anos, entre os 15 países da UE e 76 países da África, Caraíbas e Pacífico (ACP). Este acordo sucede às Convenções de Lomé que regeram desde 1975 as relações entre a UE e os países ACP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 14.6.2016: «Agência Ferroviária Europeia» (AFE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 30.6.2016: «Academia Europeia de Polícia» (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>O conceito de «Antropocénico» continua a ser considerado informal e não é universalmente reconhecido como uma unidade oficial dentro da escala de tempo geológico. Investigadores e cientistas continuam a debater o momento preciso em que teve início e o seu reconhecimento formal em termos geológicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em combinação com os setores do mercado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não significa necessariamente que é biodegradável ou compostável.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 01/01/2007, a região agrupa os antigos «amter» de Copenhaga e Frederiksborg, os municípios de Copenhaga e de Frederiksberg, bem como a autarquia regional de Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 01/01/2007, a região agrupa os antigos «amter» de Ringkjøbing e Århus, bem como uma parte dos «amter» de Viburgo e Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 01/01/2007, a região agrupa o antigo «amt» de Nordjylland (Jutlândia do Norte) e uma parte do «amt» de Viburgo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 01/01/2007, a região agrupa os antigos «amter» de Roskilde, Storstrøm e Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 01/01/2007, a região agrupa os antigos «amter» de Fyns, Ribe e Sønderjylland (Jutlândia do Sul ), bem como uma parte do «amt» de Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.12.2012: «Agência Comunitária de Controlo das Pescas» (ACCP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta designação não implica qualquer posição quanto ao estatuto do Kosovo e está em consonância com a Resolução n.º 1244/1999 do CSNU e com o parecer do TIJ sobre a declaração de independência do Kosovo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Comissão regional do Conselho Económico e Social das Nações Unidas (ECOSOC) que inicia medidas para promover o desenvolvimento económico regional e reforçar as relações económicas dos países.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Programa conjunto e de co-patrocínio das Nações Unidas sobre o VIH e a sida.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fórum político para a cooperação regional e intergovernamental entre 11 países da região do Mar Báltico (Dinamarca, Estónia, Finlândia, Alemanha, Islândia, Letónia, Lituânia, Noruega, Polónia, Rússia, Suécia) e a Comissão Europeia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Espaço de trocas preferenciais dos Estados da África Oriental e da África Austral.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criada em 1 de Novembro de 2006, a CSI sucede à Confederação Internacional dos Sindicatos Livres (CISL) e à Confederação Mundial do Trabalho (CMT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na sequência da reforma do Estatuto dos Funcionários das Comunidades Europeias, entrada em vigor em Maio de 2004, o grupo de funções dos assistentes (AST) substitui as antigas categorias B, C e D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com «magistrado não profissional» para a recusa de um jurado, com «depoimento» para a recusa de uma testemunha ou «juiz» para a recusa de um juiz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Tribunal da Função Pública, criado em 2004, cessou as suas atividades em 1 de setembro de 2016 depois de ter transferido para o Tribunal Geral as suas competências.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com a instituição, o órgão, a agência ou o organismo considerado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), as estratégias comuns nos domínios do espaço de liberdade, segurança e justiça e da política externa e de segurança comum são substituídas por decisões do Conselho. Utilizar decisão (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Força de polícia constituída no quadro da PESD para participar em operações internacionais de gestão civil de crises e na prevenção de conflitos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organização criada em 2001 pela fusão da União Internacional da Navegação Fluvial (UINF) e do Consórcio Internacional da Navegação Renana (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 31.1.2020, as regiões do Reino Unido foram incluídas entre as regiões dos Estados-Membros da UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na sequência da reforma do Estatuto dos Funcionários das Comunidades Europeias, entrada em vigor em Maio de 2004, o grupo de funções dos administradores (AD) substitui as antigas categorias A e LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Tratado de Lisboa, que entrou em vigor em 1 de Dezembro de 2009, funde a União Europeia e a Comunidade Europeia numa única entidade: a União Europeia. As denominações «União Europeia» ou «UE» substituem «Comunidade Europeia», «comunitário(a)» ou «CE».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permite manter os preços relativamente baixos ao nível dos consumidores, embora garantindo um rendimento mínimo aos agricultores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pessoa coletiva de direito público, que não uma autarquia ou outro órgão local, que assegura a gestão de um serviço público ou uma atividade administrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>907</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupo político de inspiração direitista, constituído em Roma, em 1978, com vista às eleições diretas para o Parlamento Europeu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Associação informal, extinta em 1994, dos ministros da Defesa dos países europeus no quadro da NATO.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>O acrónimo «LGBTQ» pode evoluir ao longo do tempo para incluir letras adicionais a fim de representar outras identidades. Este conceito visa abranger todas as identidades e orientações pertinentes não incluídas no acrónimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>As condições de ingresso no ensino incluem comprovativos de exame, atestados de competência, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar, assim como os termos específicos, para todos os animais selvagens, livres ou em cativeiro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas nos casos em que se refira o FEOGA em geral sem distinguir as suas secções orientação e garantia.</SN><HN>Substituído, desde 1 de janeiro de 2007, pelo Fundo Europeu Agrícola de Desenvolvimento Rural (FEADER) e pelo Fundo Europeu Agrícola de Garantia (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2007, este fundo é substituído pelo Fundo Europeu Agrícola de Garantia (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2007, este fundo é substituído pelo Fundo Europeu Agrícola de Desenvolvimento Rural (FEADER).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>A EBA foi criada em 1 de janeiro de 2011 como parte do Sistema Europeu de Supervisão Financeira (SESF) e assumiu todas as responsabilidades e tarefas do Comité de Supervisores Bancários Europeus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estas condições incluem fatores individuais relacionados com o estilo de vida, como o regime alimentar e o tabagismo, as redes sociais e comunitárias e as condições socioeconómicas, culturais e ambientais gerais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entrou em vigor em 27 de setembro de 2012. O MES assumiu as tarefas desempenhadas pelo Fundo Europeu de Estabilidade Financeira (FEEF) e pelo Mecanismo Europeu de Estabilização Financeira (MEEF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Região resultante do agrupamento das regiões Auvergne e Ródano-Alpes em 1 de janeiro de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «sanção (UE)». Uma medida restritiva da UE implica medidas tomadas contra entidades de países terceiros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mais especificamente, envolve os cuidados infantis, os cuidados a idosos, o ensino, os cuidados de saúde e os serviços sociais e domésticos pessoais, que são prestados de forma remunerada ou não remunerada e nos setores formal e informal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos a todos estes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com migração familiar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Comité Económico e Financeiro foi precedido pelo Comité Monetário.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta designação não deve ser interpretada como um reconhecimento de um Estado da Palestina e não prejudica a posição de cada Estado-Membro quanto a esta questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>É aceite como o indicador mais útil da obesidade nos adultos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Os biocidas são geralmente utilizados na medicina, na agricultura, na silvicultura e na indústria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com erosão que exclui movimentos de massa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «retirada do mercado».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituiu o Fundo Europeu das Pescas [FEP] criado para o período 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>É determinada pelo grau de capacidade de organização do sistema social para aumentar a sua capacidade de aprendizagem a partir de anteriores catátrofes ou para uma melhor proteção futura e para melhorar as medidas de redução dos riscos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Serviço Voluntário Europeu, criado em 1996, foi substituído em 2016 pelo Corpo Europeu de Solidariedade, com âmbito mais abrangente.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Os fatores podem ser uma combinação de baixos rendimentos, despesas energéticas elevadas e baixa eficiência energética das habitações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>As lesões musculoesqueléticas podem resultar de um esforço súbito (por exemplo, levantar um objeto pesado) ou da repetição dos mesmos movimentos ou esforços ou da exposição repetida a forças, vibrações ou posturas incómodas e que afetam muitas partes diferentes do corpo, incluindo a parte superior e inferior das costas, do pescoço, dos ombros e dos membros (braços, pernas, pés e mãos).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abrange atividades como navegação em embarcações de recreio, cruzeiros ou desportos aquáticos e o funcionamento de instalações terrestres, produção de equipamento e serviços necessários para o efeito.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Os Estados-Membros têm por obrigação nomear autoridades competentes ao abrigo da maior parte das diretivas e regulamentos da UE e de as notificar à Comissão Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entrada em vigor em 1 de janeiro de 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Região resultante do agrupamento das regiões Languedoque-Rossilhão e Sul-Pirenéus em 1 de janeiro de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar normalmente para doenças causadas por qualquer vírus da família coronavírus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Região resultante do agrupamento das regiões Baixa Normandia e Alta Normandia em 1 de janeiro de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Descritor a utilizar para questões relacionadas com o estatuto e o regime aplicáveis aos funcionários da UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Os principais componentes são o acesso à Internet móvel, a utilização das redes sociais, o comércio eletrónico, a segurança da Internet, os serviços em nuvem e as competências digitais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Política que abrange domínios tão diversos como as pescas, os transportes marítimos e o ambiente marinho.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizado apenas para designar transferências em de dinheiro ou vales entregues a indivíduos, agregados familiares ou comunidades e não a governos ou outras entidades estatais. São excluídos remessas ou microfinanciamentos em intervenções humanitárias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não existe uma definição jurídica internacional para discurso de incitamento ao ódio. As expressões «discurso de incitamento ao ódio» e «incitamento ao ódio» são frequentemente utilizadas como sinónimos. No entanto, do ponto de vista jurídico, o «discurso de incitamento ao ódio» tem de atingir um determinado limiar para ser considerado incitamento e uma infração penal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com migração temporária.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «trabalhador expatriado».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Existiu entre 1952 e 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>A ser usado em combinação com o domínio do alerta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com migração profissional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>É considerada como uma semente (legume), mas é consumida como um cereal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inclui vertentes como a conceção na Web, a edição Web, a programação Web e a gestão de bases de dados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criado pela Resolução 60/251 da Assembleia Geral das Nações Unidas, de 15 de março de 2006, como um dos seus órgãos subsidiários em substituição da «Comissão dos Direitos do Homem».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com a descontaminação que se aplica à poluição.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estas medidas podem incluir consultas de psicologia, tratamentos hormonais para efeitos de mudança de sexo, cirurgias de redesignação sexual ou de género (tais como cirurgias faciais, cirurgias mamárias/mamoplastias, diferentes tipos de cirurgias genitais ou histerectomias), esterilizações (conducentes à infertilidade), remoções de pilosidade e terapias da voz. Nem todas as pessoas transgénero desejam ou podem submeter-se a todas estas medidas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Região resultante do agrupamento das regiões Norte-Pas-de-Calais e Picardia em 1 de janeiro de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Região resultante do agrupamento das regiões Aquitânia, Limousin e Poitou-Charentes em 1 de janeiro de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos a todos estes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Região resultante do agrupamento das regiões Alsácia, Champagne-Ardenas e Lorena em 1 de janeiro de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com a indústria farmacêutica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usar de preferência com a política ou o setor em causa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com "segurança aérea".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esta parceria inclui também os países do EEE e da EFTA.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>O lítio e os seus compostos têm várias aplicações industriais: é usado no vidro e na cerâmica resistentes ao calor, em lubrificantes à base de gorduras de lítio, em aditivos de fluxo para a produção de ferro, aço e alumínio, em baterias de lítio e em baterias de iões de lítio. Também é utilizado como estabilizador do humor e antidepressivo no tratamento de doenças mentais, como a perturbação bipolar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inclui a continuidade das funções essenciais do banco, a estabilidade financeira e custos mínimos para os contribuintes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usar para os fundos de investimento (fundos não harmonizados) que não são regulamentados pela Diretiva OICVM.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com os setores ou indústrias conexos. Não confundir com «parque tecnológico».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pode incluir danos sexuais, físicos, mentais e económicos infligidos em público ou em privado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incluem características pessoais, atitudes e motivações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incluem também artigos que podem previsivelmente entrar em contacto com alimentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Região resultante do agrupamento das regiões Borgonha e Franco-Condado em 1 de janeiro de 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Os dados dinâmicos são definidos em contraste com os dados estáticos.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>