<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="ro" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>În economie, bunurile pot varia în funcție de utilitatea pe care o furnizează și de nevoile pe care le satisfac. Bunurile comune sunt corporale, dar anumite clase de bunuri, cum ar fi informațiile, iau doar forme intangibile. Bunurile libere, cum ar fi aerul, sunt în mod natural abundente și nu necesită niciun efort conștient de a obține, în timp ce bunurile economice sunt limitate în raport cu cererea lor și necesită efort uman. Bunurile de consum sau finale sunt articole care sunt în cele din urmă consumate, iar bunurile intermediare sunt necesare ca factori de producție în producția lor. Bunurile private sunt bunuri deținute de persoane, iar bunurile comerciale sunt produse tangibile care sunt fabricate și apoi puse la dispoziție pentru a fi utilizate într-o industrie comercială.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu finanțarea bugetului UE, care se referă la resursele sau veniturile UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxă indirectă pentru fabricarea sau vânzarea anumitor produse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Colectivități teritoriale ale Republicii Franceze create în 1946 și înlocuite în 2003 de colectivitățile de peste mări (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu 1 ianuarie 2016, regiunea Franche-Comté este inclusă în regiunea Burgundia-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înlocuiește, în 1981, ALALE (Asociația Latino-Americană de Comerț Liber).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru un organ de decizie din cadrul unei instituții sau al unui organism al UE, a se utiliza „organ de decizie (UE)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru studiul influențelor geografice asupra politicii interne și externe a statelor, utilizați geopolitică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>În noiembrie 2001, Consiliul pentru Cooperare Culturală (CDCC) a fost divizat în patru comitete directoare: Comitetul Director pentru Educație (CDED), Comitetul Director pentru Învățământ Superior și Cercetare (CDESR), Comitetul Director pentru Cultură (CDCULT) și Comitetul Director pentru Patrimoniu Cultural (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>G-10 este reprezentat de miniștrii de finanțe și guvernatorii băncilor centrale ale celor mai industrializate țări din cadrul Fondului Monetar Internațional (FMI). Este format de țările „Grupului celor Șapte”, Belgia, Olanda și Suedia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acord european care se referă la transportul internațional al mărfurilor periculoase pe căile rutiere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizație inactivă înființată la 14 iunie 1966 de guvernele din Australia, Japonia, Coreea de Sud, Vietnamul de Sud, Republica Coreea, Malaysia, Noua Zeelandă și Filipine. Este dizolvată în 1975 ca urmare a dezacordului dintre membri în ceea ce privește recunoașterea Republicii Populare Chineze.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizațiile de producători se pot grupa în asociații ale organizațiilor de producători și în organizații interprofesionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care fac referire la aceste țări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu 1 ianuarie 2016, regiunea Normandia Superioară este inclusă în regiunea Normandia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regiune administrativă specială a Chinei, începând cu 1 iulie 1997.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru orice aspect referitor la metodele și problemele legate de hrănirea animalelor. Pentru hrana propriu-zisă se folosește termenul specific "hrană pentru animale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din versiunea 4.7, a se utiliza de preferință siguranța alimentară.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documente care se referă la statele Consiliului Nordic.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit numai pentru statul existent până la 3 octombrie 1990, data reunificării Germaniei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impozit intern care se aplică personalului funcției publice europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru Republica Federală Germania după al doilea război mondial și pentru Germania reunificată după 3 octombrie 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>La 1 ianuarie 2016, regiunea Alsacia este inclusă în regiunea Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rute fixe și facilități folosite în transport. Legat de mijloace de transport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se corobora, de preferință, cu politica UE sau sectorul vizat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru diverse proiecte de integrare întreprinse de statele europene în contextul construcției Europei comunitare sau împreună cu alte organizații europene, precum Consiliul Europei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aceste considerente pot include, dar nu se limitează la cele protejate prin articolul 19 din Tratatul privind funcționarea UE: sex, rasă sau origine etnică, religie sau convingeri, dizabilitate, vârstă și orientare sexuală.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>În contextul unei sancțiuni financiare impuse unei întreprinderi printr-o decizie a Comisiei pentru încălcarea normelor UE în materie de concurență, a se utiliza termenul „sancțiune” (UE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu 1 ianuarie 2016, regiunea Languedoc-Roussillon este inclusă în regiunea Occitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru legislațiile naționale, în special cea americană și cea britanică. În cadrul politicii UE în domeniul concurenței, a se utiliza, în schimb controlul practicilor restrictive.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Comisia Europeană a Drepturilor Omului a fost un tribunal special care a funcționat în perioada 1953-1998 și a determinat admisibilitatea unei plângeri adresate Curții Europene a Drepturilor Omului. În 1998, protocolul 11 la Convenția europeană a drepturilor omului a abolit comisia și a mărit Curtea Europeană a Drepturilor Omului.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu "mobilitatea forței de muncă".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu 1 ianuarie 2016, regiunea Limousin este inclusă în regiunea Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>La 1 ianuarie 2016, regiunea Lorena este inclusă în regiunea Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regiune administrativă specială a Chinei din 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dacă este necesar, se combină cu descriptorii folosiți pentru organul afectat sau pentru natura tropicală sau endemică a bolii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu dreptul de proprietate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se folosesc termeni specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>În cazul în care este posibil, a se combina conceptul „piața agricolă” cu sectorul (sectoarele) de piață corespunzător (corespunzătoare).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru a adnota resursele legate de piețele agricole din UE. În cazul în care este posibil, a se combina conceptul „piața agricolă a UE” cu sectorul (sectoarele) de piață corespunzător (corespunzătoare).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piață comună, în sens general, fără limitare la Comunitatea Europeană.</SN><HN>În contextul UE, conceptul de „piață comună” este utilizat în prezent numai în sens istoric și a fost înlocuit cu „piață unică”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se combina cu sectorul relevant al pieței sau cu sectoarele relevante ale pieței. A nu se confunda cu piața unică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dacă este necesar, poate fi utilizat în asociere cu domeniul de activitate corespondent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat în asociație cu țara corespondentă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z referenčnimi materiali, ki se uporabljajo v knjižničarstvu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se referă la partea din Oceania situată în Pacificul de Nord și care cuprinde aproximativ 2 000 de insule. Pentru stat, a se utiliza descriptorul „Statele Federate ale Microneziei”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu 1 ianuarie 2016, regiunea Midi-Pirinei este inclusă în regiunea Occitania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu reîntregirea familiei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acronimul „LGBTQ” poate evolua în timp pentru a include litere suplimentare pentru a reprezenta alte identități. Acest concept urmărește să acopere toate identitățile și orientările relevante care nu sunt incluse în acronim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se referă la capacitatea individului de a se mișca pe piața muncii. A nu se confunda cu libera circulație a forței de muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru orice acțiune colectivă destinată să asigure o mai bună justiție socială.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Drepturile și obligațiile cetățenilor variază de la un stat la altul, astfel încât, în unele state, „cetățenia” este sinonimă cu „naționalitatea”, în timp ce în altele nu este așa. Atunci când se face o distincție, aceasta se bazează de obicei pe faptul că cetățenia conferă drepturi politice. Pentru etnie, utilizați conceptul de „grup etnic” (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu "costul vieții".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pact de apărare între Australia, Statele Unite și Noua Zeelandă.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu 1 ianuarie 2016, regiunea Nord-Pas-de-Calais este inclusă în regiunea Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru cooperarea între țările europene în afara contextului UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizație panafricană care se substituie Organizației Unității Africane (OUA) la 9 iunie 2002. Regrupează toate țările africane inclusiv Sahara Occidentală, cu excepția Marocului.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN><HN>La 14 decembrie 1960, 20 de țări au semnat inițial Convenția privind Organizația pentru Cooperare și Dezvoltare Economică.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înlocuiește, în 1991, Organizația Statelor Central-Americane (ODECA), în scopul instituirii pieței comune central-americane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documente care fac referire la aceste țări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documentele care privesc toate statele OPEC.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 30.6.2009: Oficiul pentru Publicaţii Oficiale ale Comunităţilor Europene.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se corobora cu sectorul (sectoarele) relevante ale pieței.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratat de alianță militară semnat în 1955 și având ca membri statele comuniste din Europa aflate sub influența Uniunii Sovietice. A fost dizolvat în 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru numele organizațiilor internaționale cu referire la câmpul 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alianță defensivă încheiată la 8 septembrie 1954 între Australia, Statele Unite, Franța, Regatul Unit, Noua Zeelandă, Pakistan, Filipine și Thailanda. A fost dizolvată în 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizație înființată în iunie 1966 la Tananarive și dizolvată la 25 martie 1985. Activitățile acesteia au fost integrate Organizației Unității Africane (OUA), care devine Uniunea Africană în 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Printre formele de protest se numără adresarea de scrisori către reprezentanți, semnarea de petiții online, participarea la manifestații, boicotarea produselor, declanșarea de incendii și acțiuni directe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Parlamentul European își are originile în Adunarea Comună a Comunității Europene a Cărbunelui și Oțelului (CECO), care a devenit adunarea comună a celor trei comunități europene supranaționale care au existat până în 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociere cu țara respectivă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Reprezentare politică care include țările din Europa Centrală și de Est sub dominație sovietică de la sfârșitul celui de-al doilea război mondial până la căderea sistemului comunist sovietic în 1989-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru denumirile statelor și teritoriilor de peste mări, vezi microtezaurul 7241.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu 1 ianuarie 2016, regiunea Aquitania este inclusă în regiunea Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Serviciile pot include activități precum activitățile de marketing sau de vânzare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru documentele care acoperă o întreagă plajă de produse, pentru alte situații folosiți un descriptor specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu 1 ianuarie 2016, regiunea Picardia este inclusă în regiunea Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Plan de cooperare pentru dezvoltarea economică și socială în Asia și Pacific.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu 1 ianuarie 2016, regiunea Poitou-Charentes este inclusă în regiunea Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen folosit în sens general fără a fi în relație cu o anumită sursă de zgomot identificată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creată în 1952, această instituție a UE, al cărei sediu este stabilit la Luxemburg, cuprinde trei jurisdicții: Curtea de Justiție, Tribunalul (creat în 1988) și Tribunalul Funcției Publice (creat în 2004). De observat faptul că denumirea „Curtea de Justiție a Uniunii Europene” a înlocuit denumirea „Curtea de Justiție a Comunităților Europene”, ca urmare a intrării în vigoare a Tratatului de la Lisabona la 1 decembrie 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 30.11.2009: „Curtea de Conturi a Comunităţilor Europene”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „Tribunalul Penal Internațional pentru Rwanda sau pentru Fosta Iugoslavie” sau cu „Curtea Penală Internațională”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru autorități sau organisme ale Statului și pentru autorități locale și regionale, luate în ansamblu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratatul CECO a expirat la data de 23 iulie 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru prețurile naționale se folosește "prețul produselor agricole interne".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza în opoziție cu prețul de vânzare en-gros, în alte situații utilizați preț de consum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>În chestiuni civile, comerciale și sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru documente care se referă la produsele provenite din pescuit. A nu se confunda cu "resurse piscicole".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care acoperă o sferă largă de produse din domeniul agricol, altfel se folosește un descriptor mai specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documente care acoperă o întreagă serie de produse, altfel se utilizează un termen specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru documente care acoperă întreaga plajă de produse, altfel folosiți un descriptor specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care cuprind toată gama de produse, altfel se folosește un descriptor mai specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu "standard de viață".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acest concept a fost înlocuit cu „produs de igienă” (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documente care acoperă întreaga serie de produse, altfel se folosește un termen specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documente care acoperă întreaga serie de produse, altfel se folosește un termen specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produsul farmaceutic este ceea ce este fabricat/administrat pacientului (comprimatele cu ingredientele lor, adică ceea ce există în realitate), iar medicamentul este un concept care îl rezumă din perspectiva autorizării (ingredientul principal, forma, cantitatea, detaliile autorizației).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>stat autonom al Regatului Ţărilor de Jos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înființată în 1975 în urma fuziunii Organizației Europene de Cercetări Spațiale (ESRO) cu Organizația Europeană pentru Dezvoltarea Lansatoarelor de Vehicule Spațiale (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează în legătură cu instituția în cauză.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu ecologia, care reprezintă studiul interconexiunilor dintre organismele vii și mediul acestora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza în asociere cu organizația vizată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu instituțiile implicate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cerere în fața unei autorități administrative pentru a anula, a schimba sau a retrage o decizie luată de administrație. A nu se confunda cu contenciosul administrativ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recurs împotriva Consiliului și Comisiilor atunci când acestea se abțin de a lua o hotărâre din sfera lor de competență.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratament preferențial acordat mărfurilor produse în Comunitatea Europeană cu scopul de a încuraja statele membre să cumpere de la partenerii din țările vecine decât de pe piața internațională.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „întreprindere comună”, „grupare de interes economic” sau „societate de economie mixtă”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introdusă prin Declarația comună a Adunării, a Consiliului și a Comisiei, adoptată la 4 martie 1975, cu scopul de a se ajunge la un acord între Parlament și Consiliu. Utilizarea acestei proceduri se limita la « acte comunitare de interes general care au implicații financiare importante și a căror adoptare nu este impusă prin acte preexistente ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu instituțiile implicate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu tipul de transport vizat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu alunecările de teren, care se referă la mișcarea în masă a terenului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acesta a fost abrogat în 1987 și înlocuit cu un Nomenclator combinat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relații colective între angajat și angajator. Pentru relații individuale se folosește managementul personalului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Expresie folosită în contextul noilor relații stabilite între Occident și țările din fostul bloc comunist al Europei de Est.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru relațiile între statele membre. Pentru cele între un stat și Uniunea Europeană, a se utiliza „apartenență la Uniunea Europeană”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concept istoric valabil înainte de introducerea monedei euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu finanțarea din partea UE, care se referă la cheltuielile UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru prețuri agricole pe plan național. În cadrul PAC  utilizați prețuri agricole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplică unei ramuri industriale sau la nivel inter-industrial. Nu se utilizează pentru reorganizarea internă a unei companii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu piața UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>În cazul în care este vorba de reproducere artificială la animale, a se utiliza „inseminare artificială”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>În cazul în care este vorba de inseminare artificială la om, a se utiliza „reproducere artificială”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stat autonom al Regatului Ţărilor de Jos cu începere de la 10.10.2010 (Antilele Olandeze se dizolvă).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependenţă a Coroanei britanice. Nu face parte din Regatul Unit, dar depinde de acesta în ceea ce priveşte relaţiile externe. Nu face parte din Uniunea Europeană, dar i se asociază în termenii protocolului 3 anexat la Tratatul de aderare a Regatului Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit numai pentru teritoriul existent înainte de 1995, după aceea se folosesc descriptorii "Ceuta" sau "Melilla".</SN><HN>Ceuta și Melilla sunt orașe autonome începând din 13 martie 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru rechiziționarea personalului în scopul asigurării unui seriviciu minim în cazul conflictelor de muncă sau grevelor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu statul în cauză.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Include tratate, coduri de conduită, rezoluții, planuri de acțiune și declarații ale organizațiilor interguvernamentale. Folosit în asociație cu organizația în cauză.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza împreună cu organizația vizată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu statul în cauză.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu instituțiile implicate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>To poimenovanje ne pomeni priznanja države Palestine in ne posega v stališča posameznih držav članic glede tega vprašanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dacă este necesar, se folosește în asociere cu statul în discuție.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu lucrătorii migranți.</SN><SN>A nu se confunda cu „lucrător detașat”, termen utilizat în cazul personalului care este trimis în străinătate de către angajator pentru a lucra în cadrul unui proiect.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „cluster economic”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat numai pentru venitul individual sau al întreprinderilor, pentru alte situații se folosește venit național.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare la 23 martie a Regulamentului (UE) nr. 2015/2424 de modificare a Regulamentului privind marca comunitară, OAPI a devenit Oficiul Uniunii Europene pentru Proprietate Intelectuală (EUIPO), iar marca comunitară a devenit marca Uniunii Europene.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grup de state care, după participarea în 1967 la Conferința din Alger, au alcătuit o listă cu necesitățile statelor sub-dezvoltate.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înființată în 1983 de către miniștrii afacerilor externe din Mexic, Venezuela, Columbia și Panama, Grupul Contadora este integrat Grupului de la Rio în 1987. A se utiliza "Grupul de la Rio".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>La 1 ianuarie 2016, regiunea Ron-Alpi este inclusă în regiunea Auvergne-Ron-Alpi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înlocuiește, în 1995, Comunitatea Economică a Africii de Vest (CEAO) și Uniunea Monetară a Africii de Vest (UMOA). CEAO este înființată în 1970 în urma reorganizării Uniunii Vamale și Economice a Africii de Vest (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regatul Unit a încetat să mai fie un stat membru al Uniunii Europene la 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizare pentru documente care privesc toate aceste țări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produsul farmaceutic este ceea ce este fabricat/administrat pacientului (comprimatele cu ingredientele lor, adică ceea ce există în realitate), iar medicamentul este un concept care îl rezumă din perspectiva autorizării (ingredientul principal, forma, cantitatea, detaliile autorizației).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează dacă este vorba de statutul profesional, dacă nu, în sens general de mână de lucru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „măsură restrictivă impusă de UE”. Sancțiunea (UE) implică măsuri impuse statelor membre ale UE care încalcă principiile fundamentale ale UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza decizie(UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu instituțiile implicate.</SN><HN>De la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza termenul de directivă (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza recomandare (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza  regulament (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza tratat de aderare (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat în asociație cu tipul relației sau acordului corespunzător.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asociație desființată la 31 decembrie 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Noua denumire pentru Sistemul European de Difuzare a Ofertelor și Cererilor de Angajare, aprobată în Consiliu în anul 1993.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care tratează avantajele și dezavantajele statelor membre ale Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odata cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), pozi?iile comune în domeniul spa?iului de libertate, securitate ?i justi?ie ?i al politicii externe ?i de securitate comune sunt înlocuite cu decizii ale Consiliului. A se utiliza decizie (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odata cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), ac?iunile comune în domeniul PESC sunt înlocuite cu decizii ale Consiliului. A se utiliza decizie (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4068</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tratatul Uniunii Europene, Maastricht, 1992.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Proiect de coordonare a politicilor externe între statele membre, inițiat încă în anii 1970. CPE este integrată în Tratatul privind Uniunea Europeană și oficializată prin „Politica Externă și de Securitate Comună”. A se utiliza „PESC”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu gestionarea riscurilor financiare sau a întreprinderii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aceste taxe provin din aplicarea unui tarif vamal comun la importurile provenind din țările terțe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aceasta constă în activități desfășurate pentru a răspunde nevoilor oamenilor. Serviciile sunt furnizate în sectoare precum transporturile, comunicațiile, comerțul, gestionarea municipală, asistența medicală, educația, administrația, sistemul judiciar, finanțele, asigurările și altele, de exemplu coafura.</SN><SN>Aceasta constă în activități desfășurate pentru a răspunde nevoilor oamenilor. Serviciile sunt furnizate în sectoare precum transporturile, comunicațiile, comerțul, gestionarea municipală, asistența medicală, educația, administrația, sistemul judiciar, finanțele, asigurările și altele, de exemplu servicii de natură personală.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „șef de stat”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează pentru a descrie situația Uniunii Europene la un moment dat – de obicei în raport cu evenimentele recente, situația actuală și perspectivele de viitor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Finanțare comunitară pe termen scurt destinată destinată a face față unor nevoi de finanțare ca urmare a unui deficit temporar al balanței de plăți.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistem de împrumuturi sau donații făcute către țările ACP cu scopul înlăturării efectelor fluctuației pieței și ale riscurilor producției asupra încasărilor din exporturile agricole.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înființată în 1958 sub denumirea Agenția Europeană pentru Energie Nucleară, organizația a adoptat denumirea sa oficială în 1972, pentru a sublinia caracterul internațional al organizației.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează și pentru organele și oficiile UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru documentele referitoare la clonarea terapeutică umană, a se combina „clonare umană” cu „celule stem”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Uradno ime Kraljevine Svazi je bilo aprila 2018 spremenjeno v Kraljevino Esvatini oziroma Esvatini.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru repartizarea fenomenelor politice în spațiul geografic, a se utiliza termenul de geografie politică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>La 1 ianuarie 2016, regiunea Auvergne este inclusă în regiunea Auvergne-Ron-Alpi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acesta înlocuiește programele MEDA și TACIS cu începere de la 1 ianuarie 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funcția de președinte al Consiliului European a fost instituită prin Tratatul de la Lisabona (intrat în vigoare la 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedură legislativă care înlocuiește procedura de codecizie de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se combina cu domeniul de competență al agenției.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen folosit pentru țara existentă până la 1 ianuarie 1993, dată de la care Cehia și Slovacia au devenit republici separate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează termeni specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru locul în care se cresc animale de laborator, a se folosi termenul de „experimentare animală”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Noua denumire a „Tratatului de instituire a Comunității Europene” (inițial „Tratatul de instituire a Comunității Economice Europene)” odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Succesorul Uniunii Europene de Plăți, a fost cadrul instituțional al cooperării monetare între țările membre ale Organizației Europene pentru Cooperare Economică (OECE) din 1958 până în 1972.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza termenul de „aviz (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Parte vestică a Insulei Timor ce face parte din Indonezia din 1945.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Partea de est a insulei Timor, care s-a aflat sub ocupația Indoneziei din 1975 și care și-a proclamat independența la 20 mai 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosiți termenii specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratatul CECO a expirat în iulie 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denumirea inițială a tratatului de instituire, astfel cum a fost semnat la Roma în 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se combina cu sectoare sau industrii conexe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN><HN>Alianță militară (1955-1991) care reunea în jurul Uniunii Sovietice Albania (până în 1968), Republica Democrată Germană, Bulgaria, Ungaria, Polonia, România și Cehoslovacia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu instituțiile implicate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Respectarea instrucțiunilor de vot date parlamentarilor de către partidul sau grupul lor parlamentar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la 1 ianuarie 2007, acest fond înlocuiește Fondul European de Orientare şi Garantare Agricolă (FEOGA), secțiunea „Garantare”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la 1 ianuarie 2007, acest fond înlocuiește Fondul European de Orientare şi Garantare Agricolă (FEOGA), secțiunea „Orientare”</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Instituită în iulie 2008, prin fuziunea Curții Africane de Justiție și a Curții Africane a Drepturilor Omului și Popoarelor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stat autonom al Regatului Țărilor de Jos cu începere de la 10.10.2010 (Antilele Neerlandeze se dizolvă).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ca urmare a dizolvării Antilelor Olandeze (10.10.2010), Bonaire, Sint Eustatius şi Saba primesc statutul de municipalități speciale autonome din Țările de Jos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependenţă a Coroanei britanice. Nu face parte din Regatul Unit, dar depinde de acesta în ceea ce priveşte relaţiile externe. Nu face parte din Uniunea Europeană, dar i se asociază în termenii protocolului 3 anexat la Tratatul de aderare a Regatului Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependenţă a Coroanei britanice. Nu face parte din Regatul Unit, dar depinde de acesta în ceea ce priveşte relaţiile externe. Nu face parte din Uniunea Europeană, dar i se asociază în termenii protocolului 3 anexat la Tratatul de aderare a Regatului Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>A înlocuit Instrumentul Financiar pentru Orientarea Pescuitului (IFOP) în 2007 și este urmat de Fondul european pentru pescuit și afaceri maritime (FEPAM) pentru perioada 2014-2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acord privind comerțul internațional de materiale textile.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit numai pentru documente foarte generale, altfel se alege un descriptor specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Turcia a obținut statutul de țară candidată în urma reuniunii Consiliului European de la Helsinki din decembrie 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înființată în 1994, Comunitatea Economică și Monetară a Africii Centrale (CEMAC) preia activitățile Uniunii Monetare a Africii Centrale (UMAC sau Zona Monetară a Africii Centrale) și a Uniunii Vamale și Economice Central Africane (UDEAC). Are ca membri Camerunul, Republica Centrafricană, Congo, Guineea Ecuatorială și Ciad și este caracterizată de recunoașterea unei unități monetare unice (francul CFA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creată în 1950 de optsprezece țări membre ale Organizației Europene pentru Cooperare Economică (OECE), Uniunea Europeană de Plăți a fost dizolvată în decembrie 1958 și înlocuită cu Acordul monetar european.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Program interguvernamental pentru cooperare în domeniul informării științifice și tehnologice</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru dezvoltarea orașelor, atât ca număr de locuitori, cât și ca extindere teritorială, precum și pentru consecințele acestei dezvoltări asupra modului de viață.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat în exclusivitate pentru statul care a existat până la dezmembrarea Uniunii Sovietice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dacă este necesar, se folosește în asociere cu importurile și exporturile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Categoriile de performanță a clădirilor includ calitatea, economiile de resurse și capacitatea de lucru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu 1 ianuarie 2016, regiunea Normandia Inferioară este inclusă în regiunea Normandia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acord prin care principalele țări exportatoare și principalii importatori ai unui produs de bază se angajează să respecte o reglementare privind comerțul internațional al acestui produs.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>În UE, piața internă a energiei cuprinde doar energie electrică și gaze.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizați descriptorul "umanizarea muncii" pentru problemele legate de calitatea vieții la locul de muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu sistemul bipartid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Myanmar/Birmania este forma utilizată adesea în actele Consiliului și în documentele oficiale. Forma „Myanmar” este, de asemenea, frecvent întâlnită, în special în textele care provin de la SEAE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen folosit pentru documentele care se referă la întreaga gamă de produse din domeniu, în alte situații se folosește un descriptor mai specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu 1 ianuarie 2016, regiunea Burgundia este inclusă în regiunea Burgundia-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru poluare sonoră provenită de la surse cunoscute, cum ar fi mașini, mijloace de transport, discoteci, autostrăzi sau aeroporturi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen utilizat până la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Când se referă la vamă, se folosește termenul formalități vamale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizație economică interguvernamentală (1949-1991) fondată de URSS, Bulgaria, Cehoslovacia, Ungaria, Polonia și România. De-a lungul timpului, printre membrii săi s-au numărat și alte țări: Albania (1949-1987), RDG (1950-1990), Mongolia (1962), Cuba (1972) și Vietnam (1978). Iugoslavia a avut statut de stat membru asociat începând cu anul 1964.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizație economică interguvernamentală (1949-1991) fondată de URSS, Bulgaria, Cehoslovacia, Ungaria, Polonia și România. De-a lungul timpului, printre membrii săi s-au numărat și alte țări: Albania (1949-1987), RDG (1950-1990), Mongolia (1962), Cuba (1972) și Vietnam (1978). Iugoslavia a avut statut de stat membru asociat începând cu anul 1964.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizație de cooperare regională care include Kenya, Uganda și Tanzania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedură introdusă de Actul Unic European (1986), înlocuită de procedura de aprobare odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (intrat în vigoare la 1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru a descrie situația economică a unei țări, a unui grup de țări sau a unei regiuni la un moment dat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acest concept a fost înlocuit cu „transport pe căi navigabile interioare” (4515) și „transport maritim” (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona, la 1 decembrie 2009, denumirile „Uniunea Europeană” sau „UE” înlocuiesc denumirile „Comunitatea Europeană” sau „CE”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Drepturile și obligațiile cetățenilor variază de la un stat la altul, astfel încât, în unele state, „cetățenia” este sinonimă cu „naționalitatea”, în timp ce în altele nu este așa. Atunci când se face o distincție, aceasta se bazează de obicei pe faptul că cetățenia conferă drepturi politice. Pentru etnie, utilizați conceptul de „grup etnic” (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>În cadrul dispozițiilor Acordului de la Cotonou, resursele și activitățile Centrului pentru Dezvoltare Industrială (CDI) au fost transferate, în august 2002, Centrului pentru Dezvoltarea Întreprinderilor (CDE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN><HN>Regatul Unit a încetat să mai fie un stat membru al Uniunii Europene la 31.1.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se folosi pentru aspectele sociale ale morții și atitudinea față de moarte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relaționat subiectului corespondent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Limbaj oficial folosit pe teritoriul unei țări sau în cadrul unei instituții.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Noua denumire de Tribunalul de Primă Instanță de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează pentru schimbul de informații în context etic sau legal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>La 1 ianuarie 2016, regiunea Centru este denumită Centru-Val de Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>La 1 ianuarie 2016, regiunea Champagne-Ardenne este inclusă în regiunea Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Elaborată în 1948, Carta de la Havana de instituire a unei Organizații Mondiale a Comerțului nu a intrat niciodată în vigoare.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se combina cu „acord de asociere (UE)”, „acord comercial (UE)” sau „acord de cooperare (UE)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acorduri încheiate de statele membre și comunitățile europene în domenii de competență partajate.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu recursul pentru stabilirea răspunderii administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru organismul parlamentar al unei organizații internaționale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se folosește pentru instituții.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Active provenite din bani dobandiți pe căi ilegale, spre exemplu, din traficul de droguri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înlocuiește, în 1997, Consiliul de Cooperare Nord-Atlantic (NACC). Reunește țările membre și țările partenere ale NATO în cadrul unui grup de dialog și consultare asupra chestiunilor de politică și securitate.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Clauză care permite unui stat membru să refuze sau să amâne aplicarea anumitor prevederi ale unui acord.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aranjamentul de la Wassenaar referitor la controlul multilateral al exporturilor pentru armele convenționale și mărfurile și tehnologiile cu dublă utilizare a înlocuit, în 1996, Comitetul de coordonare pentru controlul multilateral al exporturilor (COCOM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Urmărirea unui echilibru și a unei dezvoltări susținute în interiorul Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Decizia privind procedura comitetelor a fost abrogată și înlocuită, de la 1.3.2011, cu Regulamentul privind procedura comitetelor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Decizia privind procedura comitetelor a fost abrogată și înlocuită, de la 1.3.2011, cu Regulamentul privind procedura comitetelor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denumirea „Comitetul Regiunilor al Uniunii Europene” se înlocuiește cu „Comitetul European al Regiunilor” începând cu luna februarie 2017.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la data de 1.3.2011, acest regulament abrogă și înlocuiește Decizia 1999/468/CE privind procedura comitetelor și introduce două proceduri noi: o procedură de consultare și o procedură de examinare. Prin urmare, acestea înlocuiesc procedurile de consultare, de gestionare și de reglementare stabilite prin decizia din 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denumește orice formă de comerț, legală sau ilegală, cu părți ale corpului uman sau derivate ale acestuia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează, după caz, în legătură cu instituția UE vizată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organism al Organizației Internaționale a Muncii, alcătuit din delegații naționale reprezentând guvernul, salariații și angajatorii.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>A patra resursă, introdusă în 1988,  bazată pe PIB și pe aplicarea unei taxe fixate în cadrul procedurii bugetare, la suma tuturor PIB-urilor statelor membre.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concept istoric care reprezintă cooperarea în domeniul justiției și al afacerilor interne, integrată ulterior în acordul Schengen, iar apoi în cadrul instituțional al Uniunii Europene. A se utiliza „SLSJ” (spațiu de libertate, securitate și justiție).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru domenii care se referă la legăturile de natură juridică dintre două sau mai multe persoane, dintre care una are de îndeplinit anumite obligații către cealaltă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu serviciul public de contabilitate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru condițiile de utilizare efectivă ale diferitelor limbi oficiale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru echipamentul de protecție individuală al muncitorului și pentru dispozitivele de siguranță ale mașinilor și instalațiilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru echipamentul supus unei presiuni pozitive sau negative în comparație cu presiunea atmosferică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporaba za vse proizvode, instrumente, naprave ali sisteme za izravnavo, zmanjšanje ali odpravo ovir, pa tudi za ukrepe, sprejete za izboljšanje dostopa in s tem povečanje samostojnosti invalidnih oseb ali starejših v njihovem vsakdanjem življenju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează și pentru organele și oficiile UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN><HN>Acord de cooperare politică și regională încheiat în 1991 între Republica Cehoslovacia, Republica Polonă și Republica Ungară. Din 1993, anul dezintegrării Cehoslovaciei, numărul țărilor participante este patru, deoarece atât Republica Cehă, cât și Republica Slovacă devin state membre.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grup interguvernamental care răspunde de chestiuni monetare internaționale ce privesc interesele statelor în curs de dezvoltare.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înlocuit de la 1 ianuarie 2007 de Fondul european pentru pescuit (FEP)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Institutul Monetar European (IME) a fost înființat la 1 ianuarie 1994, la începutul celei de-a doua etape a uniunii economice și monetare (UEM). El a fost desființat odată cu înființarea Băncii Centrale Europene (BCE), la 1 iunie 1998. Sursă: Banca Centrală Europeană (BCE)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>To poimenovanje ne posega v stališča o statusu ter je v skladu z RVSZN 1244/1999 in mnenjem Meddržavnega sodišča o razglasitvi neodvisnosti Kosova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând din 12 februarie 2019, odată cu intrarea în vigoare a Acordului de la Prespa, fosta Republică iugoslavă a Macedoniei se numește Republica Macedonia de Nord.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru animale, a se utiliza ESB.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „marca europeană”.</SN><SN>Ghidul albastru oferă o imagine de ansamblu asupra interpretării dispozițiilor referitoare la normele UE privind produsele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sunt incluse hrana pentru animale, îngrășămintele, hrana pentru animalele de companie, pielea și lâna etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>De preferință, se utilizează termenul generic „produs veterinar”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grup de lucru interguvernamental responsabil, începând cu 1976, de problemele ce țin de terorism și de securitatea internă (grupul TREVI). În 1985, competențele sale s-au extins asupra imigrației ilegale și criminalității organizate. În 1989, existau patru grupuri de lucru (terorism, cooperare polițienească, criminalitate organizată, libera circulație a persoanelor) controlate de un grup de înalți funcționari responsabili de pregătirea deciziilor adoptate de Consiliu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează pentru toate entitățile care au putere de decizie în cadrul unui organ sau oficiu al UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru orice organ creat printr-un acord al Uniunii Europene, compus din reprezentanți ai Uniunii Europene și ai uneia sau mai multor țări terțe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru orice oficiu sau agenție create în temeiul legislației secundare. A nu se confunda cu „organ al UE”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu ajutoarele financiare acordate în cadrul programelor sau al politicilor UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Inițiativă care vizează ameliorarea stabilității și securității în Europa prin consolidarea legăturilor între NATO și țările Europei Centrale și de Est sau alte țări aparținând CSCE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN><HN>Opt țări au aderat la Uniunea Europeană în 2004 (Estonia, Ungaria, Letonia, Lituania, Polonia, Republica Cehă, Slovacia și Slovenia), două în 2007 (Bulgaria și România), iar Croația în 2013. Lista țărilor CEEC cuprinde Albania, Bosnia și Herțegovina, Macedonia de Nord, Kosovo, Muntenegru, Serbia și Ucraina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu contabilitatea națională.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „președintele unei instituții”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu Președinția Consiliului European în legătură cu conceptul de „președinte al Consiliului European” (439592). Președinția Consiliului UE are legătură directă cu Consiliul UE (care negociază și votează cu privire la legislația UE care reunește miniștrii statelor membre ale UE) și nu cu Consiliul European (care stabilește agenda politică a UE care reunește șefii de stat sau de guvern ai fiecărui stat membru al UE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înlocuită cu procedura legislativă ordinară începând de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru persoanele care tratează pacienți prin metode nerecunoscute de medicina convențională.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru orice campanie de promovare a ideii de integrare europeană.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apel înaintat în Contenciosul administrativ. A nu se confunda cu apelul înaintat unei autorități administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru zonele geografice care nu sunt limitate de frontierele de stat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru adunări sau parlamente naționale și regionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru întrebări privind repartizarea echilibrată a competențelor între instituțiile UE, cele naționale și cele regionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Provin din aplicarea unei taxe uniforme asupra bazei TVA de către fiecare Stat membru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu "securitate aeronautică".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conceptul de non-cetățean recunoscut se poate referi la persoane care sunt rezidenți permanenți, dar care nu dețin cetățenia din cauza unor factori istorici legați de dizolvarea Uniunii Sovietice, în special în țările baltice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru campaniile de informare sau de sensibilizare a publicului și este legat de domeniul în cauză sau de numele instituției, atunci când campania se referă la imaginea instituției în fața opiniei publice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru a descrie politica unei țări, a unui grup de țări sau a unei regiuni într-un moment specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru un spectacol sau orice alt eveniment public în care apar animale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Această denumire nu trebuie interpretată ca o recunoaștere a statului Palestina și nu aduce atingere pozițiilor individuale ale statelor membre cu privire la acest subiect.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând de la semnarea, în 1975, a Convenției de la Lomé, a se utiliza țările ACP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Inițial, consultare informală între statele membre cu scopul de a elabora poziții concertate și de a pune în aplicare, în comun, o politică externă europeană. Oficializată prin Tratatul privind Uniunea Europeană, aceasta este înlocuită cu Politica Externă și de Securitate Comună. A se utiliza „PESC”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>În 2008, ca urmare a instituirii Regulamentului unic OCP (privind organizarea comună a pieței) cu privire la piețele agricole, comitetele de gestionare specfice individuale au fost înlocuite de un singur Comitet de gestionare pentru organizarea comună a piețelor agricole.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Decizia privind procedura comitetelor a fost abrogată și înlocuită, de la 1.3.2011, cu Regulamentul privind procedura comitetelor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu termenul „supliment alimentar”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen generic care desemnează cele trei organisme europene de standardizare (CEN, Cenelec et ETSI). A se utiliza împreună cu fiecare organism specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru varianta umană a bolii, a se utiliza „boală a sistemului nervos”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupul celor mai industrializate șapte țări (Statele Unite, Japonia, Germania, Franța, Italia, Regatul Unit și Canada). În 1998, odată cu aderarea Rusiei, devine ”Grupul celor Opt”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dispozitiv permanent de consultare și concertare politică pentru țările din America Latină și Caraibe, rezultat în urma fuziunii Grupului Contadora și a Grupului de la Lima în 1986.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare la 23 martie a Regulamentului (UE) nr. 2015/2424 de modificare a Regulamentului privind marca comunitară, OAPI a devenit Oficiul Uniunii Europene pentru Proprietate Intelectuală (EUIPO), iar marca comunitară a devenit marca Uniunii Europene.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înființată în 1952 sub denumirea „Consiliul pentru Cooperare Vamală”, organizația adoptă denumirea oficială în 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistem de reglementare a contestațiilor din cadrul Organizației Mondiale de Comerț cu scopul de a soluționa contenciosul comercial dintre părți.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat numai pentru documente cu un conținut foarte general, pentru alte situații se utilizează un descriptor mai specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Măsuri privind investițiile legate de comerț.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aspecte ale drepturilor de proprietate intelectuală legate de comerț.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu ianuarie 2007, „Confederația întreprinderilor europene” se numește „Businesseurope”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denumire utilizată pentru organizația interguvernamentală Eutelsat, creată în 1977 pentru gestionarea infrastructurii de telecomunicații prin satelit din Europa. În iulie 2001, activitățile Eutelsat au fost transferate unei persoane juridice de drept privat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înființată în 1924 sub denumirea de Oficiul Internațional pentru Epizootii, organizația adoptă denumirea oficială în 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periferic care efectuează digitizarea textului și imaginii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>La 4 februarie 2003, Uniunea Statală a Serbiei și Muntenegrului înlocuiește Republica Federală Iugoslavia, proclamată la 27 aprilie 1992. La 3 iunie 2006, Muntenegru își declară independența și statul federal este împărțit în două noi state independente: Republica Serbia și Republica Muntenegru.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acordul de Politică Socială a fost incorporat în Tratatul Uniunii Europene prin Tratatul de la Amsterdam. El definește obiectivele politicii sociale ale Uniunii, cu accent pe oportunități egale și împotriva excluderii sociale.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru a acoperi următoarele subiecte: formatori și formare la locul de muncă, îndrumători la locul de muncă, mentori și mentorat la locul de muncă</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se asocia cu instituția vizată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Instituit prin Tratatul de la Lisabona (intrat în vigoare la 1.12.2009), Înaltul Reprezentant este în același timp membru al Consiliului, în cadrul căruia prezidează Consiliul Afacerilor Externe și al Comisiei Europene, în cadrul căreia este vicepreședinte însărcinat cu afacerile externe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Randament pe care un muncitor trebuie să-l mențină pentru a primi un salariu stabilit. A nu se confunda cu "standard de muncă".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se referă la împărțirea și la proprietatea asupra terenurilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Obiectivul EFICS este de a colecta, coordona, standardiza, procesa și propaga informații referitoare la sectorul silvic.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Unitatea monetară europeană (ECU) reprezenta o valută compozită formată prin adunarea unor sume fixe exprimate în 12 dintre cele 15 monede ale statelor membre ale CE. Valoarea ECU era calculată ca media ponderată a valorii monedelor care intrau în componența sa. ECU a fost înlocuită cu euro pe baza unei corespondențe de 1:1 la 1 ianuarie 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raportul parității dintre euro și monedele naționale care au aderat la moneda europeană. Este fixă și irevocabilă începând cu 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Strategia a fost introdusă după adoptarea Tratatului Amsterdam pentru crearea de locuri de muncă și combaterea șomajului.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru a indica schimbarea unui loc de muncă în cadrul aceleiași companii ca urmare a restructurării sau promovării.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu "serviciu public" care se referă la organismul care furnizează servicii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>În 2008, Uniunea pentru Mediterana a înlocuit parteneriatul euro-mediteranean, denumit în trecut „procesul de la Barcelona”. Parteneriatul reunește cele 27 de state membre ale Uniunii Europene și 16 țări partenere din regiunea de sud a Mediteranei și din Orientul Mijlociu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplicat numai în sensul de apartenență la Uniunea Europeană.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu securitatea alimentară, care se referă la accesul tuturor la alimente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nu se referă la dezbaterile teologice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nu se utilizează în contextul Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substitui a política europeia de segurança e defesa a partir da entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Utilizat după 1 noiembrie 1993, dată la care a intrat în vigoare Tratatul Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu termenul „aditiv alimentar”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru indexarea sistemelor globale de ghidare, navigație și poziționare prin sateliți.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru vânzarea produselor prin automate. Pentru "distribuitor automat de bancnote" se folosește descriptorul "servicii bancare electronice".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se folosesc termenii specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru economiile țărilor care au abandonat sistemul comunist în 1989 cu scopul de a adopta un sistem alternativ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „Curtea Penală Internațională” sau „Curtea Internațională de Justiție”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acord de liber schimb încheiat în 1992 de trei țări ale Europei Centrale (Cehoslovacia, Polonia și Ungaria), la care aderă țări partenere ale UE și țări interesate de aderare. La 1 ianuarie 2007, țările membre CEFTA erau Croația, Fosta Republică Iugoslavă a Macedoniei, Serbia, Muntenegru, Albania, Bosnia și Herțegovina, Republica Moldova și Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu Tribunalul Penal Internațional (pentru Rwanda, pentru fosta Iugoslavie) sau cu Curtea Internațională de Justiție a Națiunilor Unite, care decide în principal asupra diferendelor dintre state.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen utilizat în domeniul spațiului de libertate, de securitate și justiție (SLSJ).</HN><HN>Începând de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza „decizie (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stat în Oceania cuprinzând mai mult de 600 de insule în arhipelagul Insulelor Caroline, alcătuit din patru state: Chuuk, Kosrae, Pohnpei și Yap.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Redactarea documentelor administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Încetarea mandatului: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introduse în anii ’70, asistența financiară pe termen mediu (AFTM) și mecanismul împrumuturilor comunitare au acordat sprijin financiar reciproc pentru statele membre care se confruntă cu dificultăți serioase legate de balanța de plăți. În 1988, aceste instrumente au fost reunite în cadrul mecanismului de sprijin pentru balanța de plăți. Începând cu 2002, această asistență financiară a fost destinată statelor membre care nu au adoptat moneda euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energie nepoluantă, fie că este îmbunătățită sau nu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 14.6.2016: „Agenția Europeană a Căilor Ferate” (AEF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 30.6.2016: „Colegiul European de Poliție” (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conceptul de „antropocen” este considerat în continuare informal și nu este universal recunoscut ca unitate oficială la scara timpului geologic. Cercetătorii și oamenii de știință continuă să dezbată momentul său exact de debut și recunoașterea oficială în termeni geologici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza în combinație cu sectoare de piață.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nu înseamnă neapărat biodegradabil sau compostabil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creată la 1/1/2007, regiunea reunește fostele „amter” Copenhaga și Frederiksborg, municipalitățile Copenhaga și Frederiksborg, precum și municipalitatea regională Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creată la 1/1/2007, regiunea reunește fostele „amter” Ringkjøbing și Århus, precum și o parte din „amter”-ele Viborg și Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creată la 1/1/2007, regiunea reunește fostul „amt” Nord Jutland și o parte din „amt”-ul Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creată la 1/1/2007, regiunea reunește fostele „amter” Roskilde, Storstrøm și Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creată la 1/1/2007, regiunea reunește fostele „amter” Fyns, Ribe și Sønderjylland (Sud Jutland), precum și o parte din „amt”-ul Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.12.2011: „Agenția Comunitară pentru Controlul Pescuitului” (ACCP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>To poimenovanje ne posega v stališča o statusu ter je v skladu z RVSZN 1244/1999 in mnenjem Meddržavnega sodišča o razglasitvi neodvisnosti Kosova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Comisia regională a Ecosoc (Consiliul economic și social al Națiunilor Unite) care inițiază măsuri pentru a promova dezvoltarea economică regională și pentru a consolida relațiile economice între țări</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Forum politic pentru cooperarea regională și interguvernamentală între 11 țări din regiunea Mării Baltice (Danemarca, Estonia, Finlanda, Germania, Islanda, Letonia, Lituania, Norvegia, Polonia, Rusia, Suedia) și Comisia Europeană.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zonă de schimburi comerciale preferențiale ale Statelor din Africa de Est și Africa Australă.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înființată la 1 noiembrie 2006, CSI este succesoarea Confederației Internaționale a Sindicatelor Libere (CISL) și a Confederației Mondiale a Muncii (CMT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ca urmare a reformei statutului personalului Comunităților Europene, intrată în vigoare în mai 2004, grupa de funcții de asistenți (AST) înlocuiește vechile categorii B, C și D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 5.10.2016: „Agenția Europeană pentru Gestionarea Cooperării Operative la Frontierele Externe ale Statelor Membre ale Uniunii Europen”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se folosi împreună cu „magistrat amator” pentru recuzarea unui jurat, cu „mărturie” pentru recuzarea unui martor sau cu „judecător” pentru recuzarea unui judecător.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tribunalul Funcției Publice, creat în 2004, şi-a încetat activitatea la 1 septembrie 2016, competențele sale fiind transferate Tribunalului.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se folosi împreună cu instituția, organul, agenția sau oficiul în cauză.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), strategiile comune în domeniile spațiului libertății, securității și justiției și în cel al politicii externe și de securitate comune se înlocuiesc cu decizii ale Consiliului. A se utiliza termenul de decizie (UE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Forță de poliție înființată în cadrul PESA destinată să participe la operațiuni internaționale de gestionare civilă a crizelor și la prevenirea conflictelor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizație înființată în 2001 prin fuziunea Uniunii internaționale a navigației fluviale (UINF) cu Consorțiul internațional al navigației pe Rin (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 31.1.2020, regiunile din Regatul Unit au făcut parte din regiunile statelor membre ale UE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ca urmare a reformei statutului personalului Comunităților Europene, intrată în vigoare în mai 2004, grupa de funcții de administratori (AD) înlocuiește vechile categorii A și LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratatul de la Lisabona, intrat în vigoare la 1 decembrie 2009, declară fuziunea Uniunii Europene și a Comunității Europene într-o singură Uniune Europeană. Denumirile „Uniune Europeană” sau „UE” le înlocuiesc pe cele de „Comunitate Europeană”, „comunitar” sau „CE”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asociație informală, dizolvată în 1994, a miniștrilor apărării din țările europene, în cadrul NATO.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acronimul „LGBTQ” poate evolua în timp pentru a include litere suplimentare pentru a reprezenta alte identități. Acest concept urmărește să acopere toate identitățile și orientările relevante care nu sunt incluse în acronim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cerințele de admitere în sistemul educațional includ certificate de examinare, dovada competențelor etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit și ca termen specific pentru viața animalelor sălbatice, fie că sunt libere sau în captivitate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat numai în cazul în care FEOGA este perceput în sensul general, fără a se face deosebire între secțiunile de ghidare și garantare.</SN><HN>Înlocuit, începând cu data de 1 ianuarie 2007, de Fondul european agricol pentru dezvoltare rurală (FEADR) și Fondul european de garantare agricolă (FEGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la 1 ianuarie 2007, acest fond este înlocuit de Fondul European de Garantare Agricolă (FEGA)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la 1 ianuarie 2007, acest fond este înlocuit de Fondul european agricol pentru dezvoltare rurală (FEADR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>ABE a fost înființată la 1 ianuarie 2011, ca parte din Sistemul european de supraveghere financiară (SESF), și a preluat toate responsabilitățile și sarcinile existente ale Comitetului Supraveghetorilor Bancari Europeni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acestea includ factori individuali privind stilul de viață, cum ar fi alimentația și fumatul, rețelele sociale și comunitare și condițiile socioeconomice, culturale și de mediu generale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>A intrat în vigoare la 27 septembrie 2012. MES a preluat sarcinile îndeplinite de Fondul european de stabilitate financiară (FESF) și de Mecanismul european de stabilizare financiară (MESF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regiune creată prin unirea regiunilor Auvergne și Ron-Alpi la 1 ianuarie 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „sancțiune (UE)”. Măsura restrictivă impusă de UE implică măsuri luate împotriva entităților din afara UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mai precis, aceasta implică îngrijirea copiilor, îngrijirea persoanelor în vârstă, educația, asistența medicală și serviciile personale, sociale și casnice, care sunt furnizate în forme remunerate și neremunerate și în sectoare formale și informale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizare pentru documente care privesc toate aceste țări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu migrația pentru reîntregirea familiei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Comitetul economic și financiar a fost precedat de Comitetul monetar.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Această denumire nu va fi interpretată ca fiind o recunoaștere a statului Palestina și nu aduce atingere poziției fiecărui stat membru în parte pe această temă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acesta este acceptat ca fiind cel mai util indicator al obezității la adulți.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substanțele biocide sunt utilizate în mod curent în medicină, agricultură, silvicultură și industrie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu eroziunea, care exclude mișcarea în masă a terenului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu retragerea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen introdus în 2018; anterior, se utiliza termenul  contract de achiziții publice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înlocuit Fondul european pentru pescuit (FEP) stabilit pentru perioada 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Este determinată de măsura în care sistemul social este capabil de a se organiza pentru a-și spori capacitatea de învățare în urma unor dezastre din trecut sau pentru o protecție viitoare mai bună și de a îmbunătăți măsurile de reducere a riscurilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropsko prostovoljsko službo, ustanovljeno leta 1996, je leta 2016 nadomestila nova evropska solidarnostna enota, ki je razširjena različica programa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Factorii pot fi o combinație între veniturile mici, cheltuielile ridicate cu energia și eficiența energetică scăzută a locuințelor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Afecțiunile musculo-scheletice pot rezulta în urma unui efort brusc (de exemplu, ridicarea unui obiect greu) sau pot apărea ca urmare a faptului că aceleași mișcări au fost executate în repetate rânduri sau în urma expunerii repetate la forță, vibrații sau o postură neobișnuită și pot afecta mai multe părți diferite ale corpului, inclusiv partea superioară și inferioară, gâtul, umerii și extremitățile (brațe, picioare, tălpi și mâini).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cuprinde activități precum iahtingul, croazierele sau sporturile acvatice și exploatarea de instalații pe uscat, fabricarea de echipamente și serviciile necesare pentru aceste activități.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Statele membre au obligația să desemneze autorități competente pentru majoritatea directivelor și regulamentelor UE și să le notifice Comisiei Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Intrat în vigoare la 1 ianuarie 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regiune creată prin unirea regiunilor Languedoc-Roussillon și Midi-Pirinei la 1 ianuarie 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza în general pentru boli cauzate de orice tip de coronavirus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regiune creată prin unirea regiunilor Normandia Inferioară și Normandia Superioară la 1 ianuarie 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizați acest concept pentru chestiuni privind statutul și normele pentru funcționarii publici UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principalele componente sunt accesul mobil la internet, utilizarea platformelor de comunicare socială, comerțul electronic, securitatea internetului, serviciile de cloud, competențele digitale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cuprinde diverse domenii precum pescăriile, transportul maritim și mediul marin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termenul este utilizat numai pentru a face referire la transferurile de numerar sau la cupoanele valorice acordate persoanelor fizice, gospodăriilor sau comunităților, nu guvernelor sau altor actori statali. Exclude transferurile și microfinanțarea în intervenții umanitare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Używa się w dokumentach dotyczących wszystkich tych krajów.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nu există o definiție juridică internațională pentru discursul de incitare la ură. Termenii „incitare la ură” și „discurs al urii” sunt utilizați adesea ca fiind echivalenți. Totuși, din perspectivă juridică, discursul urii trebuie să atingă un anumit prag pentru a putea fi considerat incitare și infracțiune.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu migrația temporară.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „muncitor expat”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aceasta a existat între 1952 și 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Este utilizat în combinație cu domeniul vizat de alertă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu migrația profesională.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se consumă semințele plantei, dar ca și cum ar face parte din categoria cerealelor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aceasta include aspecte precum designul web, publicarea pe internet, programarea web și gestionarea bazelor de date.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Instituit prin Rezoluția Adunării Generale 60/251 din 15 martie 2006 ca unul dintre organele sale subsidiare, înlocuind „Comisia privind drepturile omului”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu decontaminarea, care se aplică poluării.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>acestea ar putea include consultanță psihologică, tratament transhormonal, operație de schimbare a sexului sau a genului (OSS) (cum ar fi chirurgie facială, chirurgia pieptului/mamară, diferite tipuri de chirurgie genitală sau histerectomie), sterilizare (care duce la infertilitate), îndepărtarea părului și antrenarea vocii. Nu orice persoană transgen dorește sau poate fi supusă tuturor sau oricăreia dintre aceste măsuri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regiune creată prin unirea regiunilor Nord-Pas-de-Calais și Picardia la 1 ianuarie 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regiune creată prin unirea regiunilor Aquitania, Limousin și Poitou-Charentes la 1 ianuarie 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizare pentru documente care privesc toate aceste țări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regiune creată prin unirea regiunilor Alsacia, Champagne-Ardenne și Lorena la 1 ianuarie 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu industria farmaceutică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar fi de preferat să se utilizeze împreună cu politica sau cu sectorul în cauză.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu "siguranță aeriană".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parteneriatul include și țările SEE și AELS.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Litiul și compușii săi au mai multe aplicații industriale (sticlă și ceramică termorezistentă, vaselină pe bază de litiu, aditivi de flux pentru producția de fier, oțel și aluminiu, baterii cu litiu, baterii litiu-ion etc.). Are și utilizări medicale, fiind folosit ca stabilizator de dispoziție și ca antidepresiv în tratarea unor boli mintale precum tulburarea bipolară.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aceasta include continuitatea funcțiilor critice ale băncii, stabilitatea financiară și costurile minime pentru contribuabili.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru fondurile de investiții (fonduri nearmonizate) care nu sunt reglementate prin Directiva OPCVM.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se combina cu sectoare sau industrii conexe. A nu se confunda cu "parc tehnologic".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Printre acestea se pot număra vătămările de natură sexuală, fizică, mentală și economică provocate în public sau în privat</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu securitatea nucleară : siguranța se referă la problema actelor criminale; securitatea se referă la problema riscurilor asociate radiațiilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ele conțin trăsături personale, atitudini și motivații.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acestea pot include, de asemenea, articole care, în mod previzibil, pot intra în contact cu produsele alimentare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regiune creată prin unirea regiunilor Burgundia și Franche-Comté la 1 ianuarie 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opusul datelor dinamice sunt datele statice.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>