<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="sv" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>I ekonomin kan olika varor ha olika nytta och tillgodose olika behov. Varor är oftast materiella, men vissa typer av varor, såsom information, är immateriell. Gemensamma resurser, såsom luft, finns i stor mängd och tillgången är inte reglerad, medan varor finns i begränsad mängd och kräver en arbetsinsats. Konsumentvaror eller färdiga varor är varor som är avsedda för förbrukning, medan insatsvaror är varor som används vid framställningen av dem. Privata varor är saker som ägs av människor, och kommersiella varor är materiella produkter som produceras och sedan görs tillgängliga på någon marknad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med finansieringen av EU:s budget, som omfattar EU:s resurser och inkomster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indirekt skatt på tillverkning eller försäljning av vissa varor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser anställda i offentlig förvaltning. Får inte förväxlas med offentliganställd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansiering, genom samverkan, av ett integrerat program för buffertlager av en viss råvara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lokala myndigheter i Frankrike som inrättades 1946 och som 2003 ersattes av myndigheter för de utomeuropeiska områdena (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Franche-Comté i regionen Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ersatte 1981 den latinamerikanska frihandelsorganisationen LAFTA.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd beslutande organ för EU-institutionernas och EU-organens beslutande enheter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>För studier av hur geografiska förhållanden påverkar staters inrikes- och utrikespolitik, använd geopolitik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>I november 2001 delades Rådet för kulturellt samarbete (CDCC) upp i fyra styrkommittéer: kommittén för utbildning (CDED), kommittén för högre utbildning och forskning (CDESR), kommittén för kultur (CDCULT) och kommittén för kulturarv (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>G10 utgörs av finansministrarna och centralbankscheferna från de mest industrialiserade länderna inom Internationella valutafonden (IMF). Gruppen består av G7-länderna samt Belgien, Nederländerna och Sverige.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeiskt avtal om internationell transport av farligt gods på väg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Inaktiv organisation som bildades den 14 juni 1966 av Australiens, Japans, Sydkoreas, Sydvietnams, Koreas, Malaysias, Nya Zeelands och Filippinernas regeringar. Organisationen upplöstes 1975 efter oenighet bland medlemmarna om erkännande av Folkrepubliken Kina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Producentorganisationerna kan gruppera sig i sammanslutningar av producentorganisationer och i branschorganisationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Haute-Normandie i regionen Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Livsmedel som är färdigt att konsumera med eller utan tillagning, eller sedan ingredienser tillsatts.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Från och med den 1 juli 1997 en särskild administrativ region i Kina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begreppet används när det handlar om utfodring. För själva fodret, använd ”djurfoder”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Från Eurovoc-version 4.7, använd livsmedelssäkerhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska användas enbart beträffande den stat som existerade fram till den 3 oktober 1990, dagen för den tyska återföreningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intern skatt som betalas av anställda vid EU-institutionerna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om Förbundsrepubliken Tyskland efter andra världskrigets slut och för det förenade Tyskland efter den 3 oktober 1990 (återföreningsdagen).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Överföring av en del av kortfristig skuld till långfristig skuld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Alsace i regionen Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bestämda vägar och anläggningar som används för att utföra transporter. Förbinds med transportsättet i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinera med respektive politikområde eller sektor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de olika integrationsprojekt som bedrivs av de europeiska staterna, inom ramen för byggandet av ett gemenskapernas Europa eller inom andra europeiska organisationer, som t.ex. Europarådet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begäran om förklaring som ställts av en parlamentsledamot till regeringen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dessa diskrimineringsgrunder kan omfatta men är inte begränsade till dem som skyddas av artikel 19 i fördraget om Europeiska unionens funktionssätt: kön, ras eller etniskt ursprung, religion eller övertygelse, funktionshinder, ålder och sexuell läggning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd påföljd (EU) för en ekonomisk påföljd för ett företag som enligt kommissionens beslut brutit mot EU:s konkurrensregler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Languedoc-Roussillon i regionen Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i fråga om nationell lagstiftning, särskilt amerikansk och brittisk. Inom ramen för EU:s konkurrenspolitik används "konkurrensbegränsningskontroll".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europakommissionen för de mänskliga rättigheterna var en specialdomstol som verkade mellan 1953 och 1998 och som avgjorde om en anmälan till Europeiska domstolen för de mänskliga rättigheterna kunde tas upp till prövning. 1998 avskaffades kommissionen genom protokoll 11 till Europakonventionen om de mänskliga rättigheterna, och behörighetsområdet för Europeiska domstolen för de mänskliga rättigheterna utvidgades.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med arbetskraftens rörlighet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Limousin i regionen Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista på kandidater som väljaren inte har rätt att göra ändringar i.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Lorraine i regionen Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Från och med den 20 december 1999 en särskild administrativ region i Kina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Butik som specialiserat sig på avsättning av udda produkter och som erbjuder köparen stor rabatt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person som har eller söker arbete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används även för varje röstning som sker under en beslutsprocess.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineras vid behov med deskriptorerna för det organ som drabbats eller för sjukdomens tropiska eller endemiska karaktär.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska inte förväxlas med äganderätt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinera om möjligt ‘jordbruksmarknad’ med den relevanta marknadssektorn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för resurser om jordbruksmarknaderna i EU. Kombinera om möjligt ‘EU:s jordbruksmarknad’ med den relevanta marknadssektorn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska användas i dess allmänt vedertagna betydelse, utan att begränsas till EG.</SN><HN>I EU-sammanhang används gemensam marknad endast historiskt. Termen har ersatts av inre markna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ange även vilken eller vilka marknadssektorer som berörs. Bör inte förväxlas med den inre marknaden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds vid behov med det område verksamheten avser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med det land som avses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Innefattar fabriksvarumärken, varumärken för produkter och individuella eller kollektiva tjänster, samt garanti- eller certifieringsmärkning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska inte förväxlas med begreppet referensmaterial som används inom bibliotekskunskap</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Del av Oceanien som ligger i norra Stilla havet och omfattar cirka 2 000 öar. För statsbildningen Mikronesien bör deskriptorn "Mikronesiska federationen" användas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Midi-Pyrénées i regionen Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Färd mellan bostad och arbetsplats.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med familjeåterförening.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betalningsförfarande mellan gäldenärer och borgenärer som tillåter att användningen av betalningsmedel begränsas till nettot mellan debet och kredit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akronymen hbtq kan komma att ändras på så sätt att fler bokstäver läggs till för att representera andra identiteter. hbtqi+ används för att täcka alla typer av identiteter och sexuell läggning som inte ingår i hbtq.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>De individuella arbetstagarnas rörlighet mellan olika positioner på arbetsmarknaden. Ej att förväxla med begreppet fri rörlighet för arbetstagarna, som gäller geografisk rörlighet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krav från vissa lokalpatriotiska grupper i avsikt att minska eller bryta banden med centralmakten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Placering efter föregående konkurrens av order hos den företagare som erbjuder det lägsta priset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för varje gemensamt försök som syftar till att garantera större social rättvisa eller att stärka solidariteten eller delaktigheten i samhället.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Årligt antal levande födda i en befolkning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>En medborgares rättigheter och skyldigheter varierar mellan olika stater, vilket har lett till att "medborgarskap" och "nationalitet" inte alltid sammanfaller. I de länder där man skiljer mellan begreppen brukar skillnaden vara att medborgarskap ger politiska rättigheter. För etnicitet, använd begreppet "etnisk grupp" (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Individers materiella standard, dvs. deras inkomster samt de varor och tjänster som de kan konsumera under en viss tid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Försvarspakt mellan Australien, USA och Nya Zeeland.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Nord-Pas-de-Calais i regionen Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antal äktenskap inom en given befolkning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för samarbetet mellan de europeiska länderna, oberoende av EU:s ram.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>En afrikansk organisation som bildades i Tananarive i juni 1966 och upplöstes den 25 mars 1985. Organisationens verksamhet övertogs av Afrikanska enhetsorganisationen (OUA) som 2002 ersattes av Afrikanska unionen (AU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 14 december 1960 undertecknades OECD-konventionen av de 20 ursprungliga medlemsländerna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ersatte 1991 Centralamerikanska staternas organisation (OCAS) i syfte att upprätta Centralamerikanska gemensamma marknaden (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>T.o.m. 30.6.2009: Byrån för Europeiska gemenskapernas officiella publikationer.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinera med respektive marknadssektor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Försvarsallians som undertecknades 1955 av de kommunistiska länderna i Europa som stod under Sovjetunionens inflytande. Warszawapakten upplöstes 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>För namn på internationella organisationer hänvisas till område 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Försvarsallians som ingicks den 8 september 1954 mellan Australien, USA, Frankrike, Storbritannien, Nya Zeeland, Pakistan, Filippinerna och Thailand. Alliansen upplöstes 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Afrikansk organisation som ersatte Afrikanska enhetsorganisationen (OAU) den 9 juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exempel på protester är att skriva brev till representanter, underteckna framställningar på nätet, delta i demonstrationer, bojkotta produkter, tända eldar och vidta andra proteståtgärder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europaparlamentet har sina rötter i Europeiska kol- och stålgemenskapens (EKSG) gemensamma församling, som blev den gemensamma församlingen för de tre överstatliga europeiska gemenskaper som fanns fram till 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med det land det gäller.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd region.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Innebär att ta del i kapitalet, vinsten eller ledningen av ett företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politisk beteckning för länderna i Central- och Östeuropa som dominerades av Sovjetunionen från slutet av andra världskriget till den sovjetiska kommunistregimens fall 1989-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>För namnen på dessa länder och territorier, se mikrotesaurus 7241 utomeuropeiska länder och territorier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Aquitaine i regionen Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tjänsterna kan omfatta t.ex. marknadsföring och försäljning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga personer som arbetar inom ett företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Picardie i regionen Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Samarbetsplan för ekonomisk och social utveckling i Asien och Stillahavsområdet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Poitou-Charentes i regionen Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politik för fördelning och omfördelning av inkomster. Får ej förväxlas med lönepolitik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för fenomenet sett från en allmän synpunkt och inte med avseende på en källa som identifieras som akustisk olägenhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denna EU-institution inrättades 1952 och har sitt säte i Luxemburg. Den omfattar tre instanser: domstolen, tribunalen (inrättad 1988) och personaldomstolen (inrättad 2004). Benämningen "Europeiska gemenskapernas domstol" ersattes av "Europeiska unionens domstol" till följd av Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>T.o.m. 30.11.2009: ”Europeiska gemenskapernas revisionsrätt”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska inte förväxlas med Internationella tribunalen för Rwanda eller f.d. Jugoslavien eller med Internationella brottmålsdomstolen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>EKSG-fördraget upphörde att gälla den 23 juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>När det gäller nationella priser, använd pris på jordbruksprodukter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd i motsättning till grossistpris, i annat fall använd konsumentpris.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förfarande som inleds mot ett tredje land i händelse av illojalt handelsbruk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inom civilrätt, handelsrätt och sociallagstiftning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkt som härrör från fiske eller vattenbruk. Begreppet bör inte förväxlas med "fiskeresurser", som syftar på de samlade bestånden av fisk, skaldjur osv. i sjöar och hav.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd för de dokument som omfattar samtliga produkter, i annat fall använd en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i de fall då samtliga produkter avses, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skall inte förväxlas med levnadsstandard.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Begreppet har ersatts med ”hygienartikel” (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i annat fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Läkemedelsprodukten är det som tillverkas och administreras till patienten (t.ex. själva tabletten med sina ingredienser) och läkemedlet är det som fått ett godkännande (den aktiva substansen, läkemedelsformen, mängden och andra uppgifter i godkännandet).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fastställer undervisningsämnen och tid som ägnas åt vart och ett av dessa inom den normala studiegången vid en undervisningsinstitution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lagtext som är under utarbetande och som kommer från regeringen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lagtext som är under utarbetande och som kommer från parlamentsledamot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga utgifter tillsammantagna som behövs för att täcka sociala behov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självstyrande stat inom Konungariket Nederländerna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bildades 1975 genom en sammanslagning av den europeiska rymdforskningsorganisationen (Esro) och den europeiska organisationen för utveckling av bärraketer (Eldo).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används tillsammans med berörd institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vetenskaplig forskning inom energiområdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med ekologi, som är läran om organismers samspel med sin livsmiljö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för ansökan till förvaltningsmyndighet om att upphäva, ändra eller ta tillbaka ett beslut som fattats av myndigheten. Får inte förväxlas med talan som väcks vid förvaltningsdomstol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mot rådet eller kommissionen då dessa institutioner underlåter att besluta i en fråga som faller under deras behörighet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Förmånsbehandling som tillämpas för varor producerade inom Europeiska gemenskapen i syfte att uppmuntra en medlemsstat att inhandla dessa hos sina gemenskapspartner snarare än på världsmarknaden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nyorientering av produktionen som främjar ersättningsproduktion eller produkter som erbjuder nya användningsområden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transaktion varigenom ett företag medför alla sina tillgångar eller verksamheter till två eller flera redan existerande eller nya företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska inte förväxlas med "gemensamt företag", "ekonomisk intressegruppering" eller "halvoffentligt företag".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Förfarande som infördes genom en gemensam förklaring av Europaparlamentet, rådet och kommissionen den 4 mars 1975 med målet att eftersträva en överenskommelse mellan Europaparlamentet och rådet. Förfarandet skulle tillämpas endast på "sådana gemenskapsrättsakter av allmän räckvidd, som har beaktansvärda finansiella följdverkningar och vilkas antagande inte krävs i redan existerande rättsakter".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd transporttyp.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Angår sjötransporterna och kusthamnarna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Redarkartell. FN:s uppförandekod strävar efter att reglera kartellens sammansättning, fördelningen av handeln mellan medlemmarna och de fraktsatser dessa tillämpar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används inom ramen för gemenskapens konkurrenspolitik. När det gäller nationella bestämmelser används "antitrustlagstiftning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med jordskred, som är en massrörelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den upphävdes 1987 och ersattes av den kombinerade nomenklaturen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kännetecknas av att avgifter och skatter inte tas ut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kollektiva förbindelser mellan arbetsgivare och arbetstagare. Vad beträffar individuella förbindelser, använd "personaladministration".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odling som sker i stor skala och vars hantering förutsätter utnyttjande av mekanisk utrustning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för förbindelser mellan medlemsstaterna. För förbindelserna mellan en medlemsstat och EU, använd "medlemskap i Europeiska unionen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historiskt begrepp som gällde före införandet av euron.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Automatiserade tjänster som banker erbjuder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avgift som banker lägger på vissa banktransaktioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med EU:s finansiering som omfattar EU.s utgifter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Landsbygdsplanering som syftar till att få slut på uppstyckningen av jordbruksfastigheter genom ett obligatoriskt system för utväxling av jordlotter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odling av växter med rötterna i näringslösning i stället för i jord.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd om jordbrukspriser på det nationella planet. Inom ramen för den gemensamma jordbrukspolitiken använd jordbrukspris.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programvara speciellt utvecklad med tanke på utbildning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillämpas på en industrigren eller på interindustriell nivå. Bör inte användas i fråga om den inre omorganiseringen av en fabrik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör inte förväxlas med EU-marknad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>När det gäller djur används "artificiell insemination".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>När det gäller människor används "konstgjord befruktning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridiskt band mellan föräldrar och barn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moraliskt, civilrättsligt och straffrättsligt ansvar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självständig stat inom Konungariket Nederländerna sedan 10.10.2010 (Nederländska Antillerna upplöst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turistströmmar inom ett och samma land eller mellan två eller flera länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självstyrande område under den brittiska kronan. Tillhör inte Förenade kungariket, men det senare sköter dess internationella relationer. Står utanför Europeiska unionen, men är associerat via protokoll 3 till Förenade kungarikets anslutningsakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska endast användas för regionen som fanns fram till 1995, i annat fall ska deskriptorerna Melilla eller Ceuta användas.</SN><HN>Melilla och Ceuta är självständiga sedan den 13 mars 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>När arbetstagare beordras att utföra vissa arbeten i samband med en arbetskonflikt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med berörda länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Innefattar såväl fördragen, uppföranderegler etc., som resolutioner, handlingsplaner och uttalanden från mellanstatliga organisationer. Förbind med berörd organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med landet i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används tillsammans med berörd institution.</SN><HN>Sedan Lissabonfördraget trädde i kraft den 1 december 2009 behöver en adressat inte längre anges i beslutet. På så sätt får beslutet större räckvidd och ersätter alla de instrument som tidigare använts inom den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denna beteckning ska inte uppfattas som ett erkännande av en palestinsk stat och påverkar inte de enskilda EU-ländernas ståndpunkter i frågan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regeringens politiska ansvar inför parlamentet,vilket kan göras till förtroendefråga på initiativ av statsministern eller på initiativ av parlamentet genom förslag om misstroendevotum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds vid behov med staten i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Får ej förväxlas med migrerande arbetstagare.</SN><SN>Får ej förväxlas med utstationerad arbetstagare. Omfattar de arbetstagare som sänds utomlands av sin arbetsgivare för att arbeta med ett projekt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leder ett företag, men kan vara löntagare i detta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ersättning som utgår kontant, i natura eller i form av tjänster och som beviljas utöver lönen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för tillhandahållande av måltider för personer i ett kollektiv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anläggande av industri i ett visst område, beroende på infrastruktur, arbetskraft, råvaror osv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska inte blandas ihop med ”näringslivskluster”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enskilda personers eller företags inkomst, i andra fall använd nationalinkomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 23 mars bytte KHIM namn till Europeiska unionens immaterialrättsmyndighet (EUIPO) och gemenskapsvarumärken blev EU-varumärken i och med att förordning nr 2015/2424 om ändring av gemenskapsvarumärkesförordningen trädde i kraft.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>De stater som efter att ha deltagit i Algerkonferensen 1967 i syfte att förbereda Unctad upprättade en förteckning över utvecklingsländernas ekonomiska krav.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bildades 1983 av utbildningsministrarna från Mexiko, Venezuela, Colombia och Panama. Contadora-gruppen uppgick 1987 i Riogruppen. Använd Riogruppen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sekretariat till Internationella arbetsorganisationen (ILO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Rhône-Alpes i regionen Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersatte 1995 Västafrikanska ekonomiska gemenskapen (CEAO) och Västafrikanska monetära unionen (Wamu). Västafrikanska ekonomiska gemenskapen inrättades 1970 efter en omstrukturering av Västafrikanska ekonomiska tullunionen (UDEAO), som inrättades 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uppförande som utmärks av upprepade brottsliga handlingar, och som i synnerhet beaktas ur dess sociala aspekter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Förenade kungariket upphörde att vara medlem i Europeiska unionen den 31 januari 2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd för dokument som rör alla dessa länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Läkemedelsprodukten är det som tillverkas och administreras till patienten (t.ex. själva tabletten med sina ingredienser) och läkemedlet är det som fått ett godkännande (den aktiva substansen, läkemedelsformen, mängden och andra uppgifter i godkännandet).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd "arbetstagare" när det handlar om yrkesställning, annars "person i arbetskraften".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inte att förväxla med ”restriktiva åtgärd (EU)”. Påföljd (EU) omfattar åtgärder mot EU-medlemsstater som bryter mot EU:s grundläggande principer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Använd EU-beslut från och med Lissabonfördragets ikraftträdande (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd institution.</SN><HN>Använd EU-direktiv från och med Lissabonfördragets ikraftträdande (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009), använd EU-rekommendation</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009), använd  EU-förordning .</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009), använd anslutningsfördrag (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används tillsammans med den typ av förbindelse eller den typ av tal det är fråga om.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sammanslutning som upplöstes den 31 december 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ny benämning för det europeiska systemet för spridande av platserbjudanden och platsansökningar som infördes i samband med systemets förnyelse, vilket beslutades av rådet 1993.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för dokument som behandlar fördelar eller nackdelar för en eller flera medlemsstater med att tillhöra Europeiska unionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>I och med att Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009) ersattes de gemensamma ståndpunkterna inom området för frihet, säkerhet och rättvisa samt inom Gusp med rådsbeslut. Använd EU-beslut.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>I och med att Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009) ersattes de gemensamma åtgärderna inom Gusp med rådsbeslut. Använd EU-beslut.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Samråd mellan medlemsstaterna i syfte att utarbeta samordnade ställningstaganden och att gemensamt genomföra en europeisk utrikespolitik. Samrådet, som regleras i enhetsakten, avses bli integrerat i eller ersättas av den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med ekonomisk riskhantering eller riskhantering i företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avgifterna tas ut genom tillämpning av gemensamma tulltaxan på import från tredjeland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tjänster är aktiviteter som utförs för att tillgodose människors behov. De kan tillhandahållas exempelvis inom transport, kommunikation, kommunal förvaltning, hälso- och sjukvård, utbildning, administration, rättsväsende, finans, försäkring och personlig service.</SN><SN>Tjänster är aktiviteter som utförs för att tillgodose människors behov. De kan tillhandahållas exempelvis inom transport, kommunikation, kommunal förvaltning, hälso- och sjukvård, utbildning, administration, rättsväsende, finans, försäkring och även hårvård och liknande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfattar privata och offentliga arbetsförmedlingar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för organism som tillhandahåller tjänster. Bör ej förväxlas med deskriptorn "allmännyttiga tjänster".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inte att förväxlas med "statschef".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för att beskriva läget i EU vid en viss tidpunkt – vanligtvis i förhållande till händelser på senare tid, det aktuella läget och framtidsutsikter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vars syfte är icke-kommersiell verksamhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förslag på europeisk bolagsstatus vilken skulle vara öppen för varje redan existerande företag som visar prov på en europeisk verksamhet och som har ett tillräckligt stort kapital.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ett biståndselement i Lomékonventionen för att stabilisera exportintäkterna från AKS-ländernas jordbruks- och skogsvaror. På grund av fluktuationer i råvarupriserna varierar ländernas exportinkomster. Genom Stabex kompenseras de i form av finansiellt gåvobistånd för inkomstbortfall i exporten till EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>425</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser kammare som inte väljs vid direkta val.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Djurs vistelse och skötsel i stall.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förvaltningsorganisation i vissa områden som innebär att dessa har egna institutioner samtidigt som de statliga myndigheterna bevarar en begränsad tillsyn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bildades 1958 under namnet det europeiska atomergiorganet, men får först 1972 sitt officiella namn som markerar dess internationella karaktär.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används även för EU:s organ och byråer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>För dokument som gäller terapeutisk kloning av människor, använd "kloning av människa" tillsammans med "stamcell".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>För studier av politiska fenomens geografiska utbredning, använd geografisk politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Auvergne i regionen Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersätter Meda och Tacis sedan den 1 januari 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fördelning av kostnaderna för infrastrukturen på användaren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funktionen som Europeiska rådets ordförande infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Innebär att man fastställer ett maximipris för vissa produkter eller tjänster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lagstiftningsförfarande som sedan Lissabonfördragets ikraftträdande den 1 december 2009 ersätter medbeslutandeförfarandet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med organets befogenhetsområde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska användas enbart beträffande den stat som existerade fram till den 1 januari 1993, dagen för separeringen mellan de tjeckiska och slovakiska republikerna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ny benämning som ersätter "fördraget om upprättandet av Europeiska gemenskapen" (ursprungligen "fördraget om upprättandet av Europeiska ekonomiska gemenskapen") och som infördes genom Lissabonfördraget.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Utgjorde från 1958 till 1972 den institutionella ramen för det monetära samarbetet mellan OECD-länderna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Använd "yttrande från EU-institutionerna" från och med Lissabonfördragets ikraftträdande (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den västra delen av ön Timor. Området tillhör Indonesien sedan 1945.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Östra delen av ön Timor. Östtimor förklarade sig självständigt den 20 maj 2002 efter att ha varit ockuperat av Indonesien sedan 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd de specifika termerna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>EKSG-fördraget löpte ut den 23 juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fördraget om upprättande av Europeiska ekonomiska gemenskapen (EEG), undertecknat i Rom 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinera med berörd sektor eller bransch.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militärallians (1955-1991) som förutom Sovjetunionen omfattade Albanien (fram till 1968), DDR, Bulgarien, Ungern, Polen, Rumänien och Tjeckoslovakien.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för folkomflyttningar oberoende av orsaker och motiveringar för dessa; vare sig de beror på naturkatastrofer, militära operationer eller politiska beslut om områdesplanering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i fråga om den hänsyn till de instruktioner för röstning som ges parlamentsledamöter av deras partier eller parlamentariska grupper.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>EGFJ ersätter sedan den 1 januari 2007 garantisektionen vid Europeiska utvecklings- och garantifonden för jordbruket (EUGFJ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>EJFLU ersätter sedan den 1 januari 2007 utvecklingssektionen vid Europeiska utvecklings- och garantifonden för jordbruket (EUGFJ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Domstolen inrättades i juli 2008, genom en sammanslagning av Afrikanska domstolen och Afrikanska domstolen för mänskliga och folkliga rättigheter.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självständig stat inom Konungariket Nederländerna sedan 10.10.2010 (Nederländska Antillerna upplöst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter upplösningen av Nederländska Antillerna den 10 oktober 2010 fick Bonaire, Sint-Eustatius och Saba status som särskilda autonoma kommuner inom Nederländerna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självstyrande område under den brittiska kronan. Tillhör inte Förenade kungariket, men det senare sköter dess internationella relationer. Står utanför Europeiska unionen, men är associerat via protokoll 3 till Förenade kungarikets anslutningsakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självstyrande område under den brittiska kronan. Tillhör inte Förenade kungariket, men det senare sköter dess internationella relationer. Står utanför Europeiska unionen, men är associerat via protokoll 3 till Förenade kungarikets anslutningsakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersatte 2007 Fonden för fiskets utveckling (FFU) och har sedan ersatts av Europeiska havs- och fiskerifonden (EHFF) för perioden 2014–2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gäller den internationella handeln med textilier.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utförande av transporter av en icke-professionell företagare och som genomförs i företagets intresse med dess egna fordon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används enbart för mycket allmänna dokument, i annat fall använd mer specifika deskriptorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbete som utförs inom en grupp och som är sådant att en arbetstagares arbete är beroende av det arbete som utförts av en annan medlem i gruppen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Överenskommelse som leder till bildandet av en grupp företag som är underställd en enda ledningsenhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Turkiet fick status som kandidatland efter Europeiska rådets möte i Helsingfors i december 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Centralafrikanska ekonomiska och monetära gemenskapen (Cemac) upprättades 1994 och omfattar verksamheten inom den centralafrikanska monetära unionen (Umac eller det centralafrikanska monetära området) och den centralafrikanska ekonomiska tullunionen (UDEAC). Gemenskapen omfattar Kamerun, Centralafrikanska republiken, Kongo, Gabon, Ekvatorialguinea, Tchad och kännetecknas av en gemensam valutaenhet (CFA-franc).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bildades 1950, ersattes 1958 av Europeiska valutaavtalet som är ett OECD-organ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mellanstatligt program för samarbete inom området vetenskaplig och teknologisk information.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4615</DESCRIPTEUR_ID><SN>Union som bildades på initiativ av parlamentsledamöter från Kina (Taiwan), Japan, Korea, Filippinerna och Thailand.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om städernas tillväxt, både vad gäller invånarantal och geografisk utbredning samt om följderna av denna tillväxt på levnadssättet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skall användas enbart beträffande den stat som existerade fram till upplösningen av Sovjetunionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Slutomgång i val, som inleds då inte någon kandidat i föregående omgångar uppfyllt de villkor som krävs för majoritet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds vid behov med import eller export.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Byggnadsprestandan kan delas upp i kategorierna kvalitet, resursbesparingar och kapacitet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbetsdelning mellan olika länder där produktionens effektivitet får avgöra vilka länder som tillverkar vilka varor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Basse-Normandie i regionen Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Multilateral överenskommelse genom vilken de främsta exportländerna och de främsta importländerna av en råvara förbinder sig att respektera föreskrifter som gäller världshandeln med nämnda vara.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handel med energiråvaror (t.ex. fossila bränslen, elektricitet eller solstrålning).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd begreppet "humanisering av arbetet" för alla frågor som rör livskvalitet i arbetet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>System där politiken i ett land domineras av två politiska partier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Får ej förväxlas med tvåpartisystem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Myanmar/Burma rekommenderas i EU-texter. FN använder Myanmar.'</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plantering, vård och skötsel av träden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hjälp från staten till en låntagare, som består i att staten övertar ansvaret för en del av räntorna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Bourgogne i regionen Bourgogne-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betecknar störande och ibland skadligt ljud från identifierade källor i form av t.ex. fordon, maskiner, motorvägar eller flygplatser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen användes tills Lissabonfördraget trädde i kraft den 1 mars 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det faktum att en arbetstagare under en och samma period lagenligt innehar två anställningar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>I tullfrågor skall "tullformaliteter" användas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budgetbemyndigande som medger att tjänster utförs med hjälp av tolftedelar av budgetmedel som beviljats föregående år.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mellanstatlig ekonomisk organisation (1949-1991) grundad av Sovjetunionen, Bulgarien, Tjeckoslovakien, Ungern, Polen och Rumänien. Senare anslöt sig Albanien (1949-1987), Östtyskland (1950-1990), Mongoliet (1962), Kuba (1972) och Vietnam (1978), samt Jugoslavien (1964) som associerad medlem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mellanstatlig ekonomisk organisation (1949-1991) grundad av Sovjetunionen, Bulgarien, Tjeckoslovakien, Ungern, Polen och Rumänien. Senare anslöt sig Albanien (1949-1987), Östtyskland (1950-1990), Mongoliet (1962), Kuba (1972) och Vietnam (1978), samt Jugoslavien (1964) som associerad medlem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionalt samarbetsorgan som omfattar Kenya, Tanzania och Uganda</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Förfarande som infördes genom europeiska enhetsakten (1986) och som ersattes av godkännandeförfarandet genom Lissabonsfördragets ikraftträdande (den 1 december 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för att beteckna ekonomins tillstånd i ett land, en grupp av länder eller en region vid ett givet tillfälle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillgång till nationella transporter för transportörer som inte är bosatta i landet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Begreppet har ersatts med ”transport på inre vattenvägar” (4515) och ”sjötransport” (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>De juridiska regler som gäller växlar, checkar, reverser och uppslagspantbevis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>I och med Lissabonfördragets ikraftträdande den 1 december 2009 ersattes benämningarna "Europeiska gemenskapen", "gemenskaps-" och "EG" med "Europeiska unionen", "unions-" och "EU".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medborgares rättigheter och skyldigheter varierar från stat till stat, vilket innebär att ”medborgarskap” i vissa stater är detsamma som nationalitet, men inte i alla. I de fall det finns en skillnad ligger den vanligen i att medborgarskapet ger politiska rättigheter. För etnicitet, se begreppet ”etnisk grupp” (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>I samband med Cotonouavtalet överfördes i augusti 2000 resurserna och verksamheten för Centrumet för industriell utveckling (CIU) till Centrum för företagsutveckling.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><HN>Förenade kungariket upphörde att vara medlem i Europeiska unionen den 31 januari 2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de sociala aspekter och de attityder som är förknippade med döden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds eventuellt med berörd aspekt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ny benämning på förstainstansrätten sedan Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga villkor som krävs för att kunna gå i pension.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i juridiskt eller etiskt sammanhang om informationsutbyte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1 januari 2016 bytte regionen Centre namn till Centre-Val de Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2016 ingår Champagne-Ardenne i regionen Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Utarbetades 1948 med inriktning på internationell handel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europeiska sociala stadgan garanterar människors ekonomiska och sociala rättigheter. Den antogs 1961 av Europarådet. Den reviderade stadgan från 1996 trädde i kraft 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med "associeringsavtal (EU)", "handelsavtal (EU)" eller "samarbetsavatl (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Används för sådana avtal eller konventioner som slutits med ett tredjeland eller en internationell organisation i vilka gemenskapen och en eller flera medlemsländer är parter.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Får ej förväxlas med talan om myndigheters skadeståndssansvar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för det parlamentariska organet i en internationell organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i fråga om institutioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för kapital som härrör från brottslig verksamhet, t.ex. narkotikahandel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hyresvärdens rätt att återta sin lokal vid hyreskontraktets utgång (trots hyresgästens rätt till fortsatt nyttjande eller till förnyelse av hyreskontraktet).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersatte Nordatlantiska samarbetsrådet (NACC) 1997. Euroatlantiska partnerskapsrådet ger Natos medlemmar och partnerländer möjlighet att diskutera politiska och säkerhetspolitiska frågor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Möjlighet som medgetts en medlemsstat att inte ansluta sig till eller att först senare ansluta sig till vissa bestämmelser i ett avtal.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wassenaar-arrangemanget om multilateral kontroll av export av konventionella vapen samt varor och teknik med dubbla användningsområden efterträdde 1996 Cocom (Samordningskommittén för multilateral kontroll av exporten).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Syftet är att främja en harmonisk utveckling inom hela gemenskapen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser en förvaltningsenhet på lokal nivå. Bör ej förväxlas med deskriptorn "lokalförvaltning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Beslutet om kommittéförfarande upphävdes den 1 mars 2011 och ersattes av förordningen om kommittéförfarandet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Beslutet om kommittéförfarande upphävdes den 1 mars 2011 och ersattes av förordningen om kommittéförfarandet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europeiska unionens regionkommitté bytte i februari 2017 namn till Europeiska regionkommittén.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Förordningen om kommittéförfarandet ersatte den 1 mars 2011 beslutet om kommittéförfarandet (1999/468/EG). I förordningen fastställs två nya förfaranden: ett rådgivande förfarande och ett granskningsförfarande. Dessa två förfaranden ersätter således det rådgivande förfarandet, förvaltningsförfarandet och det föreskrivande förfarandet som infördes 1999 genom beslutet om kommittéförfarandet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för laglig eller olaglig handel med varje beståndsdel eller substans som härrör från den mänskliga kroppen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används vid behov tillsammans med EU-institutionen i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>ILO:s ledningsorgan som består av nationella delegationer vilka representerar regeringen, arbetstagarna och arbetsgivarna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pant på potentiellt förorenande produkter som löses in vid returnering av dessa produkter eller av vad som återstår av dem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>En "fjärde resurs" som infördes 1988 och som bygger på BNI och utgör en procentsats av summan av samtliga medlemsstaters BNI. Procentsatsen fastställs under budgetförfarandet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Villkor som ställts för att erhålla gemenskapsfinansiering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fordran som tullen har på en operatör på grund av ett tullförfarande eller specifika omständigheter som har samband med gränsöverskridande transport av varor eller införlivning av gods.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Möjlighet att framföra en begäran om prövning för att göra ett krav gällande såväl i första instans som i besvärsinstans.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för varje fråga rörande juridiska förpliktelser som förenar två eller flera personer och som innebär att en av parterna kan tvinga den andre att utföra en viss prestation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Får ej förväxlas med offentligt räkenskapsväsen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för villkoren för den faktiska användningen av de olika officiella språken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för arbetstagarens individuella skyddsutrustning eller för säkerhetsanordningar för maskiner eller installationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för utrustning som i förhållande till lufttrycket utsätts för positivt eller negativt tryck.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för produkt, redskap, utrustning eller tekniskt system avsedda att förebygga, kompensera eller minska funktionshinder, men även för olika åtgärder som gör det möjligt för personer med funktionsnedsättning och äldre människor att leva ett mer självständigt liv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används även för EU:s organ och byråer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politiskt och regionalt samarbete grundat 1991 av Tjeckoslovakien, Ungern och Polen. Efter Tjeckoslovakiens delning 1993 ingår fyra länder, då både Tjeckien och Slovakien är medlemmar.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mellanstatlig grupp för de internationella valutafrågor som berör utvecklingsländernas intressen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersattes den 1 januari 2007 av Europeiska fiskerifonden (EFF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europeiska monetära institutet (EMI) inrättades den 1 januari 1994 när den andra etappen av den ekonomiska och monetära unionen (EMU) inleddes. EMI likviderades när Europeiska centralbanken (ECB) inrättades den 1 juni 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krav på ett personligt, direkt och lagenligt samband mellan käranden och hans talan; i avsaknad härav kommer inte talan att behandlas fullständigt utan förklaras ej möjlig att uppta till prövning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denna beteckning påverkar inte ståndpunkter om Kosovos status och är i överensstämmelse med FN:s säkerhetsråds resolution 1244/1999 och med Internationella domstolens utlåtande om Kosovos självständighetsförklaring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lagstiftning som definierar verksamheten i offentliga institutioner och organ som inrättats genom en tidigare lag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>I och med att Prespaavtalet trädde i kraft den 12 februari 2019 bytte f.d. jugoslaviska republiken Makedonien namn till Republiken Nordmakedonien.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>När det gäller djur används "BSE" (bovin spongiform encefalopati).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Blåboken är en vägledning om hur EU:s produktbestämmelser ska tolkas och genomföras.</SN><SN>Inte att förväxla med europeiskt varumärke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfattar foder, gödselmedel, läder, ull osv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd ‘veterinärmedicinsk produkt’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mellanstatlig arbetsgrupp som från 1976 arbetat med frågor som rör terrorism och inre säkerhet (Trevi-gruppen). 1985 fick gruppen även befogenheter inom frågor som rör illegal invandring och organiserad brottslighet. 1989 fanns det fyra arbetsgrupper (terrorism, polissamarbete, organiserad brottslighet, fri rörlighet för personer) under ledning av en grupp tjänstemän på hög nivå som hade till uppgift att förbereda ministerrådets beslut.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för enheter med beslutsbefogenhet inom ramen för ett EU-organ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för varje organ som inrättats genom ett EU-avtal och som är sammansatt av företrädare för EU och för tredjeland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inrättade genom sekundärlagstiftning. Ej att förväxla med EU-organ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med ekonomiskt stöd som beviljas inom ramen för EU:s program eller politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Initiativ som syftar till att förbättra stabiliteten och säkerheten i Europa genom att stärka banden mellan Nato och länderna i Central- och Östeuropa eller andra stater som medverkar i ESK.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Åtta länder anslöt sig till Europeiska unionen 2004 (Estland, Ungern, Lettland, Litauen, Polen, Tjeckien, Slovakien och Slovenien), två 2007 (Bulgarien och Rumänien) och Kroatien 2013. De central- och östeuropeiska länderna omfattar Albanien, Bosnien och Hercegovina, Nordmakedonien, Kosovo, Montenegro, Serbien och Ukraina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Får ej förväxlas med nationalräkenskaper.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska inte förväxlas med ”ordförande för en institution”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska inte förväxlas med Europeiska rådets ordförandeskap som är kopplat till begreppet ”Europeiska rådets ordförande” (439592). Ordförandelandet leder arbetet i Europeiska unionens råd (som består av ministrar från EU:s medlemsstater som förhandlar och röstar om EU-lagstiftning), men inte i Europeiska rådet (som består av EU-medlemsstaternas stats- och regeringschefer som fastställer EU:s politiska dagordning).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersattes med det ordinarie lagstiftningsförfarandet i och med att Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om personer som behandlar sjuka med metoder som inte är erkända av vetenskapen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för varje slags aktion för att göra allmänheten medveten om tanken på europeisk integration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för talan som väcks vid en förvaltningsdomstol. Får ej förväxlas med överklagande i förvaltningsärende.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för bestämda geografiska zoner utanför ramen för nationella gränser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för nationella och regionala parlament och för parlamentariska församlingar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i fråga om balanserad fördelning av befogenheter mellan EU-institutionerna och nationella och regionala institutioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dessa kommer från tillämpningen av en enhetlig procentsats på beräkningsunderlaget för moms i varje medlemsstat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med "luftfartsskydd".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begreppet "erkänd icke-medborgare" kan användas för personer som är varaktigt bosatta i ett land men som inte har medborgarskap av historiska skäl kopplade till Sovjetunionens upplösning, särskilt i de baltiska länderna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för informationsverksamhet eller för upplysningskampanj riktad till allmänheten. Förbind med det område det gäller eller med institutionens namn om kampanjen gäller dess image i den allmänna opinionens ögon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för beskrivning av det politiska livet i ett land, i en grupp av länder eller i en region vid en given tidpunkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denna beteckning ska inte uppfattas som ett erkännande av en palestinsk stat och påverkar inte medlemsstaternas individuella ståndpunkter i frågan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter undertecknandet av Lomé-konventionen 1975 används AVS-länderna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Otillräckligt eller ineffektivt utnyttjande av arbetskraften.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diskussionsgrupp för politiska frågor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begreppet täcker territoriella förvaltningsenheter på olika nivåer. Bör ej förväxlas med deskriptorn "lokalförvaltning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>När den gemensamma organisationen av jordbruksmarknaderna infördes 2008 ersattes de sektorspecifika förvaltningskommittéerna av en förvaltningskommitté för den gemensamma organisationen av jordbruksmarknaderna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Beslutet om kommittéförfarande upphävdes den 1 mars 2011 och ersattes av förordningen om kommittéförfarandet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med kosttillskott.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avser kommittéer som på franska heter "comité paritaire".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Allmänt uttryck som omfattar de tre europeiska standardiseringsorganen (CEN, Cenelec och Etsi). Används tillsammans med namnen på de enskilda organen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gruppen för världens ledande industriländer (USA, Japan, Tyskland, Frankrike, Italien, Storbritannien och Kanada). 1998 utvidgades gruppen med Ryssland och blev G8.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Permanent mekanism för politiskt samråd och samarbete för länderna i Latinamerika och Karibien. Riogruppen bildades 1986 efter sammanslagningen av Contadoragruppen och Limagruppen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 23 mars bytte KHIM namn till Europeiska unionens immaterialrättsmyndighet (EUIPO) och gemenskapsvarumärken blev EU-vrumärken i och med att förordning nr 2015/2424 om ändring av gemenskapsvarumärkesförordningen trädde i kraft.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Världstullorganisationen bildades 1952 som ”Tullsamarbetsrådet” och tog sitt nuvarande namn 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>System för att lösa tvister mellan länder på handelsområdet. För detta finns ett särskilt regelverk med möjligheter att vidta sanktioner mot enskilda länder.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skall endast användas för mycket allmänna dokument, i annat fall skall mer specifika nyckelord användas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Åtgärder i samband med handelsinvesteringar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avser avtalet om handelsrelaterade aspekter av immaterialrätten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan januari 2007 kallas "europeiska industri- och arbetsgivarförbundet" "Businesseurope".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Används om den mellanstatliga organisationen Eutelsat som bildades 1977 för att förvalta en infrastruktur för satellitbaserad telekommunikation i Europa. I juli 2001 överfördes Eutelsats verksamhet till ett privaträttsligt företag.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bildades 1924 under namnet Internationella byrån för epizootiska sjukdomar, men ändrade 2003 sin officiella beteckning.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kringutrustning avsedd för digitalisering av bilder och texter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 4 februari 2003 ersatte Statsunionen Serbien och Montenegro förbundsrepubliken Jugoslavien, som utropades den 27 april 1992. Den 3 juni 2006 förklarade sig Montenegro självständigt och förbundsrepubliken delades upp i två nya oberoende stater: Republiken Serbien och Republiken Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Genom Amsterdamfördraget har avtalet om socialpolitik integrerats i fördraget om den Europeiska gemenskapen och bestämmelserna har förstärkts vad gäller lika rättigheter och kampen mot social utslagning.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används inom följande områden: coacher och coachning på arbetsplatsen, handledare på arbetsplatsen, mentorer och mentorskap på arbetsplatsen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med berörd institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funktion som infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009). Den höga representanten är medlem både av rådet, som ordförande i rådet (utrikes frågor), och av kommissionen, som vice ordförande med ansvar för utrikespolitik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vad en arbetstagare måste prestera för att få en viss lön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rör egendomsförhållanden och fördelning av mark.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Systemet för att samla in, samordna, standardisera, bearbeta och sprida information om skogssektorn.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>En korgvaluta som bestod av summan av ett fast antal 
enheter av tolv av de femton EU-medlemsstaternas valutor. Ecuns värde beräknades som ett viktat genomsnitt av värdet på de ingående valutorna. Ecun ersattes till samma värde av euron den 1 januari 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Växelkurs mellan euron och de nationella valutor som träder in i euroområdet. Kursen är oåterkalleligen låst sedan den 1 januari 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den samordnade sysselsättningsstrategin upprättades efter att Amsterdamfördraget antagits, och syftar till att skapa arbetstillfällen och bekämpa arbetslösheten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>En arbetstagare tilldelas nya arbetsuppgifter inom samma företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med deskriptorn "offentlig tjänst", som avser den organism som tillhandahåller tjänsterna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Unionen för Medelhavsområdet ersatte 2008 Europa–Medelhavspartnerskapet, som tidigare kallades Barcelonaprocessen. I det nya partnerskapet deltar EU:s 27 medlemsländer och 16 partnerländer i södra Medelhavsområdet och Mellanöstern.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tvångsmässig fördrivning av en befolkningsgrupp från ett geografiskt område (NE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Läran om jordens klimat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>På nationell nivå eller när det gäller utarbetande av en politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gratistjänster som utförs inom familjens ram.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gäller endast Europeiska unionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med tryggad livsmedelsförsörjning, som innebär att alla har tillgång till livsmedel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeisk gemensam valuta som infördes i januari 1999 och vars namn fastställdes vid Europeiska rådets möte i Madrid i december 1995. Ska användas i stället för den allmänna termen "ecu" från den 1 januari 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används ej i EU-sammanhang!</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersatte den europeiska säkerhets- och försvarspolitiken när Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nätverket av europeiska informationscentraler för konsumenter (ECC-nätverket) inrättades i januari 2005 efter sammanslagning av två befintliga konsumentskyddsnätverk: Europeiska nätverket för utomrättslig lösning av konsumenttvister (EJJ-net) och Euroguichet-kontoren.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Används från och med den 1 november 1993, dvs. den dag då Maastrichtfördraget trädde i kraft.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institution för kriminella ungdomar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med livsmedelstillsats.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begreppet bör bara användas för lokala förvaltningar och myndigheter. Det får inte förväxlas med deskriptorerna "territoriell förvaltningsenhet" eller "lokal förvaltningsenhet".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om globala system för styrning, lokalisering och navigering via satellit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används vid indexering av dokument som gäller lagars språkliga och juridiska kvalitet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>En regerings presentation av de stora dragen i dess framtida politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om automater för försäljning av varor. När det gäller uttagsautomater för pengar, se huvudordet "automatiserad bankverksamhet".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd specifika termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>I geografisk mening.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7129</DESCRIPTEUR_ID><SN>En till upphovsrätten knuten ersättning till bildkonstnärer när deras verk vidareförsäljs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ny form av en kulturväxt som fått särskilt sortnamn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för att beteckna det ekonomiska systemet i de länder som från år 1989 och framåt övergav det kommunistiska systemet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med "allmännyttiga tjänster" eller "offentlig tjänst".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tribunalen ska inte förväxlas med Internationella brottmålsdomstolen eller med Internationella domstolen i Haag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Frihandelsavtal som ingicks 1992 av tre centraleuropeiska länder (Tjeckoslovakien, Polen och Ungern) och som förenar EU:s partnerländer och länder som vill gå med i EU. Den 1 januari 2007 bestod Cefta av Kroatien, f.d. jugoslaviska republiken Makedonien, Serbien, Montenegro, Albanien, Bosnien och Hercegovina, Moldavien och Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska inte förväxlas med Internationella Tribunalen (för Rwanda, för f.d. Jugoslavien) eller FN:s internationella domstol som huvudsakligen reglerar tvister mellan stater.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Använd "EU-beslut" från och med  Lissabonfördragets ikraftträdande (1.12.2009).</HN><HN>Används bara på området rättsliga och inrikes frågor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>721</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uppfödning av djur på grönbete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser administrativa texter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mandattidens slut: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det medelfristiga ekonomiska stödet och mekanismerna för gemenskapslån, som infördes på 1970-talet, gav medlemsstaterna ekonomiskt stöd vid allvariga problem med betalningsbalansen. Sedan slogs de 1988 ihop till ett system för medelfristigt ekonomiskt stöd till medlemsstaters betalningsbalans. Efter 2002 ges detta ekonomiska stöd till medlemsstater som inte infört euron.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anställd i tjänst som kontrolleras av central eller lokal förvaltning, som t.ex. elektricitet-, gas- och vattenverk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parti som är grundat i laga ordning och som deltar i allmänna val men som inte har några platser i parlamentet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förnybar eller icke-förnybar energi som inte förstör miljön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avtal som undertecknades den 23 juni 2000 på 20 år, med en klausul om översyn vart femte år, mellan de 25 EU-länderna och 76 länder i Afrika, Västindien och Stilla havet (AVS). Avtalet ersätter Lomékonventionen, som styrt förbindelserna mellan EU och AVS-länderna sedan 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligatorisk nioårig skola (årskurs 1–9).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Till och med den 14.6.2016: ”Europeiska järnvägsbyrån” (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Till och med den 30.6.2016: ”Europeiska polisakademin” (Cepol).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utbyte av material och arbetskraft mellan jordbrukare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begreppet antropocen är ett förslag och inte allmänt erkänt som en geologisk epok. Forskare och vetenskapsmän fortsätter att diskutera vilket datum perioden ska anses ha inletts och hur den ska definieras.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används tillsammans med berörd marknadssektor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det behöver inte innebära att den är biologiskt nedbrytbar eller komposterbar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen inrättades den 1 januari 2007 och omfattar f.d. Köpenhamns och Frederiksborgs amt, Köpenhamns och Frederiksbergs kommuner samt Bornholms regionskommun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen inrättades den 1 januari 2007 och omfattar f.d. Nordjyllands amt och en del av Viborgs amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen inrättades den 1 januari 2007 och omfattar f.d. Roskilde amt, Storstrøms amt och Västsjællands amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen inrättades den 1 januari 2007 och omfattar f.d. Fyns amt, Ribe amt och Sönderjyllands amt samt en del av Vejle amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Till och med den 30.6.2009: ”Gemenskapens kontrollorgan för fiske”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denna beteckning påverkar inte ståndpunkter om Kosovos status och är i överensstämmelse med FN:s säkerhetsråds resolution 1244/1999 och med Internationella domstolens utlåtande om Kosovos självständighetsförklaring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regional kommission inom FN:s ekonomiska och sociala råd (Ecosoc) som främjar regional ekonomisk utveckling och ekonomiska relationer mellan länderna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gemensamt hiv/aidsprogram som stöds av FN.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politiskt forum för regionalt och mellanstatligt samarbete mellan elva länder i Östersjöområdet (Danmark, Estland, Finland, Tyskland, Island, Lettland, Litauen, Norge, Polen, Ryssland, Sverige) och Europeiska kommissionen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Prioriterade handelsområdet för östra och södra Afrika.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bildades den 1 november 2006 och ersatte Fria fackföreningsinternationalen (FFI) och World Confederation of Labour (WCL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter reformen av tjänsteföreskrifterna för anställda vid EU-institutionerna som trädde i kraft i maj 2004, ersatte tjänstekategori AST de tidigare kategorierna B, C och D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Till och med den 5.10.2016: ”Europeiska byrån för förvaltningen av det operativa samarbetet vid Europeiska unionens medlemsstaters yttre gränser”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med "lekmannadomare" (invändning mot jurymedlem), "vittnesmål" (invändning mot vittne) eller "domare" (invändning mot domare).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Personaldomstolen (inrättad år 2004) avslutade sin verksamhet den 1 september 2016 efter att den överfört sin behörighet till tribunalen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med institutionen, organet eller byrån i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Använd EU-beslut från och med Lissabonfördragets ikraftträdande (1.12.2009), eftersom detta innebar att de gemensamma strategierna i fråga om ett område med frihet, säkerhet och rättvisa och i fråga om den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken ersattes av rådsbeslut.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Polisstyrka som inrättades inom ramen för den gemensamma europeiska säkerhets- och försvarspolitiken och som deltar i internationella civila krigshanteringsuppdrag och i konfliktförebyggande insatser.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation som bildades 2001 genom att den internationella flodsjöfartsunionen och det internationella konsortiet för Rhensjöfart slogs samman.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fram till den 31 januari 2020 ingick Förenade kungarikets regioner i EU:s medlemsstaters regioner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter reformen av tjänsteföreskrifterna för anställda vid EU-institutionerna som trädde i kraft i maj 2004, ersatte tjänstekategori AD de tidigare kategorierna A och LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonfördraget, som trädde i kraft den 1 december 2009, innebar att Europeiska unionen och Europeiska gemenskapen slogs samman till Europeiska unionen. Benämningarna "Europeiska unionen", "unions-" och "EU" ersätter "Europeiska gemenskapen", "gemenskaps-" och "EG".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gör det möjligt att behålla relativt låga konsumtionspriser och samtidigt garantera producenterna en viss inkomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridisk person under offentlig rätt som svarar för administrationen av offentlig tjänst eller av verksamhet som åligger förvaltningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Informell sammanslutning av de europeiska ländernas försvarsministrar inom Natos ram. Upplöstes 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akronymen hbtq kan komma att ändras på så sätt att fler bokstäver läggs till för att representera andra identiteter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antagningskrav omfattar examensbevis, kompetensintyg m.m.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deskriptorn används, liksom dess specifika termer, för de vilda djuren, i frihet eller i fångenskap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antal levande barn i en kvinnogeneration (ej fortplantningsförmåga).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används uteslutande när man talar allmänt om EUGFJ utan att skilja mellan utvecklings- och garantisektionen.</SN><HN>Ersattes den 1 januari 2007 av Europeiska jordbruksfonden för landsbygdsutveckling (Ejflu) och Europeiska garantifonden för jordbruket (EGFJ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2007 har denna fond ersatts av EGFJ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2007 har denna fond ersatts av EJFLU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den europeiska bankmyndigheten (EBA) inrättades den 1 januari 2011 som en del av det europeiska systemet för finansiell tillsyn (ESFS). Den ersatte Europeiska banktillsynskommittén (CEBS).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dessa omfattar individuella livsstilsfaktorer som kost och rökning, sociala och samhälleliga nätverk samt allmänna socioekonomiska, kulturella och miljömässiga förhållanden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europeiska stabilitetsmekanismen trädde i kraft den 27 september 2012. Den ersatte Europeiska finansiella stabiliseringsfaciliteten (EFSF) och Europeiska finansiella stabiliseringsmekanismen (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region som bildades den 1 januari 2016 genom en hopslagning av Auvergne och Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inte att förväxla med ”påföljd (EU)”. EU:s restriktiva åtgärder omfattar åtgärder som vidtas mot enheter utanför EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det handlar om barnomsorg, äldreomsorg, utbildning, hälso- och sjukvård och personliga sociala och hushållsnära tjänster som tillhandahålls i både betald och obetald form och i formella och informella sektorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd för dokument som rör samtliga dessa länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med familjemigration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ekonomiska och finansiella kommittén ersatte monetära kommittén.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denna beteckning ska inte uppfattas som ett erkännande av en palestinsk stat och påverkar inte de enskilda medlemsstaternas ståndpunkter i frågan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det godtas som den mest användbara indikatorn för fetma hos vuxna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biocider används inom medicin, jordbruk, skogsbruk och industrin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med erosion, som inte är en massrörelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska inte förväxlas med tillbakadragande av en produkt från marknaden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersatte Europeiska fiskerifonden (EFF) som fungerade 2007–2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den avgörs av i vilken utsträckning det sociala systemet är kapabelt att organisera sig för att öka sin förmåga att lära från tidigare katastrofer eller att få ett bättre skydd i framtiden och att förbättra riskreduceringsåtgärderna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den europeiska volontärtjänsten inrättades 1996. Den ersattes 2016 av Europeiska solidaritetskåren, som är en mer omfattande version av det ursprungliga programmet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faktorerna kan vara en kombination av låga inkomster, höga energikostnader och dålig energieffektivitet i bostäderna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muskuloskeletala besvär kan uppstå genom en plötslig belastning (t.ex. genom att man lyfter ett tungt föremål) eller en upprepad rörelse (repetitiv belastning) eller från upprepad exponering för kraft, vibrationer eller obehagliga ställningar, och de påverkar många olika delar av kroppen, inklusive ryggen, ländryggen, nacken, axlarna, armarna och benen, händerna och fötterna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfattar bl.a. kryssningar, båtsport och vattensport samt anläggningar på land, tillverkning av utrustning och tillhörande tjänster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medlemsstaterna är skyldiga att utse behöriga myndigheter enligt de flesta av EU:s direktiv och förordningar och att anmäla dem till Europeiska kommissionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trädde i kraft den 1 januari 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region som bildades den 1 januari 2016 genom en hopslagning av Languedoc-Roussillon och Midi-Pyrénées.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd för alla sjukdomar som orsakas av någon typ av coronavirus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region som bildades den 1 januari 2016 genom en hopslagning av Basse-Normandie och Haute-Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bestämmelser om EU-anställdas anställnings- och arbetsvillkor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>De viktigaste inslagen är mobil internetanslutning, användning av sociala medier, e-handel, internetsäkerhet, molntjänster och digitala färdigheter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfattar många olika områden, t.ex. fiske, sjötransporter och den marina miljön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen används endast när kontanter eller kuponger ges till individer, hushåll eller grupper, inte till myndigheter eller andra statliga aktörer. Remitteringar och mikrofinansiering inom humanitärt bistånd räknas inte hit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för dokument som behandlar alla dessa länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det saknas en internationell rättslig definition av hets. På svenska utgår man i regel från handlingarna (s.k. hatbrott) och talar om hets mot folkgrupp eller om hets och om att hetsa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med tillfällig migration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Får ej förväxlas med utlandsstationerad arbetstagare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den existerade från 1952 till 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används tillsammans med det område som varningen gäller.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med arbetsmigration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quinoa är ett frö, men äts som spannmål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hit hör exempelvis webbdesign, webbpublicering, webbprogrammering och databashantering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Underorgan till FN:s generalförsamling, som instiftades genom resolution 60/251 av den 15 mars 2006 och då ersatte FN:s kommission för de mänskliga rättigheterna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med sanering, som har med föroreningar att göra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Behandlingen kan omfatta psykologisk behandling, hormonbehandling, könskorrigerande kirurgi (t.ex. ansiktskirurgi, bröstkirurgi, operation av könsorganen eller hysterektomi), sterilisering (som leder till infertilitet), hårborttagning och röstträning. Inte alla transpersoner vill eller kan genomgå dessa behandlingar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region som bildades den 1 januari 2016 genom en hopslagning av Nord-Pas-de-Calais och Picardie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region som bildades den 1 januari 2016 genom en hopslagning av Aquitaine, Limousin och Poitou-Charentes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd för dokument som rör samtliga dessa länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region som bildades den 1 januari 2016 genom en hopslagning av Alsace, Champagne-Ardenne och Lorraine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med läkemedelsindustrin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör användas tillsammans med det politikområde eller den sektor som berörs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med "flygsäkerhet".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partnerskapet omfattar även EES- och Efta-länderna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Litium och litiumföreningar har olika industriella användningsområden, t.ex. i värmebeständigt glass och värmebeständig keramik, smörjfett, flussmedel för järn-, stål- och aluminiumframställning, litiumbatterier och litiumjon-batterier. Det används också i humörstabiliserande och antidepressiva psykofarmaka, t.ex. för behandling av bipolär sjukdom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dessa omfattar kontinuiteten i bankens kritiska funktioner, finansiell stabilitet och minimala kostnader för skattebetalarna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investeringsfonder som inte omfattas av det s.k. fondföretagsdirektivet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinera med berörd sektor eller bransch. Bör inte förväxlas med "teknologipark".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det kan omfatta sexuell, fysisk, psykisk eller ekonomisk skada som åsamkats offentligt eller privat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska inte förväxlas med kärnsäkerhet: fysiskt skydd handlar om brottsliga handlingar medan kärnsäkerhet handlar om faror som uppstår till följd av strålning</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>De omfattar personliga egenskaper, attityder och motivation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hit hör även artiklar som kan tänkas komma i kontakt med livsmedel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Region som bildades den 1 januari 2016 genom en hopslagning av Bourgogne och Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Motsatsen till dynamiska data är statiska data.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>