<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="sq" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taksë e tërthortë mbi prodhimin ose shitjen e disa produkteve të caktuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bashkësi territoriale e Republikës Franceze e themeluar në 1946 dhe e zëvendësuar në 2003 nga Bashkësitë Jashtë Europës (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zëvëdësoi Shoqatën e Tregtisë së Lirë të Amerikës Latine (LAFTA) në 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucioni kryesor vendimmarrës i Bashkimit Europian. Përbëhet nga ministrat e Shteteve Anëtare përgjegjës për pikat e rendit të ditës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për ndikimin e gjeografisë në politikën e brendshme dhe të jashtme të Shteteve, përdoret në gjeopolitikë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Në nëntor 2001, Këshilli për Bashkëpunim Kulturor (CCC) u nda në katër komitete drejtuese: Komiteti Drejtues për Arsim (CDED), Komiteti Drejtues për Arsimin e Lartë dhe Kërkime (CDESR), Komiteti Drejtues për Kulturë (CDCULT) dhe Komiteti Drejtues për Tras</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>G-10 është një organ brenda Fondit Monetar Ndërkombëtar (FMN) që përbëhet ng Ministrat e Financave dhe Guvernatorët e Bankave Qendrore të vendeve më të industrializuara të botës. Ai përfshin vendet e "Grupit të të Shtatëve" (SHBA, Japoni, Kanada, Francë, Gjermani, Itali dhe Mbretëri e Madhe), plus Belgjika, Holanda, Suedia dhe Zvicra.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tashmë një organizatë e vjetër e krijuar më 14 Qershor 1966 nga qeveritë e Australisë, Japonisë, Koresë Jugore, Malajzisë, Zelandës së Re dhe Filipineve. U shpërbë në 1975 si rezultat i mosmarrëveshjeve ndërmjet anëtarëve mbi njohjen e Republikës Popullore të Kinës.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rajoni Special Administrativ i Kinës që nga 1 korrik 1997.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për çdo aspekt në lidhje me metodat dhe problemet në lidhje me të ushqyerit e kafshëve. Për vetë ushqimet, përdoret termi specifik "ushqime për kafshë".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>128</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asambleja e Krerëve të Shtetit ose Krerëve të Qeverisë së Shteteve Anëtare të Bashkimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumentat të cilët kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim vetëm për shtetin i cili ekzistoi deri në 3 Tetor 1990, data e bashkimit gjerman.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taksë e brendshme të cilës i nënshtrohet personeli i shërbimit civil europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorimi për Republikën Federale të Gjermanisë që nga fundi i Luftës së Dytë Botërore dhe për të gjithë Gjermaninë që nga viti ribashkimit më 3 tetor 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Itineraret dhe mjetet e përcaktuara që përdoren në transport. Përdoret në lidhje me mënyrën e transportit në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për projekte të ndryshme integrimi të marra përsipër nga Shtetet Anëtare në kuadër të ndërtimit të një Europe të Komuniteteve ose së bashku me organizata të tjera europiane, siç janë Këshilli i Europës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për ligjet kombëtare sidomos amerikane dhe britanike. Të mos përdoret në kuadër të politikës komunitare për konkurrencën; në vend të kësaj përdorni kontrollin e praktikave kufizuese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me lëvizshmërinë e fuqisë punëtore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rajoni Special Administrativ i Kinës që nga 20 dhjetor 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kur është e mundur, kombinohet me përshkrimin e organit të prekur, ose me natyrën tropikale apo endemike të sëmundjes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdor termat specifikë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorimi nuk kufizohet me BE-në.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nëse është e nevojshme, përdoret në lidhje me fushën e veprimtarisë në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret së bashku me vendin përkatës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>I referohet një pjese të vendosur në Oqeani në Paqësorin e Veriut, i përbërë nga rreth 2000 ishuj. Për vendin, përdorni përshkrimin "Shtetet e Federatës të Mikronezisë".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>I referohet aftësisë së punëtorëve të veçantë për të lëvizur në tregun e punës. Të mos ngatërrohet me lëvizjen e lirë të punëtorëve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për veprimin kolektiv që nxit drejtësi më të madhe sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nuk duhet ngatërruar me "Koston e jetesës".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pakt mbrojtës ndërmjet Australisë, Shteteve të Bashkuara dhe Zelandës së Re.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për bashkëpunimin ndërmjet vendeve europiane jashtë kornizës komunitare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizatë e krijuar në Qershor 1996 në Antananarivo dhe u shpërbë në 25 Mars 1985. Aktivitetet e saj bien brenda kompetencave të Organizatës së Unitetit Afrikan (OAU), e cila u bë Bashkimi Afrikan në vitin 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zëvëdësoi Organizatën e Shteteve të Amerikës Qendrore (OCAS) në 1991 dhe çoi në krijimin e Tregut të Përbashkët të Amerikës Qendrore (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traktat i aleancës ushtarake të nënshkruar në vitin 1955 nga Shtetet Europiane Komuniste nën ndikimin e Bashkimit Sovjetik. U shpërnda në vitin 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për emrat e organizatave ndërkombëtare shihni fushën 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aleancë mbrojtëse e formuar më 8 Shtator 1954 ndërmjet Australisë, Shteteve të Bashkuara, Francës, Mbretërisë së Bashkuar, Zelandës së Re, Pakistanit, Filipineve dhe Tajlandës. U shpërbë më 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizata Pan-Afrikane e cila zëvëdësoi Organizatën e Bashkimit Afrikan (OAU) më 9 Korrik 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me vendin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Përfaqësim politik i përbërë nga vendet e Europës Lindore dhe Qendrore të cilat ishin nën sundim e Bashkimit Sovjetik nga fundi i Luftës së Dytë Botërore deri në rënien e sistemit komunist sovjetik në 1989-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për emrat e vendeve dhe territoreve shihni mikrofjalorin e sinonimeve dhe analogjive 7241 territore dhe vende jashtë Europës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorni për dokumenta të cilat mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdorni një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>237</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komiteti i Përfaqësuesve të Shteteve Anëtare. Ndihmon Këshillin e BE-së.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Plan për bashkëpunim ekonomik dhe zhvillim shoqëror në Azi dhe Paqësor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në kuptimin e përgjithshëm, jo për një burim të identifikuar të zhurmës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krijuar në 1952, ky institucion i BE-së që ka selinë në Luksemburg, përbëhet nga tre gjykata: Gjykata e Drejtësisë, Gjykata e Përgjithshme (krijuar në 1988) dhe Gjykata e Shërbimit Civil (krijuar në 2004). Emri i Gjykatës së Drejtësisë së Komuniteteve Eu</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me Tribunali Penal Ndërkombëtar për Ruandën, Tribunali Penal Ndërkombëtar për ish-Jugosllavinë ose Gjykatën Ndërkombëtare Penale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për autoritetet shtetërore ose organet dhe për autoritetet rajonale dhe lokale, të marra së bashku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për çmimet kombëtare, përdoret “çmimet e prodhimeve bujqësore”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret si antonim i “çmim i shitjes me shumicë”, përndryshe përdoret termi “çmim konsumi”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Në çështje civile, tregtare dhe sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që trajtojnë produktet që rrjedhin nga peshkimi. Nuk duhet të ngatërrohet me "burime peshkimi", që u referehet burimeve ekzistuese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përcaktues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nuk duhet ngatërruar me “Standardin e jetesës”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorni për dokumenta të cilat mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdorni një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>E krijuar në 1975 nga bashkimi i Organizatës Europiane për Kërkim Hapësinor (ESRO) dhe Organizata Launcher e Zhvillimit Europian (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me organizatën e përfshirë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me institucionin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për një kërkesë të një autoriteti administrativ për të anuluar, ndryshuar ose tërhequr vendimin e marrë nga administrata. Të mos ngatërrohet me një padi të ngritur përpara një gjykate administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Padi kundër Këshillit ose Komisionit për mosshprehjen e vendimit në çështje brenda kompetencës së tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trajtim preferencial që u jepet mallrave të prodhuara në Komunitetin Europian, me qëllim që të nxitet një Shtet Anëtar për të blerë nga partnerët e tij dhe jo nga pjesëmarrësit në tregun botëror.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me një "sipërmarrje të përbashkët", një "grupim interesi ekonomik" ose "shoqëri në pronësi të përzierë".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me institucionin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me tipin e transportit në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëdhëniet kolektive ndërmjet punëdhënësve dhe punëmarrësve. Për marrëdhëniet individuale, përdoret "administrimi i personelit".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Më përpara përdorej për marrëdhëniet ndërmjet dy blloqeve. Kjo shprehje tani mund të përdoret akoma në kuadër të marrëdhënieve të reja ndërmjet Perëndimit dhe vendeve të ish bllokut lindor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për marrëdhëniet ndërmjet Shteteve Anëtare. Të mos ngatërrohet me marrëdhëniet ndërmjet një Shteti dhe Bashkimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për çmimet bujqësore kombëtare. Brenda kuadrit të Politikës së Përbashkët Bujqësore përdoret “çmime ferme”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për një degë të industrisë ose në nivel ndërindustrial. Nuk përdoret për riorganizimin e brendshëm të një shoqërie tregtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kur flitet për riprodhimin artificial të kafshëve, përdorni “inseminim artificial”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nëse referenca është tek inseminimi artificial i njerëzve, përdoret "
riprodhim artificial".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorni vetëm për rajonin i cili ka ekzistuar deri në 1995, më pas përdorni përshkruesit "Seuta" ose "Melila". Seuta dhe Melila janë qytete autonome që më 13 mars 1995.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorimi i metodës së rekuizimit të punonjësve për të siguruar shërbim minimal në rast mosmarrëveshjeje ose greve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me vendet e përfshira.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përfshin traktate, kode të sjelljes, rezoluta, plane veprime dhe deklarata të organizatave ndërqeveritare. Përdoret në lidhje me organizatën e përfshirë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me organizatën e përfshirë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me vendin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me institucionin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nëse është e nevojshme, përdoret së bashku me Shtetit përkatës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me punëtorin migrant.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për individët ose ndërmarrjet; përndryshe përdoret “të ardhura kombëtare”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupi i Shteteve, të cilët, pasi morrën pjesë në Konferencën e Algjerisë të 1967 për tu përgatitur për asemblenë e Unctad, përpiluan një listë kërkesash të vendeve të pazhvilluara.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupi Kontadora u krijuar më 1983 nga Ministrat e Jashtëm të Meksikës, Veneuelës, Kolombisë dhe Panamasë dhe u përfshi në Grupin Rio në 1987. Përdor "Grupin Rio".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zëvëndësoi WAEC (Komuniteti Ekonomik i Afrikës Perëndimore) dhe i WAMU (Bashkimi Monetar i Afrikës Perëndimore) në 1995. Emri WAEC u miratua në 1970 duke ndjekur riorganizimin e CUWAS (Bashkimin Doganor të Shteteve Perëndimore të Afrikës), i cili u krijua më 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në rastin e profesioneve, ose ndryshe në kontekst më të përgjithshëm përdoret "fuqi punëtore".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me institucionin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), përdoret "rekomandim (BE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), përdoret "rregullore (BE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), përdoret "Traktat Anëtarësimi (BE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me llojin e marrëdhënies ose marrëveshjes në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Shoqatë që u shpërbë në 31 dhjetor 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Emërtim i ri për Sistemin Europian për Shpalljen Ndërkombëtare të Vendeve Vakante dhe Aplikimet për Punësim, i prezantuar si pjesë e një procesi përtëritjeje dhe i miratuar nga Këshilli në 1993.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumentet që merren me avantazhet ose disavantazhet e anëtarësisë të Bashkimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), qëndrimet e përbashkëta në lidhje me zonën e lirisë, sigurisë dhe drejtësisë dhe politika e përbashkët e jashtme dhe e sigurisë janë zëvendësuar me vendimet e Këshillit. Përdoret "vendim (BE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), "veprimet e përbashkëta" në lidhje me PPJS janë zëvendësuar me vendimet e Këshillit. Përdoret "vendim (BE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Projekt i nisur në vitet 1970 për të koordinuar politikat e jashtme të Shteteve Anëtare. BPE është përfshirë në Traktatin për Bashkimin Europian dhe është përfshirë në "politikën e përbashkët të jashtme dhe të sigurisë". Përdorim "PPJS".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Këto rrjedhin nga zbatimi i tarifës së përbashkët doganore nga vende të treta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për organizimin që siguron një shërbim. Të mos ngatërrohet me "shërbime të interesit të përgjithshëm".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me "kreun e Shtetit"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Financim afatshkurtër i Komunitetit, me qëllim përmbushjen e nevojave financiare që lindin si rezultat i një deficiti të përkohshëm në bilancin e pagesave.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistemi i huave ose dhuratave që u bëhen shteteve të AKP për të hequr pasojat e luhatjeve të tregut dhe riskun e prodhimit me marrjen e eksportit bujqësor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>E krijuar më 1958 si Agjencia Europiane e Energjisë Bërthamore, organizata u riemërtua zyrtarisht Agjencia e Energjisë Bërthamore më 1972 në mënyrë që të pasqyronte pozitën e saj ndërkombëtare.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për organet e Komunitetit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për shpërndarjen gjeografike të proceseve politike, përdoret "gjeografi politike".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zëvendësoi programet MEDA dhe Tacis në 1 janar 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funksioni i Presidentit të Këshillit Europian u krijua me Traktatin e Lisbonës (që hyri në fuqi më 1 dhjetor 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedurë legjislative që zëvendësoi procedurën e bashkë vendimmarrjes që në 1 dhjetor 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret me fushën e kompetencës së agjencisë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim vetëm për shtetin i cili ekzistoi deri në 1 Janar 1993, datë në të cilën Republikat Çeke dhe Sllovake u ndanë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoren terma specifike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Titulli i ri i "Traktatit themelues të Komunitetit Europian" (fillimisht "Traktati themelues i Komunitetit Ekonomik Europian") pas hyrjes në fuqi të Traktatit të Lisbonës.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ka zëvendësuar Bashkimin Europian të Pagesave dhe parashikon kuadrin institucional për bashkëpunimin monetar ndërmjet vendeve të Organizatës për Bashkëpunimin Ekonomik Europian (OBEE) nga viti 1958 deri në 1972.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pjesa perëndimore e ishullit të Timorit e cila ka qenë pjesë e Indonezisë që nga viti 1945</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pjesë lindore e ishullit të Timorit e cila u shpall e pavarur më 20 maj 2002, pasi u pushtua nga Indonezia që nga viti 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoren termat specifike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traktati i KEQÇ pushoi së vepruari në korrik 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN><HN>Aleancë ushtarake (1955-1991) e cila ishte e përbërë nga Bashkimi Sovjetik, Shqipëria (deri në 1968), Republika Demokratike e Gjermanisë, Bullgaria, Hungaria, Polonia, Rumania dhe Çekosllovakia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me institucionin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për respektimin e udhëzimeve për votimin që u jepen parlamentarëve nga partia ose grupi parlamentar i tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Më 1 janar 2007, ky fond zëvendësoi Seksionin e Garancisë të Fondit Europian të Garancisë dhe Orientimit Bujqësor (FEGOB).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Më 1 janar 2007, ky fond zëvendësoi Seksionin e Orientimit të Fondit Europian të Garancisë dhe Orientimit Bujqësor (FEGOB).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>U themelua në korrik 2008 pas bashkimit të Gjykatës Afrikane të Drejtësisë dhe Gjykatës Afrikane për të Drejtat e Njeriut dhe të Popujve.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Në vitin 2007, Instrumenti Financiar për Orientimin e Peshkimit (IFOP) u zëvendësua nga Fondi i Peshkimit Europian (FPE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Marrëveshje që ka të bëjë me tregtinë ndërkombëtare të tekstileve.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm për dokument me natyrë shumë të përgjithshme, në të kundërt zgjidhni një term më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komuniteti Ekonomik dhe Monetar i Afrikës Qednrore (CAEMC) u krijua në 1994 dhe përfshin aktivitetet e Bashkimit Monetar te Afrikës Qendrore (CAMU) dhe Bashkimit të Doganave dhe Ekonomik të Afrikës Qendrore (CACEU). Ai përfshin comprises Kamerunin, Republikën e Afrikës Qendrore, Kongon, Gabonin, Guinean Ekuatoriale dhe Çadin, dhe karakteristika e tij është që anëtarët e tij kanë të njëjtën njësi të monedhës (frangat AQF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krijuar në vitin 1950 nga 18 vende anëtare të Organizatës për Bashkëpunimin Ekonomik Europian (OBEE), shpërbërë në vitin 1958 dhe zëvendësuar nga Marrëveshja Monetare Europiane.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Program ndërqeveritar për bashkëpun në fushën e informacionit shkencor dhe teknologjik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për rritjen e qyteteve, si për numrin e banorëve, ashtu edhe për shtrirjen territoriale, dhe për pasojat e kësaj rritjeje në mënyrën e jetesës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim vetëm për shtetin i cili ekzistoi deri në shpërbërjen e Bashkimit Sovjetik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nëse është e nevojshme, përdoret së bashku me importet ose eksortet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Republikë Socialiste Federative e përbërë nga 6 Republika (Bosnje-Hercegovina, Kroacia, Maqedonia, Mali i Zi, Serbia dhe Sllovenia) nga Lufta e Dytë Botërore deri në shpërbërjen e federatës në vitin 1991. Përdorim vetëm për shtetin i cili ka ekzistuar der</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Marrëveshje në bazë të së cilës vendet eksportuese kryesore dhe importuesit kryesor të një malli bazë angazhohen të respektojnë një rregullore që ka të bëjë me tregimin ndërkombëtar të këtij produkti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për çështjet në lidhje me cilësinë e jetës në punë përdoret termi "humanizimi i punës".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me sistemin dy partiak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për ndotjen akustike nga një burim i njohur, si një mjet, makineri, diskotekë, autostradë ose aeroport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kur i referoheni doganave përdorni "formalitetet doganore".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizatë ndërqeveritare ekonomike (1949-1991) e themeluar nga Bashkimi Sovjetik, Bullgaria, Çekosllovakia, Hungaria, Polonia dhe Rumania. Në rrjedhën e kohës morën pjesë Shqipëria (1949-1987), RDGJ (1950-1990), Mongolia (1962), Kuba (1972) dhe Vietnami (1978), si dhe Jugosllavia (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizatë ndërqeveritare ekonomike (1949-1991) e themeluar nga Bashkimi Sovjetik, Bullgaria, Çekosllovakia, Hungaria, Polonia dhe Rumania. Në rrjedhën e kohës morën pjesë Shqipëria (1949-1987), RDGJ (1950-1990), Mongolia (1962), Kuba (1972) dhe Vietnami (1978), si dhe Jugosllavia (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizatë për bashkëpunim rajonal që përfshin Kenian, Ugandën dhe Tanzaninë.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për të përshkruar gjendjen e ekonomisë së një vendi, një grupi vendesh ose një rajoni, në një moment të caktuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sipas Marrëveshjës së Kotonu-së, burimet dhe aktivitetet e Qendrës për Zhvillimin e Industrisë (CDI) iu transferuan Qendrës për Zhvillimin e Ndërmarrjeve (CDE) në Gusht të vitit 2000.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për aspektet sociale të vdekjes dhe qëndrimet ndaj vdekjes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mund të lidhet me çështjen në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për një vend ose brenda një institucioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për shkëmbimin e informacionit në kontekstin juridik ose etik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hartuar në vitin 1948 për të krijuar një organizatë ndërkombëtare të tregtisë, por e cila nuk arriti të hyjë në fuqi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Karta Sociale Europiane që garanton të drejtat njerëzore sociale dhe ekonomike, u miratua nga Këshilli i Europës në vitin 1961. Versioni i rishikuar i vitit 1961, hyri në fuqi në vitin 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Marrëveshjet e lidhura bashkërisht nga Shtetet Anëtare dhe Komunitetet Europiane në fushat e përgjegjësisë së përbashkët.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me një padi për të përcaktuar përgjegjësinë nga një administratë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për organin parlamentar të një organizate ndërkombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për institucionet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorimi i pasurive të përfituara përmes një veprimtarie të kundraligjshme, siç është trafikimi i drogës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zëvëndësoi NACC (Këshillin e Bashkëpunimit të Atlantikut Verior) në 1997. Bashkon vendet anëtare të NATO-s, duke iu mundësuar të diskutojnë dhe të këshillohen mbi çështje politike dhe sigurimi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Klauzolë që lejon një Shtet Anëtar të tërhiqet ose të vonojë zbatimin e disa dispozitave të një marrëveshjeje.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Marrëveshja e Vasenarit mbi Kontrollin Shumëpalësh të Eksporteve të Armëve Konvencionale dhe të Mallrave dhe Teknologjive me Përdorim të Dyfishtë zëvëndësoi COCOM (Komitetin Koordinues për Kontrollet e Eksportit shumëpalësh) më 1996.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ndjekja e zhvillimit të ekuilibruar dhe të qëndrueshëm në mbarë Bashkimin Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përbën një zonë territoriale vendore. Të mos ngatërrohet me "qeverisje vendore"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tregtimi i ligjshëm ose i paligjshëm i çfarëdo pjese të trupit njerëzor apo i çdo produkti që rrjedh prej tij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sipas rastit përdoret në lidhje me institucionin e Komunitetit në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organ qeverisës i ILO-s, i përbërë nga delegacione kombëtare që përfaqësojnë qeverinë, punonjësit dhe punëdhënësit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ky është burimi i katërt, i prezantuar në 1988 dhe bazohet në PKB dhe zbatimin e një norme, të përcaktuar sipas procedurës së buxhetit, për PKB totale për të gjithë Shtetet Anëtare.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Koncepti historik që i referohet bashkëpunimit në fushën e drejtësisë dhe punëve të brendshme, që u përfshi rrjedhimisht në Marrëveshjen e Shengenit dhe më pas në kuadrin institucional të Bashkimit Europian. Përdoret "ZLSD" (zona e lirisë, sigurisë dhe drejtësisë).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për çështje në lidhje me marrëveshje ligjore ndërmjet dy ose më shumë personave, sipas të cilës njëri prej tyre mund të nxisë tjetrin të përmbushë një detyrim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nuk duhet ngatërruar me kontabilitetin e administratës publike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për kushtet e përdorimit aktual të disa gjuhëve zyrtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për pajisje mbrojtëse personale të punëtorit dhe pajisje sigurie në makineri dhe mjete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për pajisje që i nënshtrohen presionit pozitiv apo negativ në krahasim me presionin atmosferik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për organet e Komunitetit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grup ndërqeveritar i përgjegjshëm për cështje monetare ndërkombëtare që prekin interesat e vendeve në zhvillim.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pararendës i Bankës Qendrore Europiane.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret "BSE" kur i referohemi variantit të kafshëve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupe pune ndërqeveritare të mbikëqyrura nga Këshilli dhe përgjegjëse për çështje në lidhje me terrorizmin, sigurinë e brendshme, bashkëpunimin policor, krimin e organizuar dhe lirinë e lëvizjes së personave. Këto grupe nuk ekzistojnë më por paracaktuan strukturën ndërqeveritare në fuqi me Traktatin e Mastrihtit dhe marrëveshjet e Shengenit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për subjektet me fuqi vendimmarrëse brenda një organi të Komunitetit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për çdo organ të krijuar sipas një marrëveshjeje të BE-së dhe të përbërë nga përfaqësues të Bashkimit Europian dhe të një ose më shumë vendeve të treta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbështetja e Komunitetit për ngjarje kulturore dhe sportive për të promovuar imazhin e tij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nismë që synon përmirësimin e stabilitetit dhe sigurisë në Europë duke forcuar lidhjet ndërmjet NATO-s dhe vendeve të Europës Qendrore dhe Lindore ose shteteve të tjera që i përkasin Konferencës për Siguri dhe Bashkëpunim në Europë (KSBE)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me "titullarin e një institucioni"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zëvendësuar nga procedura e zakonshme legjislative me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për njerëzit që mjekojnë pacientët me anë të metodave që mjekësia konvencionale nuk i njeh.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për fushatat që synojnë promovimin e idesë së integrimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për apelim tek një gjykatë administrative. Të mos ngatërrohet me apelimin tek një autoritet administrativ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për ato zona gjeografike të cilat nuk mbeten brenda kufijve kombëtarë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për parlamente ose asamble rajonale dhe kombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për çështje në lidhje me ndarjen e drejtpeshuar të kompetencave ndërmjet Komunitetit, institucioneve kombëtare dhe rajonale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kjo vjen nga aplikimi i një norme të sheshtë për bazën e TVSH-së të çdo Shteti Anëtar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për fushatat e zhvilluara për të informuar mbarë publikun. Kombinohet me fushën në fjalë ose me emrin e institucionit nëse fushata i referohet imazhit që publiku ka për këtë institucion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për të përshkruar politikën e një vendi, një grup vendesh ose një rajoni në një kohë specifike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorimi i kafshëve për shfaqje apo evenimente publike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Me efekt nga nënshkrimi i Konventës së Lomes në vitin 1975, përdorimi i vendeve të ACP-së.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Filloi si konsultim informal ndërmjet Shteteve Anëtare me qëllim që të zhvillojë qëndrimet e përbashkëta dhe të zbatojë bashkërisht një politikë të jashtme europiane. I krijuar në Traktatin për Bashkimin Europian, u zëvendësua nga politika e përbashkët e</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbulon lloje të ndryshme të zonës territoriale. Të mos ngatërrohet me "qeverisje vendore".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>I referohet komiteteve emërtimi i të cilëve në frengjisht përmban shprehjen “comité paritaire”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Term i përgjithshëm për tre organet Europiane për standardizim (CEN, CENELEC dhe ETSI). Përdorimi për çdo organ të veçantë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nëse i referohet variantit njerëzor, përdoret "sëmundje e sistemit nervor".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupi i Shtatë vendeve më të industrializuara (SHBA, Japoni, Kanada, Francë, Gjermani Itali dhe Mbretëri e Madhe). Kur Rusia u bashkangjit më 1998, u bë "Grupi i të Tetëve."</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mekanizëm i përhershëm për këshillim dhe aksion politik të përbashkët për vendet e Amerikës Latine dhe Karaibeve, që rezulton nga një bashkim i Grupit Contadore dhe Grupit Lima në 1986.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>E krijuar më 1952 si Këshilli i Bashkëpunimit të Doganave, organizata u riemërtua zyrtarisht si Organizata Botërore e Doganave më 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sistem për pajtimin e mosmarrëveshjeve i OBT-së, të cilit i drejtohen qeveritë nëse binden që disa rregulla dhe ligje nuk janë respektuar.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm për dokumentet me natyrë të përgjithshme, përndryshe duhet përdorur përshkrim më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Marrëveshje për Aspekte të të Drejtave të Pronësisë Intelektuale të Lidhura me Tregtinë.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Konfederata e Biznesit Europian miratoi emrin "BusinessEurope" në Janar 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Përdoret për organizatën ndërqeveritare Eutelsat, e cila është krijuar në vitin 1977 për të administruar një infrastrukturë telekomunikacioni satelitore në Europë. Në korrik 2001, aktivitetet e Eutelsat iu transferuan një shoqëri tregtare sipas ligjit t</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>E krijuar më 1924 si Zyra Ndërkombëtare Epizotike, organizata u riemërtua Organizata Botërore për Shëndetin e Kafshëve më 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pajisje kompjuteri periferike që digjitalizon tekst dhe imazhe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6219</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zëvendëson Qendrën Europiane Monitoruese për Racizmin dhe Ksenofobinë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Më 4 shkurt të vitit 2003 Unioni Shtetëror i Serbisë dhe Malit të Zi zëvendësoi Republikën Federale të Jugosllavisë, e cila kishte qenë shpallur më 27 prill 1992. Më 3 qershor 2006 Mali i Zi shpalli pavarësinë dhe ndarjen e Shtetit Federal në dy shtete të reja të pavarura: në Republikën e Serbisë dhe Republikën e Malit të Zi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traktati i Amsterdamit e ka trupëzuar Marrëveshjen e Politikës Sociale në Traktatin e KE-së. Kjo marrëveshje parashtron objektivat e politikës sociale të BE-së, ku i është kushtuar vëmendje e veçantë mundësive të barabarta dhe luftës kundër përjashtimit social.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret me emrin e institucionit në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zyra e Përfaqësuesit të Lartë për Politikën e Jashtme dhe të Sigurisë u krijuar me Traktatin e Lisbonës (që hyri në fuqi më 1 dhjetor 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Norma e rendimentit që pritet të mbajë një punëtor për të marrë një pagë të caktuar. Mos e ngatërroni me "Standard pune".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>U referohet ndarjes dhe pronësisë së tokës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Objektivi i EFICS-it është mbledhja, bashkërendimi, standardizimi, përpunimi dhe shpërndarja e informacionit në lidhje me sektorin e pyjeve.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Është përdorur gjer më 21.12.1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Norma e paritetit ndërmjet euros dhe monedhave kombëtare që hyjnë në zonën e euros. E fiksuar dhe e pakthyeshme prej datës 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kjo strategji u prezantua pas miratimit të Traktatit të Amsterdamit për të krijuar vende pune dhe për të luftuar papunësinë.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për të treguar një ndryshim pune brenda të njëjtës shoqëri tregtare si pasojë e ristrukturimit ose promovimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nuk duhet ngatërruar me përshkruesin “shërbim publik”, i cili përshkruan organin që e ofron shërbimin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Në 2008, Bashkimi për Mesdheun zëvendësoi partneritetin Euro-Mesdhetar të njohur më përpara si "Procesi i Barcelonës". Bashkimi mbledh së bashku 27 Shtetet Anëtare të Bashkimit Europian dhe 16 vendet partnere nga rajoni Mesdhetar Jugor dhe Lindja e Mesme.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm në kuptimin e përkatësisë në Bashkimin Europian</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jo në kuptimin e debateve teologjike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Monedha e vetme europiane, e cila është futur në përdorim në janar 1999. Emri i monedhës u vendosur në mbledhjen e Këshillit Europian në Madrid në muajin dhjetor 1995. Duhet përdorur në vend të termit të përgjithshëm “ecu” pas datës 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet në kontekstin e Bashkimit Euriopian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rrjeti Europian i Qendrave të Konsumatorëve (ECC-Net) është krijuar në janar 2005, pas bashkimit të dy rrjeteve ekzistuese për mbrojtjen e konsumatorit: Rrjeti për zgjidhjen jashtëgjyqësore të mosmarrëveshje të konsumatorëve (EEJ-Net) dhe Rrjeti “Euroguichet”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Përdorim pas 1 nëntorit 1993, data kur hyri në fuqi Traktati i Mastrihtit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm për administratat vendore. Të mos ngatërrohet me "autoritetet lokale dhe rajonale" dhe "autoritetin vendor"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për indeksimin e sistemeve satelitore globale që përdoren për navigim dhe pozicionim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për të indeksuar dokumente në lidhje me cilësitë gjuhësore dhe legjislative të një ligji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për shitjen e produkteve përmes pajisjeve automatike. Për “bankomatin”, përdorni përshkruesin “shërbime bankare elektronike”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret termi specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për ekonomitë e vendeve të cilat e braktisën sistemin komunist në vitin 1989 për të ndjekur një sistem alternativ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nuk duhet ngatërruar me “shërbimet me interes të përgjithshëm” ose me “shërbimet publike”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me "Gjykatën Penale Ndërkombëtare" ose "Gjykatën Ndërkombëtare e Drejtësisë".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Marrëveshje tregtie e lirë e ngritur në vitin 1992 nga tre vendet e Europës Qendrore (Çekosllovaki, Poloni dhe Hungari) që bashkoi vendet partnere të BE-së dhe vendet që kërkojnë anëtarësim në BE. Më 1 janar 2007, anëtarët e CEFTA-s ishin Kroacia, Ish Republika Jugosllave e Maqedonisë, Serbia, Mali i Zi, Shqipëria, Bosnja dhe Hercegovina, Moldavia dhe Kosova.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me Tribunalin Ndërkombëtar të Krimeve (për Ruandën dhe ish Jugosllavinë) dhe Gjykatën Ndërkombëtare për Drejtësi të Kombeve të Bashkuara, e cila ka të bëjë me mosmarrëveshjet ndërmjet shteteve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Përdoret vetëm në lidhje me DPB (Drejtësinë dhe Punët e Brendshme).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Një shtet në Oqeani i përbërë nga më shumë se 600 ishuj në arqipelagun e ishujve Caroline, me katër shtetet përbërëse: Chuuk, Kosrae, Pohnpei (Ponape) dhe Yap.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për hartimin e dokumenteve administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Në kontekst rajonal; të mos ngatërrohet me "parti autonomiste".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energji e cila është jondotëse, e ripërtëritshme apo jo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Marrëveshje e nënshkruar më 23 qershor 2000 për një periudhë 20 vjeçare me një klauzolë që parashikon rishikim çdo pesë vjet ndërmjet 15 Shteteve Anëtare të BE-së dhe 76 vendeve të Afrikës, Karaibeve dhe Paqësorit (AKP). Marrëveshja zë vendin e Marrëveshjeve të  Lomé-s që kanë rregulluar marrëdhëniet ndërmjet vendeve të BE-së dhe AKP-së që në 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krijuar më 01/01/2007, rajoni përfshin qarqet e ish Kopenhagenit dhe Frederiksborg, komunat e Kopenhagenit dhe Frederiksberg, dhe bashkinë komunale rajonale të Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krijuar më 01/01/2007, rajoni përfshin qarqet e ish Ringkjobingut dhe Arhusit, plus një pjesë të qarqeve të Viborgut dhe Vejles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krijuar më 01/01/2007 rajoni përfshin qarkun e ish Nordjylland (Jutlandit Verior), plus një pjesë të qarkut të Viborgut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krijuar më 01/01/2007,rajoni përfshin ish qarqet e Roskildes, Storstromit dhe Vestsjelandit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>E krijuar më 01/01/2007, rajoni përfshin ish qarqet e Fynsit, Ribesë dhe Sonderjylandit (Jutland Jugor), plus një pjesë të qarkut të Vejlesit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komisioni Rajonal i Këshillit Ekonomik dhe Social të Kombeve të Bashkuara (ECOSOC), e cila ndërmerr masa për të nxitur zhvillimin ekonomik rajonal dhe për forcimin e marrëdhënieve ekonomike midis vendeve.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Program i Përbashkët dhe i bashkësponsorizuar i Kombeve të Bashkuara mbi HIV dhe AIDS (JCP/UNAIDS).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Forum politik për bashkëpunim rajonal dhe ndërqeveritar ndërmjet 11 vendeve në rajonin e Detit Baltik (Danimarka, Estonia, Finlanda, Gjermania, Islanda, Letonia, Lituania, Norvegjia, Polonia, Rusia, Suedia) dhe Komisionit Europian.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zonë e parapëlqyer për tregti për shtetet e Afrikës Lindore dhe Jugore.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>ITUC u krijua më 1 Nëntor 2006, duke zëvëndësuar Konfederatën Ndërkombëtare të Sindikatave të Lira (ICFTU) dhe Konfederatën Botërore të Punës (WCL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nakon izmjene Pravilnika o osoblju za službenike EZ-a u svibnju 2004., stare kategorije "B", "C" i "D" zamijenjene su skupinom stručnih poslova AST (koje uključuju izvršne, tehničke i administrativne poslove).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret me “ndihmës gjyqtar” (kundërshtim ndaj një anëtari jurie), “provë” (kundërshtim ndaj një dëshmitari) ose “gjyqtar” (kundërshtim ndaj një gjyqtari).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret me institucionin, organin ose agjencinë në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), "strategjia e përbashkët" në lidhje me PPJS është zëvendësuar me vendime të Këshillit. Përdoret "vendim (BE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Forcë policore e krijuar sipas Politikës Europiane për Sigurinë dhe Mbrojtjen që merr pjesë në operacione të menaxhimit të krizave civile ndërkombëtare dhe parandalimin e konfliktit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krijuar në 2001 nga shkrirja e Bashkimit Ndërkombëtar për Lundrim të Brendshëm (IUIN) dhe Konsorciumit Ndërkombëtar të Lundrimit në Rin.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pas reformës së Rregullave të Personelit të Zyrtarëve të Komuniteteve Europiane në maj 2004, kategoritë e vjetra "A" dhe "LA" u zëvendësuan nga grupi i administratorëve "AD".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traktati i Lisbonës që huri në fuqi më 1 dhjetor 2009, shkrin Bashkimin Europian dhe Komunitetin Europian në një Bashkim të vetëm Europian. Termat Bashkim Europian" dhe "BE" zëvendësojnë "Komunitetin Europian", "Komunitetin" dhe "KE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Shoqatë informale e Ministrave të Mbrojtjes të vendeve Europiane të NATO-s. Ajo u shpërbë më 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ky dhe terma specifike përdoren për kafshët e egra, të lira ose në kafaz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm kur FEGOB merret në kuptimin e përgjithshëm pa bërë dallimin ndërmjet Seksioneve të Orientimit dhe Garancisë</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ka zëvendësuar “Fondin Europian të Peshkimit (FEP) i krijuar për periudhën 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krijuar me rezolutën e Asamblesë së Përgjithshme nr.60/251, datë 15 mars 2006, si një prej organeve në vartësi, për të zëvendësuar "Komisionin për të Drejtat e Njeriut”.</HN></RECORD></SCOPE_NOTE>