<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="sl" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>V ekonomiji se lahko blago razlikuje glede na korist, ki jo prinaša, in glede na potrebe, ki jih zadovoljuje. Skupne dobrine so materialne, vendar so nekateri razredi, na primer informacije, le nematerialni. Brezplačne dobrine, kot je zrak, so v naravi v izobilju in ne zahtevajo zavestnega napora, medtem ko je gospodarsko blago redko glede na povpraševanje po njem in zahteva človeški napor. Potrošniško ali končno blago so stvari, ki se na koncu porabijo, polizdelki pa so potrebni kot vložki v proizvodnji končnih izdelkov. Zasebno blago so stvari, ki so v lasti ljudi, komercialno blago pa so materialni izdelki, ki se proizvajajo in nato dajo na voljo za uporabo v komercialni industriji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati s financiranjem proračuna EU, ki zajema sredstva ali prihodke EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ozemeljske skupnosti Republike Francije, ustanovljene leta 1946, ki so jih leta 2003 nadomestila čezmorska ozemlja (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Franche-Comté se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Bourgogne - Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leta 1981 je nadomestilo Latinskoameriško območje proste trgovine (LAFTA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za organ odločanja v instituciji ali organu EU se uporablja „organ odločanja (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za študijo geografskih vplivov na notranjo in zunanjo politiko držav uporabiti geopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Svet za kulturno sodelovanje se od novembra 2001 deli na štiri usmerjevalne odbore: Usmerjevalni odbor za izobraževanje (CDED), Usmerjevalni odbor za visokošolsko izobraževanje in raziskave (CDESR), Usmerjevalni odbor za kulturo (CDCULT) in Usmerjevalni odbor za kulturno dediščino (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupino G-10 v okviru Mednarodnega denarnega sklada (IMF) sestavljajo finančni ministri in guvernerji centralnih bank industrijsko najbolj razvitih držav, in sicer držav skupine G-7, Belgije, Nizozemske in Švedske.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nedejavna organizacija, ki so jo 14. junija 1966 ustanovile vlade Avstralije, Japonske, Južne Koreje, Južnega Vietnama, Severne Koreje, Malezije, Nove Zelandije in Filipinov. Leta 1975 je zaradi nestrinjanja članic glede priznanja Ljudske repubilke Kitajske razpadla.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizacije proizvajalcev se lahko povežejo v združenja organizacij proizvajalcev in medpanožne organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Zgornja Normandija se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iz objave 4.7., prednost ima varnost hrane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Notranji davek, ki ga plačujejo uslužbenci institucij EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Alzacija se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Najraje v kombinaciji s politiko EU ali zadevnim sektorjem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ti razlogi lahko med drugim vključujejo tiste, ki so zaščiteni s členom 19 Pogodbe o delovanju EU: spol, rasa ali narodnosti vera ali prepričanje, invalidnost, starost ali spolna usmerjenost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaradi denarne kazni, ki jo Komisija s sklepom naloži podjetju za kršitev pravil konkurence EU, uporabi „sankcija (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Languedoc-Roussillon se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se za nacionalno pravo, predvsem ameriško in britansko. V okviru politike konkurence EU se namesto tega uporablja protitrustovska zakonodaja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropska komisija za človekove pravice je bila posebno sodišče, ki je delovalo od leta 1953 do leta 1998 in je presojalo o dopustnosti pritožbe Evropskemu sodišču za človekove pravice. Leta 1998 je bila Komisija s Protokolom št. 11 h Konvenciji o varstvu človekovih pravic in temeljnih svoboščin ukinjena, Evropsko sodišče za človekove pravice pa je bilo razširjeno.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Limousin se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Lorena se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z lastninsko pravico (lastništvom).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Če je mogoče, združiti koncept „kmetijski trg“ z ustreznimi tržnimi sektorji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabiti za označitev virov, ki zajemajo kmetijske trge v EU. Če je mogoče, združiti koncept „kmetijski trg EU“ z ustreznimi tržnimi sektorji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><HN>V zvezi z EU nekdaj skupni trg, zdaj nadomeščen s pojmom enotni trg.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Združiti z upoštevnim(-i) tržnim(-i) sektorjem(-i). Ne gre zamenjati za enotni trg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z referenčnimi materiali, ki se uporabljajo v knjižničarstvu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Del Oceanije, ki se nahaja v Severnem Tihem oceanu in zajema približno 2000 otokov. Za državo se uporablja naziv „Združene države Mikronezije“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Midi Pyrénées se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Occitanie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z združitvijo družine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kratica „LGBTQ“ se lahko sčasoma spremeni tako, da vključuje dodatne črke za predstavitev drugih identitet. Namen tega koncepta je zajeti vse ustrezne identitete in usmeritve, ki niso vključene v okrajšavo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravice in dolžnosti državljanov se od države do države razlikujejo, tako da je v nekaterih državah „državljanstvo“ sinonim za „narodnost“, v drugih pa ne. Pri razlikovanju običajno temelji na dejstvu, da državljanstvo podeljuje politične pravice. Za etnično pripadnost uporabite pojem „etnična skupina“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Obrambno zavezništvo med Avstralijo, Združenimi državami Amerike in Novo Zelandijo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Nord-Pas-de-Calais se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se za sodelovanje med evropskimi državami zunaj okvira EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupna afro-madagaskarska organizacija, ustanovljena v Antananarivu leta 1966 in razpuščena 25. marca 1985. Delovala je v okviru Organizacije afriške enotnosti (OAE), ki jo je nasledila Afriška unija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><HN>14. decembra 1960 je prvih 20 držav podpisalo Konvencijo o ustanovitvi Organizacije za gospodarsko sodelovanje in razvoj.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integracijski sistem Srednje Amerike je leta 1991 nadomestil Organizacijo srednjeameriških držav (OCAS) zaradi ustanovitve skupnega srednjeameriškega trga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 6. 2009: Urad za uradne publikacije Evropskih skupnosti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Združiti z ustreznimi tržnimi panogami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pogodba o medsebojni vojaški pomoči med evropskimi komunističnimi državami in Sovjetsko zvezo (ki je imela težnjo po vodilni vlogi), podpisana leta 1955. Varšavski pakt je leta 1991 razpadel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Obrambna zveza, ki so jo 8. septembra 1954 sklenile Avstralija, Združene države Amerike, Francija, Velika Britanija, Nova Zelandija, Pakistan, Filipini in Tajska. Razpadla je leta 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vseafriška organizacija, ki je 9. julija 2002 nadomestila Organizacijo afriške enotnosti (OAE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Med oblikami pritožb so pisanje pisem predstavnikom, podpisovanje spletnih peticij, udeležba na shodih, bojkotiranje proizvodov, netenje požarov (požigalništvo) in neposredno ukrepanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropski parlament je nastal iz enotne skupščine Evropske skupnosti za premog in jeklo, ki je postala skupna trem nadnacionalnim evropskim skupnostim, ki so obstajale do leta 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Geopolitična regija, ki je združevala države Srednje in Vzhodne Evrope pod sovjetsko oblastjo od konca druge svetovne vojne do padca sovjetskega komunističnega režima v letih 1989−1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Akvitanija se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Storitve lahko vključujejo dejavnosti, kot so dejavnosti trženja ali prodaje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Pikardija se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Načrt za skupni gospodarski in socialni razvoj v azijsko-pacifiški regiji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Poitou-Charentes se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Nouvelle-Aquitaine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sodišče Evropske unije je bilo ustanovljeno leta 1952 in ima sedež v Luxembourgu. Sestavljajo ga Sodišče, Splošno sodišče (ustanovljeno leta 1988) in Sodišče za uslužbence (ustanovljeno leta 2004). Z začetkom veljavnosti Lizbonske pogodbe 1. decembra 2009 je naziv „Sodišče Evropskih skupnosti“ nadomeščen z nazivom „Sodišče Evropske unije“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 11. 2009: „Računsko sodišče Evropskih skupnosti“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razlikovati ga moramo od mednarodnih kazenskih sodišč za Ruando in nekdanjo Jugoslavijo ter Mednarodnega kazenskega sodišča.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pogodba ESPJ je prenehala veljati 23. julija 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ta koncept je bil nadomeščen s konceptom „higienski proizvod“ (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Farmacevtski izdelek je tisto, kar je proizvedeno/se daje pacientu (tablete s sestavinami, tj. kar dejansko obstaja), zdravilo pa je koncept, ki izdelek povzema z vidika dovoljenja za promet/pravic (glavna sestavina, oblika, količina, podrobnosti dovoljenja).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Del Kraljevine Nizozemske.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljena leta 1975 z združitvijo Evropske organizacije za vesoljske raziskave (OERS/ESRO) in Evropske organizacije za razvoj in izdelavo tehnologije za lansiranje vesoljskih plovil (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se v povezavi z zadevno institucijo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z ekologijo, ki je veda o medsebojnih odnosih med živimi organizmi in njihovim okoljem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po potrebi se uporablja tudi za institucije EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razlikuje se od izrazov "skupno podjetje", "gospodarsko interesno združenje" in "mešana družba".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postopek je bil uveden s Skupno izjavo Evropskega parlamenta, Sveta in Komisije z dne 4. marca 1975 o usklajevalnem postopku med Evropskim parlamentom in Svetom. Uporabljal se je za „splošne akte Skupnosti, ki imajo znatne finančne posledice in katerih sprejetje po obstoječih aktih ni obvezno.“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z zemeljskim plazom, ki se nanaša na masovno odnašanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zgodovinski pojem, veljaven pred uvedbo eura.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati s financiranjem EU, ki krije odhodke EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne gre zamenjati za trg EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>V zvezi z umetnim razmnoževanjem pri živalih glej izraz "umetna osemenitev".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>V zvezi z umetno osemenitvijo pri ženskah glej izraz "umetna oploditev".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avtonomna država Kraljevine Nizozemske od 10. oktobra 2010 (razpustitev Nizozemskih Antilov).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) ni več nujno, da sklep določa tiste, na katere je naslovljen. Tako ima širše področje uporabe in nadomešča vse instrumente, ki so se doslej uporabljali na področju skupne zunanje in varnostne politike.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>To poimenovanje ne pomeni priznanja države Palestine in ne posega v stališča posameznih držav članic glede tega vprašanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z „napotenim delavcem“, ki se uporablja za zaposlene, ki jih delodajalec pošlje v tujino za delo na projektu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne zamenjajte s „podjetniškim grozdom”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Z začetkom veljavnosti Uredbe št. 2015/2424 o spremembi uredbe o znamki Skupnosti 23. marca je urad OHIM postal Urad Evropske unije za intelektualno lastnino (EUIPO), znamka Skupnosti pa blagovna znamka Evropske unije.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Leta 1983 so jo ustanovili ministri za zunanje zadeve Mehike, Venezuele, Kolumbije in Paname. Leta 1987 se je skupina Contadora vključila v skupino iz Ria. Glej pojem "skupina iz Ria".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sekretariat Mednarodne organizacije dela (ILO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Rona-Alpe se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Auvergne - Rhône - Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Leta 1995 je nadomestila Zahodnoafriško gospodarsko skupnost (CEAO) in Zahodnoafriško denarno unijo (WAMU). Zahodnoafriška gospodarska skupnost (CEAO) je bila ustanovljena leta 1970, po reorganizaciji Zahodnoafriške carinske in gospodarske unija (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Združeno kraljestvo je prenehalo biti država članica Evropske unije 31. 1. 2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabiti za dokumente, v katerih se obravnavajo vse te države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Farmacevtski izdelek je tisto, kar je proizvedeno/se daje pacientu (tablete s sestavinami, tj. kar dejansko obstaja), zdravilo pa je koncept, ki izdelek povzema z vidika dovoljenja za promet/pravic (glavna sestavina, oblika, količina, podrobnosti dovoljenja).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne gre zamenjevati z „omejevalnim ukrepom EU“. Sankcija (EU) vključuje ukrepe, naložene državam članicam EU, ki kršijo temeljna načela EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz sklep (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po potrebi se uporablja tudi za institucije EU.</SN><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz direktiva (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izrazpriporočilo (EU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz  uredba (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz pristopna pogodba (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zveza prenehala obstajati 31. decembra 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od zacetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se za obmocje svobode, varnosti in pravice ter skupno zunanjo in varnostno politiko namesto skupnih stališc uporabljajo sklepi Sveta. Uporabiti sklep (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od zacetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se na podrocju skupne zunanje in varnostne politike namesto skupni ukrepi“ uporabljajo sklepi Sveta. Uporabiti sklep (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Projekt usklajevanja zunanjih politik med državami članicami iz 70. let prejšnjega stoletja. Evropsko politično sodelovanje je vključeno v Pogodbo o Evropski uniji in formalizirano s "skupno zunanjo in varnostno politiko". Uporablja se kratica "SVZP".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se ga zamenjevati z obvladovanjem finančnih ali poslovnih tveganj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>To vključuje dejavnosti, ki se izvajajo za zadovoljevanje potreb ljudi. Storitve se zagotavljajo v sektorjih, kot so promet, komunikacije, trgovina, upravljanje občin, zdravstvo, izobraževanje, uprava, sodstvo, finance, zavarovanje in drugo, npr. frizerstvo.</SN><SN>To vključuje dejavnosti, ki se izvajajo za zadovoljevanje potreb ljudi. Storitve se zagotavljajo v sektorjih, kot so promet, komunikacije, trgovina, upravljanje občin, zdravstvo, izobraževanje, uprava, sodstvo, finance, zavarovanje in osebne storitve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razlikuje se od izraza "vodja države".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opis stanja Evropske unije v določenem času – običajno v zvezi z nedavnimi dogodki, trenutnimi razmerami in obeti za prihodnost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljena  leta 1958 kot Evropska agencija za jedrsko energijo. Uradno se je preimenovala leta 1972, da bi tako zaznamovala svojo mednarodno vlogo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se za organe Unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>V dokumentih o človeškem terapevtskem kloniranju se „človeško kloniranje“ uporablja v povezavi z izrazom „izvorne celice“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Uradno ime Kraljevine Svazi je bilo aprila 2018 spremenjeno v Kraljevino Esvatini oziroma Esvatini.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za umeščanje političnih pojmov v geografski prostor se uporablja izraz politična geografija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Auvergne se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Auvergne - Rhône - Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januarja 2007 nadomešča programa MEDA in Tacis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Položaj predsednika Evropskega sveta je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Legislativní postup, který od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1.12.2009) nahrazuje postup spolurozhodování.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabljati v povezavi s področjem pristojnosti agencije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novo poimenovanje „Pogodbe o ustanovitvi Evropske skupnosti“ (prvotno „Pogodba o ustanovitvi Evropske gospodarske skupnosti“) od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kot naslednik Evropske plačilne unije je med leti 1958 in 1972 pomenil institucionalni okvir denarnega sodelovanja med državami Organizacije za evropsko gospodarsko sodelovanje (OEEC).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz „mnenje EU“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Če je možno, poimenujte posamezno pogodbo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pogodba o ustanovitvi ESPJ je prenehala veljati 23. julija 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Prvotno ime ustanovne pogodbe, kot je bila podpisana v Rimu leta 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Združiti s sorodnimi sektorji ali panogami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vojaška zveza (1955−1991), ki je pod vodstvom Sovjetske zveze združevala Albanijo (do leta 1968), NDR, Bolgarijo, Madžarsko, Poljsko, Romunijo in Češkoslovaško.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januarja 2007 je s tem skladom nadomeščen Jamstveni oddelek Evropskega kmetijskega usmerjevalnega in jamstvenega sklada (EKUJS).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januarja 2007 je s tem skladom nadomeščen Usmerjevalni oddelek Evropskega kmetijskega usmerjevalnega in jamstvenega sklada (EKUJS).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljeno julija 2008 po združitvi Afriškega sodišča in Afriškega sodišča za človekove pravice in pravice ljudstev.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avtonomna država Kraljevine Nizozemske od 10. oktobra 2010 (razpustitev Nizozemskih Antilov).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po razpustitvi Nizozemskih antilov (10. 10. 2010) so Bonaire, Saint Eustatius in Saba dobili status posebnih avtonomnih občin Nizozemske.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ozemlje pod britansko krono. Ni del Združenega kraljestva, je pa to pristojno za zunanje odnose. Ni del Evropske unije, a je povezan z njo s Protokolom 3 k Aktu o pristopu Združenega kraljestva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>ozemlje pod britansko krono. Ni del Združenega kraljestva, je pa to pristojno za zunanje odnose. Ni del Evropske unije, a je povezan z njo s Protokolom 3 k Aktu o pristopu Združenega kraljestva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Leta 2007 je nadomestil finančni instrument za usmerjanje ribištva“ (FIUR), sledi mu Evropski sklad za pomorstvo in ribištvo“ za obdobje 2014–2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Turčiji je bil status države kandidatke dodeljen na zasedanju Evropskega sveta decembra 1999 v Helsinkih.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Centralnoafriška ekonomska in monetarna skupnost, ustanovljena leta 1994, zajema  Centralnoafriško monetarno unijo (CAMU) in Centralnoafriško carinsko in gospodarsko unijo (UDEAC). Združuje Kamerun, Srednjeafriško republiko, Kongo, Gabon, Ekvatorialno Gvinejo in Čad, znotraj katerih je priznana enotna valuta (CFA-frank).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropska plačilna unija, ki jo je leta 1950 ustanovilo 18 članic Organizacije za evropsko gospodarsko sodelovanje (OEEC), je bila razpuščena decembra leta 1958, ko jo je nadomestil Evropski denarni sporazum.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kategorije učinkovitosti stavb vključujejo kakovost, varčevanje z viri in obremenitveno zmogljivost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Spodnja Normandija se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Normandie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>V EU notranji energijski trg zajema samo električno energijo in plin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>„Mjanmar/Burma“ je oblika, ki se pogosto uporablja v aktih in uradnih dokumentih Sveta. Pogosto se pojavlja tudi „Mjanmar“, zlasti v besedilih ESZD.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Burgundija se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Bourgogne - Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin v uporabi do začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Medvladna gospodarska organizacija (1949–91), ki so jo ustanovile Sovjetska zveza, Bolgarija, Češkoslovaška, Madžarska, Poljska in Romunija. V posameznih obdobjih so sodelovale tudi Albanija (1949–87), Nemška demokratična republika (1950–90), Mongolija (1962), Kuba (1972) in Vietnam (1978) ter Jugoslavija (1964) kot pridružena članica.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Medvladna gospodarska organizacija (1949–91), ki so jo ustanovile Sovjetska zveza, Bolgarija, Češkoslovaška, Madžarska, Poljska in Romunija. V posameznih obdobjih so sodelovale tudi Albanija (1949–87), Nemška demokratična republika (1950–90), Mongolija (1962), Kuba (1972) in Vietnam (1978) ter Jugoslavija (1964) kot pridružena članica.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizacija regionalnega sodelovanja, katere članice so Kenija, Uganda in Tanzanija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postopek, uveden z Enotnim evropskim aktom (1986) in nadomeščen s postopkom odobritve od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ta koncept je bil nadomeščen s konceptoma „prevoz po celinskih plovnih poteh“ (4515) in „pomorski promet“ (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se namesto izrazov „Evropska skupnost“, „Skupnost“ ali „ES“ uporabljata izraza „Evropska unija“ ali „EU“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravice in dolžnosti državljanov se od države do države razlikujejo, tako da je v nekaterih državah „državljanstvo“ sinonim za „narodnost“, v drugih pa ne. Razlikovanje običajno temelji na dejstvu, da državljanstvo podeljuje politične pravice. Za etnično pripadnost uporabite pojem „etnična skupina“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>V okviru določb Sporazuma iz Cotonouja so bila avgusta leta 2000 sredstva in dejavnosti Centra za industrijski razvoj (CID) prenešena na Center za razvoj podjetništva (CED).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><HN>Združeno kraljestvo je prenehalo biti država članica Evropske unije 31.01.2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nov naziv Sodišča prve stopnje od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Centre se s 1. januarjem 2016 preimenuje v regijo Centre - Val de Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija Šampanja-Ardeni se s 1. januarjem 2016 vključi v regijo Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Havanska listina o ustanovitvi Svetovne trgovinske organizacije iz leta 1948 ni nikoli začela veljati.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropsko socialno listino, ki zagotavlja socialne in ekonomske človekove pravice, je Svet Evrope sprejel leta 1961. Spremembe iz leta 1996 so začele veljati leta 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabljati z izrazi „pridružitveni sporazum (EU)“, „trgovinski sporazum (EU)“ ali „sporazum o sodelovanju (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sporazumi, ki jih skupaj sklenejo države članice in Evropski skupnosti na področjih deljenih pristojnosti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>Leta 1997 je nadomestil Severnoatlantski svet za sodelovanje (NACC). Združuje države članice in partnerske države Nata v enem samem organu, ki jim omogoča medsebojni dialog in posvetovanje o političnih in varnostnih vprašanjih.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wassenaarski sporazum v zvezi z večstranskim nadzorom nad izvozom konvencionalnega orožja ter blaga in tehnologije z dvojno rabo, ki je leta 1996 nasledil odbor COCOM (koordinacijski odbor za večstranski nadzor nad izvozom).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sklep o komitologiji je bil razveljavljen in 1. marca 2011 nadomeščen z uredbo o komitologiji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sklep o komitologiji je bil razveljavljen in 1. marca 2011 nadomeščen z uredbo o komitologiji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ime „Odbor regij Evropske unije“ se februarja 2017 nadomesti z imenom „Evropski odbor regij“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ta uredba je s 1. marcem 2011 razveljavila in nadomestila sklep o komitologiji (1999/468/ES) in uvedla dva nova postopka: svetovalni postopek in postopek pregleda. Ta postopka nadomeščata svetovalni, upravljalni in regulativni postopek, ki so bili uvedeni s sklepom iz leta 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po potrebi se uporablja tudi za institucije EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zgodovinski koncept, ki obsega sodelovanje na področju pravosodja in notranjih zadev, pozneje vključen v Schengenski sporazum in institucionalni okvir Evropske unije. Uporablja se kratica "OSVP" (območje svobode, varnosti in pravice).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporaba za vse proizvode, instrumente, naprave ali sisteme za izravnavo, zmanjšanje ali odpravo ovir, pa tudi za ukrepe, sprejete za izboljšanje dostopa in s tem povečanje samostojnosti invalidnih oseb ali starejših v njihovem vsakdanjem življenju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se tudi za organe EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politična in regionalna povezava, ki so jo leta 1991 ustanovile Čehoslovaška, Poljska in Madžarska. Po razpadu Čehoslovaške leta 1993 jo sestavljajo štiri države, saj sta zdaj članici obe naslednici, Češka in Slovaška.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>S 1. januarjem 2007 je bil nadomeščen z Evropskim skladom za ribištvo (ESR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropski monetarni inštitut (EMI) je bil ustanovljen 1. januarja 1994 na začetku druge faze ekonomske in monetarne unije (EMU). Z ustanovitvijo Evropske centralne banke (ECB) 1. junija 1998 je bil inštitut ukinjen. Vir: Evropska centralna banka (ECB)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>To poimenovanje ne posega v stališča o statusu ter je v skladu z RVSZN 1244/1999 in mnenjem Meddržavnega sodišča o razglasitvi neodvisnosti Kosova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nekdanja jugoslovanska republika Makedonija se od 12. februarja 2019, tj. od začetka veljavnosti Prespanskega sporazuma, imenuje Republika Severna Makedonija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za različico, ki prizadene živali, glej izraz BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modri vodnik vsebuje pregled tolmačenja določb v zvezi s predpisi EU o proizvodih.</SN><SN>Ne pomeni isto kot „evropska blagovna znamka“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zajema krmo, gnojila, hrano za hišne živali, usnje in volno itd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prednostno uporabiti splošni izraz „veterinarski izdelek’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Medvladna delovna skupina, ki je od leta 1976 pristojna za vprašanja v zvezi s terorizmom in notranjo varnostjo (skupina TREVI). Leta 1985 so bile njene pristojnosti razširjene na nezakonito priseljevanje in organizirani kriminal. Leta 1989 je imela štiri delovne skupine (terorizem, policijsko sodelovanje, organizirani kriminal, prosti pretok oseb) pod okriljem skupine visokih uradnikov za pripravo sklepov, ki jih sprejme Svet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izraz se uporablja za entitete, ki imajo pristojnost odločanja znotraj organa Unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne gre za finančno pomoč, dodeljeno v programih ali politikah EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropski uniji se je leta 2004 pridružilo osem držav (Estonija, Madžarska, Latvija, Litva, Poljska, Češka, Slovaška in Slovenija), leta 2007 dve (Bolgarija in Romunija), leta 2013 pa Hrvaška. Na seznamu držav srednje in vzhodne Evrope so Albanija, Bosna in Hercegovina, Severna Makedonija, Kosovo, Črna gora, Srbija in Ukrajina.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pri tem ne gre za nacionalne račune.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razlikuje se od izraza "predsednik institucije".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati s predsedovanjem Evropskemu svetu v zvezi s konceptom „predsednik Evropskega sveta“ (439592). Predsedstvo Sveta EU se nanaša neposredno na Svet EU (ki se pogaja in glasuje o zakonodaji EU ter združuje ministre držav članic EU) in ne na Evropski svet (ki določa politično agendo EU in združuje voditelje držav ali vlad vsake države članice EU).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz „redni zakonodajni postopek“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se za vprašanja v zvezi z uravnoteženo razdelitvijo pristojnosti med EU, nacionalnimi in regionalnimi institucijami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pomeni isto kot "varovanje v letalstvu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojem priznani nedržavljan se lahko nanaša na posameznike s stalnim prebivališčem, vendar brez državljanstva zaradi zgodovinskih dejavnikov, povezanih z razpadom Sovjetske zveze, zlasti v baltskih državah.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>To poimenovanje ne pomeni priznanja države Palestine in ne posega v stališča posameznih držav članic o tem vprašanju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od podpisa Konvencije iz Loméja leta 1975 se za te države uporablja naziv države AKP“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>V začetku neformalno posvetovanje med državami članicami za določitev dogovorjenih stališč in skupno izvajanje evropske zunanje politike. Formalno je bila opredeljena v Pogodbi o Evropski uniji, kjer jo je nadomestila skupna zunanja in varnostna politika. Uporablja se kratica "SVZP".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roku 2008 boli v dôsledku zavedenia regulácie poľnohospodárskych trhov v rámci jednotnej SOT (spoločnej organizácie trhov) riadiace výbory pre jednotlivé odvetvia nahradené jediným Riadiacim výborom pre spoločnú organizáciu poľnohospodárskych trhov.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sklep o komitologiji je bil razveljavljen in 1. marca 2011 nadomeščen z uredbo o komitologiji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pomeni isto kot dodatek k prehrani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nanaša se na odbore, katerih francosko ime vsebuje izraz "comité paritaire".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Splošni pojem, ki zajema tri evropske organizacije za standardizacijo: Evropski odbor za standardizacijo (CEN), Evropski odbor za elektrotehnično standardizacijo (CENELEC) in Evropski inštitut za telekomunikacijske standarde (ETSI). Vsaka organizacija je opisana ločeno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za različico, ki prizadene ljudi, glej izraz "bolezen živčevja".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupina sedmih industrijsko najbolj razvitih držav (Združenih držav Amerike, Japonske, Nemčije, Francije, Italije, Združenega kraljestva in Kanade). Leta 1998 se je z Rusijo razširila na osem držav in postala skupina G-8.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stalno posvetovalno in usklajevalno telo za latinskoameriške države in Karibe, ki je nastalo po združitvi skupine Contadora in skupine iz Lime leta 1986.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Z začetkom veljavnosti Uredbe št. 2015/2424 o spremembi uredbe o znamki Skupnosti 23. marca je urad OHIM postal Urad Evropske unije za intelektualno lastnino (EUIPO), znamka Skupnosti pa blagovna znamka Evropske unije.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljena leta 1952 kot Svet za carinsko sodelovanje (CDD). Uradno se je preimenovala leta 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od januarja 2007 se „Združenje evropskih industrijskih in delodajalskih konfederacij“ imenuje „BusinessEurope“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropsko organizacijo za satelitske telekomunikacije uporablja mednarodna organizacija Eutelsat, ki je bila ustanovljena leta 1977 za upravljanje satelitskih sistemov v Evropi. Dejavnosti Eutelsata so bile julija 2001 prenešene na zasebno podjetje.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljena leta 1924 kot Mednarodni urad za živalske kužne bolezni. Uradno se je preimenovala leta 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupnost neodvisnih držav Srbije in Črne gore je 4. februarja 2003 nasledila Zvezno republiko Jugoslavijo, razglašeno 27. aprila 1992. Po razglasitvi samostojnosti Črne gore 3. junija 2006 sta iz zvezne države nastali dve novi neodvisni državi: Republika Srbija in Črna gora.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabite za obravnavo naslednjih tem: trenerji in trening na delovnem mestu, inštruktorji na delovnem mestu, mentorji in mentorstvo na delovnem mestu</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po potrebi se uporablja tudi za institucije EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>ECU je bila valutna košarica, nastala kot vsota fiksnih zneskov 12 od 15 valut držav članic ES. Vrednost ECU je bila izračunana kot ponderirana povprečna vrednost valut, ki so jo sestavljale. ECU je 1. januarja 1999 nadomestil euro v razmerju ena proti ena.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Unija za Sredozemlje od leta 2008 nadomešča evro-sredozemsko partnerstvo, ki se je prej imenovalo „barcelonski proces“. Združuje 27 držav članic Evropske unije in 16 partnerskih držav iz južnega Sredozemlja in Bližnjega vzhoda.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati s prehransko varnostjo, ki se nanaša na dostop do hrane za vse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nadomešča evropsko varnostno in obrambno politiko po začetku veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz se uporablja od 1. novembra 1993 (začetek veljavnosti Maastrichtske pogodbe).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pomeni isto kot živilski dodatek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne zamenjaj z „Mednarodnim kazenskim sodiščem“ in „Meddržavnim sodiščem“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Srednjeevropski sporazum o prosti trgovini iz leta 1992, katerega ustanovne članice so bile takratna Čehoslovaška, Poljska in Madžarska. Sporazum povezuje evropske države, ki z EU sodelujejo ali želijo postati članice EU. Dne 1. januarja 2007 so bile članice CEFTA: Hrvaška, Nekdanja jugoslovanska republika Makedonija, Srbija, Črna gora, Albanija, Bosna in Hercegovina, Moldavija ter Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razlikuje se od mednarodnih kazenskih sodišč za nekdanjo Jugoslavijo in Ruando ter Meddržavnega sodišča Združenih narodov, ki odloča predvsem o pravnih sporih med državami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz se uporablja za območje svobode, varnosti in pravice (OSVP).</HN><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz „sklep (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Konec mandata: 31. december 2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Srednjeročna finančna pomoč in Mehanizem posojil Skupnosti, uvedena v 70. letih prejšnjega stoletja, sta zagotovila vzajemno finančno podporo za države članice, ki se soočajo z resnimi težavami s plačilno bilanco. V letu 1988 sta bila združena v plačilnobilančni instrument. Od leta 2002 je ta finančna pomoč namenjena državam članicam, ki niso prevzele eura.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sporazum, podpisan dne 23. junija 2000 za obdobje 20 let s klavzulo, ki določa revizijo vsakih 5 let, med 15 državami članicami EU in 76 afriškimi, karibskimi in pacifiškimi državami (AKP). Ta sporazum nasledi Sporazum iz Loméja, ki je urejal odnose med EU in državami AKP od leta 1975.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 14. junija 2016: „Evropska železniška agencija“ (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. junija 2016: „Evropska policijska akademija“ (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojem „antropocen“ se še vedno obravnava kot neuraden in v geološki časovni lestvici ni splošno priznan kot uradna enota. Raziskovalci in znanstveniki še naprej razpravljajo o natančnem izhodišču in formalnem priznavanju v geološkem smislu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se v kombinaciji s tržnimi sektorji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pomeni nujno, da je biološko razgradljiv ali primeren za kompostiranje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija, ustanovljena 1. januarja 2007, ki zajema nekdanji regiji København in Frederiksborg, občini København in Frederiksberg in regionalno okrožje Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija, ustanovljena 1. januarja 2007, ki zajema nekdanji regiji Ringkøbing in Aarhus in del regij Viborg in Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija, ustanovljena 1. januarja 2007, ki zajema nekdanjo regijo Severna Jutlandija in del regije Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija, ustanovljena 1. januarja 2007, ki zajema nekdanje regije Roskilde, Storstrøm in Vestsjaelland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija, ustanovljena 1. januarja 2007, ki zajema nekdanje regije Fyn, Ribe in Sønderjylland (Severna Jutlandija) in del regije Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. decembra 2011: „Agencija Skupnosti za nadzor ribištva“ (CFCA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>To poimenovanje ne posega v stališča o statusu ter je v skladu z RVSZN 1244/1999 in mnenjem Meddržavnega sodišča o razglasitvi neodvisnosti Kosova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionalni odbor Ekonomsko-socialnega sveta Združenih narodov (Ecosoc), ki uvaja ukrepe za spodbujanje regionalnega gospodarskega razvoja in krepitev gospodarskih odnosov med državami.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupni program OZN za boj proti HIV-u/AIDS-u.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politični forum za regionalno in medvladno sodelovanje med 11 državami regije Baltskega morja (Danska, Estonija, Finska, Nemčija, Islandija, Latvija, Litva, Norveška, Poljska, Rusija, Švedska).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Območje preferencialne trgovine med državami Vzhodne in Južne Afrike.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljena 1. novembra 2006. Nasledila je Mednarodno konfederacijo svobodnih sindikatov (ICGTU) in Svetovno konfederacijo dela (WCL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po reformi Kadrovskih predpisov za uradnike Evropskih skupnosti, ki je začela veljati maja 2004, je funkcionalna skupina strokovni sodelavci nadomestila nekdanje kategorije B, C in D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 5. oktobra 2016: „Evropska agencija za upravljanje operativnega sodelovanja na zunanjih mejah držav članic Evropske unije“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Glej izraze "sodnik porotnik" za izločitev porotnika, "pričevanje" za zavrnitev priče ali "sodnik" za izločitev sodnika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sodišče za uslužbence, ki je bilo ustanovljeno leta 2004, je prenehalo delovati 1. septembra 2016, potem ko je svoje pristojnosti preneslo na Splošno sodišče.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se v povezavi z zadevnimi institucijami, organi, agencijami ali telesi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se za območje svobode, varnosti in pravice ter skupno zunanjo in varnostno politiko namesto skupnih strategij uporabljajo sklepi Sveta. Uporabiti sklep (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Policijske sile, ustanovljene v okviru evropske varnostne in obrambne politike, ki sodelujejo pri mednarodnih civilnih operacijah kriznega upravljanja in preprečevanju sporov.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizacija, ki je bila ustanovljena leta 2001 z združitvijo Mednarodne zveze za celinsko plovbo (IUIN) in Mednarodnega konzorcija za plovbo po Renu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 1. 2020 so bile regije Združenega kraljestva vključene med regije držav članic EU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po reformi Kadrovskih predpisov za uradnike Evropskih skupnosti, ki je začela veljati maja 2004, je funkcionalna skupina administratorji (AD) nadomestila nekdanji kategoriji A in LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lizbonska pogodba, ki je začela veljati 1. decembra 2009, združuje Evropsko unijo in Evropsko skupnost v Evropsko unijo. Namesto izrazov „Evropska skupnost“ in „ES“ se uporabljata „Evropska unija“ in „EU“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neformalna povezava obrambnih ministrov evropskih držav v okviru Nata, razpuščena leta 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kratica „LGBTQ“ se lahko sčasoma spremeni tako, da vključuje dodatne črke za predstavitev drugih identitet. Namen tega koncepta je zajeti vse ustrezne identitete in usmeritve, ki niso vključene v okrajšavo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahteve za vpis v izobraževanje vključujejo izpitna spričevala, dokazila o usposobljenosti itd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><HN>S 1. januarjem 2007 sta ga nadomestila Evropski kmetijski sklad za razvoj podeželja (EKSRP) in Evropski kmetijski jamstveni sklad (EKJS).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januarja 2007 je ta sklad nadomeščen z Evropskim kmetijskim jamstvenim skladom (EKJS)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januarja 2007 je ta sklad nadomeščen z Evropskim kmetijskim skladom za razvoj podeželja (EKSRP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA je bil ustanovljen 1. januarja 2011 kot del Evropskega sistema finančnega nadzora (ESFS) in je prevzel vse obstoječe pristojnosti in naloge Odbora evropskih bančnih nadzornikov.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vključujejo dejavnike življenjskega sloga posameznika, kot so prehrana in kajenje, družbene in skupnostne mreže ter splošne socialno-ekonomske, kulturne in okoljske razmere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Veljati je začel 27. septembra 2012. EMS je prevzel naloge evropskega instrumenta za finančno stabilnost (EFSF) in Evropskega mehanizma za finančno stabilizacijo (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija je nastala 1. januarja 2016 z združitvijo regij Auvergne in Rona-Alpe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne gre zamenjevati s „sankcijo (EU)“. Omejevalni ukrep EU vključuje ukrepe, sprejete proti subjektom, ki niso iz EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sektor natančneje vključuje varstvo otrok, oskrbo starejših, izobraževanje, zdravstveno varstvo ter osebne socialne in gospodinjske storitve, ki se zagotavljajo v plačanih in neplačanih oblikah ter v formalnem in neformalnem sektorju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabiti za dokumente, v katerih se obravnavajo vse te države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z družinsko migracijo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Predhodnik Ekonomsko-finančnega odbora je bil Monetarni odbor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>To poimenovanje ne pomeni priznanja države Palestine in ne posega v stališča posameznih držav članic glede tega vprašanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sprejeta je kot najkoristnejši kazalnik debelosti pri odraslih.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biocidi se običajno uporabljajo v medicini, kmetijstvu, gozdarstvu in industriji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z erozijo, ki izključuje masovno odnašanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne zamenjevati z umikom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin je bil uveden leta 2018; pred terminom public procurement se je v angleščini uporabljal termin public contract.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nadomestil Evropski sklad za ribištvo (ESR), ki je bil ustanovljen za obdobje 2007–2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Določena je s stopnjo organizacije socialnega sistema za izboljšanje zmogljivosti za učenje iz preteklih katastrof ali za boljšo zaščito v prihodnosti ter izboljšanje ukrepov za zmanjšanje tveganja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropsko prostovoljsko službo, ustanovljeno leta 1996, je leta 2016 nadomestila nova evropska solidarnostna enota, ki je razširjena različica programa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dejavniki so lahko kombinacija nizkih dohodkov, visokih izdatkov za energijo in nizke energijske učinkovitosti domov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kostno-mišična obolenja lahko nastanejo zaradi nenadnega napora (npr. dviganje težkega predmeta) ali zaradi ponavljajočih se gibov ali obremenitve, izpostavljenosti vibracijam ali nerodne drže ter vplivajo na različne dele telesa, vključno z zgornjim in spodnjim delom hrbta, vratom, rameni in okončinami (roke, noge, stopala in dlani).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zajema dejavnosti, kot so plovba z jahtami, križarjenje ali vodni športi ter upravljanje kopenskih objektov, proizvodnja opreme in za to potrebne storitve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Države članice morajo v skladu z večino direktiv in uredb EU imenovati pristojne organe ter o njih obvestiti Evropsko komisijo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Veljati je začela 1. januarja 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija je nastala 1. januarja 2016 z združitvijo regij Languedoc-Roussillon in Midi Pyrénées.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se na splošno za bolezni, ki jih povzroča kateri koli tip virusa iz družine koronavirusov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija je nastala 1. januarja 2016 z združitvijo regij Spodnja Normandija in Zgornja Normandija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ta koncept se uporablja za vprašanja v zvezi s kadrovskimi predpisi in pravili za uradnike EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Glavni sestavni deli so mobilni dostop do interneta, uporaba družbenih medijev, e-trgovanje, internetna varnost, storitve v oblaku, digitalne spretnosti in znanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zajema raznolika področja, kot so ribištvo, pomorski promet in morsko okolje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izraz se uporablja samo za denarna nakazila ali bone, namenjene posameznikom, gospodinjstvom ali skupnostim in ne vladam ali drugim državnim akterjem. To izključuje nakazila in mikrofinanciranje v humanitarnih intervencijah.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabiti za dokumente, v katerih se obravnavajo vse te države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mednarodna pravna opredelitev sovražnega govora ne obstaja. Izraza „sovražni govor“ in „spodbujanje sovraštva“ se pogosto uporabljata kot sopomenki. Vendar mora sovražni govor s pravnega vidika doseči določen prag, preden se lahko šteje za napeljevanje in kaznivo dejanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z začasno migracijo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z delavcem, napotenim na delo v tujino.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obstajala je od leta 1952 do 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se skupaj s področjem, na katero se opozorilo nanaša.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se zamenjevati z delovno migracijo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šteje je za seme (zelenjava), vendar se uživa kot zrnje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vključuje vidike, kot so spletno oblikovanje, spletno objavljanje, spletno programiranje in upravljanje podatkovnih zbirk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljen z resolucijo Generalne skupščine Združenih narodov 60/251 z dne 15. marca 2006 kot eden njenih pomožnih organov; nadomestil je Komisijo Združenih narodov za človekove pravice.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne gre zamenjevati z dekontaminacijo, ki se uporablja za onesnaževanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vključuje lahko psihološko posvetovanje, hormonsko terapijo s hormoni drugega spola, kirurško potrditev spola (kot so operacija obraza, prsnega koša/prsi, različne operacije spolovil ali histerektomija), sterilizacijo (ki vodi do neplodnosti), odstranitev dlak in vokalne tehnike. Vsaka transspolna oseba ne želi ali ne more sprejeti vseh ali katerega koli od teh ukrepov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija je nastala 1. januarja 2016 z združitvijo regij Nord-Pas-de-Calais in Pikardija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija je nastala 1. januarja 2016 z združitvijo regij Akvitanija, Limousin in Poitou-Charentes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabiti za dokumente, v katerih se obravnavajo vse te države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija je nastala 1. januarja 2016 z združitvijo regij Alzacija, Šampanja-Ardeni in Lorena.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne gre zamenjevati s farmacevtsko industrijo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po možnosti uporabljati v povezavi z zadevno politiko ali sektorjem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pomeni isto kot "varnost v zračnem prometu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>V to partnerstvo so vključene tudi države EGP in Efte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Litij in njegove spojine se v industriji med drugim uporabljajo v proizvodnji stekla in keramike, ki sta odporna na vročino, litijevih masti oz. maziv, kot fluks (dodatek) v proizvodnji železa, jekla in aluminija ter za proizvodnjo litijevih baterij in litij-ionskih baterij. Uporablja se tudi kot stabilizator razpoloženja in antidepresiv pri zdravljenju duševnih bolezni, kot je bipolarna motnja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vključuje neprekinjeno delovanje ključnih funkcij banke, finančno stabilnost in minimalne stroške za davkoplačevalce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabiti za investicijske sklade (neusklajene sklade), ki niso urejeni z direktivo o KNPVP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Združiti s sorodnimi sektorji ali panogami. Ne gre zamenjati za„ tehnološki park“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lahko gre za spolno, fizično, duševno in gospodarsko škodo, povzročeno na javnem ali zasebnem področju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne gre zamenjati za jedrsko varnost: zaščita je povezana z vprašanjem kaznivih dejanj; varnost je povezana z vprašanjem nevarnosti sevanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vključujejo osebne lastnosti, naravnanost in motivacijo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mednje lahko spadajo tudi izdelki, pri katerih obstaja možnost stika z živili.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regija je nastala 1. januarja 2016 z združitvijo regij Burgundija in Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nasprotje dinamičnih podatkov so statični podatki.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>