<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE
  SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="sk" VERSION="4.22"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>08133</DESCRIPTEUR_ID><SN>V ekonomike sa statky môžu líšiť v závislosti od ich užitočnosti a potrieb, ktoré uspokojujú. Spoločné statky sú hmotné, ale určité triedy statkov, ako napríklad informácie, majú len nehmotnú formu. Voľné statky, ako je vzduch, sa v prírode vyskytujú vo veľkom množstve a ich získanie si nevyžaduje žiadne vedomé úsilie, zatiaľ čo hospodárske statky sú vzhľadom na dopyt po nich obmedzené a vyžadujú si ľudské úsilie. Spotrebné statky alebo konečné statky sú predmety, ktoré sa nakoniec spotrebujú, a pri ich výrobe sú ako vstupy potrebné medziprodukty. Súkromné statky sú veci, ktoré vlastnia ľudia, a obchodné statky sú hmotné výrobky, ktoré sa vyrábajú a následne sprístupňujú na použitie v niektorom komerčnom priemyselnom odvetví.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s financovaním z rozpočtu EÚ, ktorý pokrýva zdroje alebo príjmy EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepriama daň  z výroby alebo predaja niektorých výrobkov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Územné celky Francúzskej republiky vytvorené v roku 1946 a nahradené zámorskými správnymi celkami (COM - collectivités d´outre-mer) v roku 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1089</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Franche-Comté súčasťou regiónu Burgundsko-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>V roku 1981 nahradila LAFTA (Latinskoamerické združenie voľného obchodu).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pre rozhodovací orgán inštitúcie alebo orgánu EÚ, používa sa ako „rozhodovací orgán (EÚ)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na štúdium zemepisných vplyvov na vnútornú a vonkajšiu politiku štátov použite geopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>V novembri 2001 sa Rada pre kultúrnu spoluprácu (CDCC) rozdelila na štyri riadiace výbory: Riadiaci výbor pre vzdelávanie (CDED), Riadiaci výbor pre vysokoškolské vzdelávanie a výskum (CDESR), Riadiaci výbor pre kultúru (CDCULT) a Riadiaci výbor pre kultúrne dedičstvo (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><HN>G-10 predstavuje ministrov financií a guvernérov centrálnych bánk najpriemyselnejších krajín v rámci Medzinárodného menového fondu (MMF). Skladá sa z krajín „skupiny siedmich“ a Belgicka, Holandska a Švédska.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Európska dohoda týkajúca sa medzinárodnej prepravy nebezpečných látok po ceste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizácia, ktorá nevyvíjala činnosť, bola založená 14. júna 1966 vládami Austrálie, Japonska, Južnej Kórey, Južného Vietnamu, Kórejskej republiky, Malajzie, Nového Zélandu a Filipín. Bola rozpustená v roku 1975 po tom, ako jej členovia  nedospeli k zhode v súvislosti s uznaním Čínskej ľudovej republiky.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizácie výrobcov sa môžu zoskupovať do združení organizácií výrobcov a medziodvetvových organizácií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1235</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Horná Normandia súčasťou regiónu Normandia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osobitný administratívny región Číny od 1. júla 1997.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre akýkoľvek aspekt týkajúci sa metód a problémov spojených s výživou zvierat. Pre samotnú potravu použite konkrétny termín „potrava zvierat“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Od spustenia verzie 4.7 sa uprednostňuje termín bezpečnosť potravín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre dokumenty, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť len pre štát, ktorý existoval do 3. októbra 1990, dátumu zjednotenia Nemecka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vnútorná daň, ktorej podliehajú zamestnanci európskej verejnej služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre Spolkovú republiku Nemecko od druhej svetovej vojny a pre celé Nemecko od opätovného zjednotenia dňa 3.októbra 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1430</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Alsasko súčasťou regiónu Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pevné trasy a zariadenia používané v doprave. Použi v spojitosti s príslušným druhom dopravy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preferenčne v kombinácii s politikou EÚ alebo s príslušným sektorom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre rôzne integračné projekty realizované európskymi štátmi v kontexte budovania Európy spoločenstiev alebo spolu s ostatnými európskymi organizáciami, ako je Rada Európy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>15008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tieto dôvody môžu okrem iného zahŕňať dôvody chránené článkom 19 Zmluvy o fungovaní EÚ, ktorými sú pohlavie, rasový alebo etnický pôvod, náboženské vyznanie alebo viera, zdravotné postihnutie, vek a sexuálna orientácia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1505</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>V kontexte peňažnej pokuty uloženej podniku, na základe rozhodnutia Komisie, za porušenie pravidiel EÚ v oblasti hospodárskej súťaže, použije sa „sankcia (EÚ)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1583</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Languedoc-Roussillon súčasťou regiónu Okcitánia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa v kontexte vnútroštátnych právnych predpisov, najmä amerických a britských. V kontexte politiky EÚ v oblasti hospodárskej súťaže sa namiesto tohto pojmu použije kontrolu obmedzujúcich postupov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>16</DESCRIPTEUR_ID><HN>Európska komisia pre ľudské práva bola osobitným tribunálom, ktorý pôsobil v rokoch 1953 až 1998 a určoval prijateľnosť sťažností predkladaných Európskemu súdu pre ľudské práva. V roku 1998 sa protokolom 11 k Európskemu dohovoru o ľudských právach táto komisia zrušila a rozšíril sa Európsky súd pre ľudské práva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s pracovnou mobilitou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Limuzínsko súčasťou regiónu Nové Akvitánsko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1702</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Lotrinsko súčasťou regiónu Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zvláštny administratívny región Číny od 20. decembra 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ak je to nutné, spájajte s deskriptormi používanými pre postihnutý orgán alebo v prípade tropickej alebo endemickej povahy choroby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>17665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s právom vlastníctva (vlastníctvom).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi konkrétne termíny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ak je to možné, koncept „poľnohospodársky trh“ treba prepojiť so zodpovedajúcimi trhovými sektormi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať na anotáciu zdrojov vzťahujúcich sa na poľnohospodárske trhy v EÚ. Ak je to možné, koncept „poľnohospodársky trh EÚ“ treba prepojiť so zodpovedajúcimi trhovými sektormi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neobmedzovať na použitie pre ES.</SN><HN>V kontexte EÚ sa pojem „spoločný trh“ v súčasnosti používa už iba v historickom význame a bol nahradený pojmom „jednotný trh“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovať s príslušným(-i) sektorom(-mi) trhu. Nezamieňať s jednotným trhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>V prípade potreby používajte v spojení s oblasťou príslušnej činnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s krajinou, o ktorú ide.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s referenčnými materiálmi používanými v knihovníctve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týka sa časti Oceánie situovanej v severnom Pacifiku a pozostávajúcej asi z 200 ostrovov. Pre krajinu použiť deskriptor „Federatívne štáty Mikronézie“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1904</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Midi-Pyrénées súčasťou regiónu Okcitánia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1905</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1906</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1912</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať so zlúčením rodiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skratka „LGBTQ“ sa môže časom vyvíjať tak, aby zahŕňala ďalšie písmená reprezentujúce ďalšie identity. Cieľom tejto koncepcie je pokryť všetky relevantné identity a orientácie, ktoré nie sú zahrnuté v skratke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týka sa schopnosti jednotlivých pracovníkov pohybovať sa v rámci trhu práce. Nezamieňať s voľným pohybom pracovníkov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre všetky kolektívne snahy o podporu väčšej sociálnej spravodlivosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práva a povinnosti štátnych príslušníkov sa v jednotlivých štátoch líšia, takže v niektorých štátoch je „občianstvo“ synonymom „štátnej príslušnosti“, zatiaľ čo v iných to tak nie je. Pri rozlišovaní sa zvyčajne vychádza z toho, že občianstvom vznikajú politické práva. V prípade etnického pôvodu použite pojem „etnická skupina“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať so životnými nákladmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Obranný pakt združujúci Austráliu, Spojené štáty a Nový Zéland.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2075</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Nord-Pas-de-Calais súčasťou regiónu Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa v kontexte spolupráce medzi európskymi krajinami mimo kontextu EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Spoločná africko-malgašská organizácia, založená v Antananarive v roku 1966 a zrušená 25. marca 1985. Jej činnosti sa preniesli na pôdu Organizácie africkej jednoty (OAJ), ktorá sa v roku 2002 stala Africkou úniou.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN><HN>Dohovor o Organizácii pre hospodársku spoluprácu a rozvoj podpísalo 14. decembra 1960 pôvodne 20 krajín.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>V roku 1991 nahradil Organizáciu stredoamerických štátov (ODECA/OCAS) s cieľom zaviesť stredoamerický spoločný trh (MCCA/CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 6. 2009: Úrad pre vydávanie úradných publikácií Európskych spoločenstiev.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>V kombinácii s príslušným(-i) sektorom(-mi) trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zmluva o vojenskom spojenectve európskych komunistických štátov vo sfére vplyvu Sovietskeho zväzu bola podpísaná v roku 1955. Organizácia rozpustená v roku 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pre názvy medzinárodných organizácií, pozri oblasť 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><HN>Obranná aliancia uzatvorená 8. septembra 1954 medzi Austráliou, Filipínami, Francúzskom, Novým Zélandom, Pakistanom, Spojenými štátmi, Thajskom a Veľkou Britániou. Bola rozpustená v roku 1977.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Celoafrická organizácia, ktorá 9. júla 2002 nahradila Organizáciu africkej jednoty (OAJ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>22073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzi formy protestu patrí písanie listov zástupcom, podpisovanie online petícií, účasť na zhromaždeniach, bojkotovanie výrobkov, zapaľovanie požiarov (podpaľačstvo) a priama akcia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2243</DESCRIPTEUR_ID><HN>Európsky parlament má svoj pôvod v Spoločnom zhromaždení Európskeho spoločenstva uhlia a ocele (ESUO), ktoré sa stalo spoločným zhromaždením troch nadnárodných európskych spoločenstiev, ktoré existovali až do roku 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušnou krajinou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2290</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politický pojem, ktorý predstavuje krajiny strednej a východnej Európy pod sovietskou nadvládou od konca druhej svetovej vojny až po zrútenie sovietskeho kuministického systému v rokoch 1989 - 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Názvy krajín a teritórií pozri mikrotezaurus 7241 zámorské krajiny a územia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Akvitánsko súčasťou regiónu Nové Akvitánsko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>23344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Služby môžu zahŕňať činnosti, ako sú marketingové alebo predajné činnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi iba pri dokumentoch, ktoré pokrývajú celé spektrum produktov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2377</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Pikardia súčasťou regiónu Hauts-de-France.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><HN>Plán spolupráce v záujme hospodárskeho a sociálneho rozvoja v Ázii a Tichomorí.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Poitou-Charentes súčasťou regiónu Nové Akvitánsko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi vo všeobecnosti, nie vo vzťahu k identifikovanému zdroju hluku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Táto inštitúcia EÚ, ktorá bola zriadená v roku 1952 a ktorá sídli v Luxemburgu, pozostáva z troch súdov: Súdny dvor, Všeobecný súd (zriadený v roku 1988) a Súd pre verejnú službu (zriadený v roku 2004). Treba poznamenať, že názvom „Súdny dvor Európskej únie“ sa po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy 1. decembra 2009 nahradil pôvodný názov „Súdny dvor Európskych spoločenstiev“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 11. 2009: „Dvor audítorov Európskych spoločenstiev“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s Medzinárodným trestným tribunálom pre Rwandu alebo bývalú Juhosláviu alebo s Medzinárodným trestným súdom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre súhrn štátnych orgánov alebo organizácií,a pre miestne a regionálne orgány brané ako celok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Platnosť Zmluvy o ESUO sa skončila 23. júla 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pre národné ceny použi ceny poľnohospodárskej produkcie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi ako proťajšok veľkoobchodnej ceny, inak použi spotrebiteľskú cenu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vo veciach občianskych, obchodných a sociálnych.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pri dokumentoch, ktoré sa zaoberajú produktmi  pochádzajúcimi z rybárstva. Nezamieňať so „zdrojmi rybárstva“, ktoré sa týkajú existujúcich zdrojov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré pokrývajú celé spektrum výrobkov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré pokrývajú celé spektrum produktov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré pokrývajú celé spektrum produktov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch pokrývajúcich celé spektrum produktov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s „priemernou životnou úrovňou“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2755</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tento pojem bol nahradený pojmom „hygienický výrobok“ (26526).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch pokrývajúcich celé spektrum výrobkov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch pokrývajúcich celé spektrum produktov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Farmaceutický výrobok je to, čo sa vyrába/podáva pacientovi (tabletky s ich zložkami, t. j. čo v skutočnosti existuje) a liek je koncept, ktorý výrobok sumarizuje z hľadiska povolenia/oprávnenia (hlavná zložka, forma, množstvo, údaje o povolení).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>časť Holandského kráľovstva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vznikla v roku 1975 zlúčením Európskej organizácie pre výskum vesmíru (ESRO) a Európskej organizácie pre vývoj štartovacích zariadení (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať v súvislosti s príslušnou inštitúciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s ekológiou, ktorá je skúmaním vzájomných vzťahov medzi živými organizmami a ich životným prostredím.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť v spojení s danou organizáciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným orgánom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre žiadosť administratívnemu orgánu o zrušenie, zmenu alebo stiahnutie rozhodnutia prijatého administratívou. Nezamieňať so žalobou podanou na správny súd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žaloba proti Rade alebo Komisii za zdržiavanie vyhlásenia rozsudku vo veciach spojených s ich jurisdikciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Preferenčné zaobchádzanie s tovarmi vyrobenými v Európskom spoločenstve tak, aby sa podporoval nákup členských štátov od partnerov, a nie nákup na svetových trhoch.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s pojmami „spoločný podnik“, „zoskupenie hospodárskych záujmov“ alebo „poloverejná organizácia“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zavedené spoločným vyhlásením zhromaždenia, Rady a Komisie prijaté dňa 4. marca 1975 s cieľom hľadať dohodu mezi Parlamentem a Radou. Používanie tohto postupu zostalo obmedzené na „akty Spoločenstva všeobecnej pôsobnosti so značnými finančnými vplyvmi, ktorých prijatie predchádzajúce akty nevyžadujú“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným orgánom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným druhom dopravy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať so zosuvom pôdy, ktorý sa vzťahuje na premiestňovania horninového materiálu vplyvom gravitácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zrušené v roku 1987 a nahradené kombinovanou nomenklatúrou.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolektívne vzťahy medzi zamestnávateľom a zamestnancom. Pre individuálne vzťahy používať "personálna správa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>V minulosti sa toto označenie používalo na označenie vzťahov medzi dvoma blokmi, tento výraz je možné používať na označenie vzťahov medzi Západom a krajinami bývalého východného bloku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa na označenie vzťahov medzi členskými štátmi. Na označenie vzťahov medzi štátom a Európskou úniou sa použije „príslušnosť k EÚ“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historický pojem platný pred zavedením eura.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s finančnými prostriedkami EÚ, ktoré pokrývajú výdavky EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre národné poľnohospodárske ceny. V rámci spoločnej poľnohospodárskej politiky použi farmárske ceny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uplatňuje sa na odvetvie priemyslu alebo na medzirezortnej úrovni. Nepoužívať pre vnútornú reorganizáciu firmy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3299</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať si s trhom EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokiaľ ide o umelú reprodukciu u zvierat, používať výraz „umelá inseminácia“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokiaľ ide o umelú insemináciu u človeka, používať výraz „umelé počatie“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonómny štát Holandského kráľovstva od 10. októbra 2010 (Holandské Antily sa rozpadli).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Územie závislé od britskej koruny. Nie je súčasťou Spojeného kráľovstva, ale je od neho závislé v oblasti zahraničných vecí. Nie je súčasťou Európskej únie, ale je k nemu pričlenené prostredníctvom protokolu 3 k Aktu o pristúpení Spojeného kráľovstva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi len pre región do roku 1995, od tohto obdobia použi deskriptory Ceuta alebo Melilla.</SN><HN>Ceuta a Melilla sú autonómne mestá od 13. marca 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3397</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3398</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3399</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre objednávanie personálu tak, aby sa služby pre nich minimalizovali v prípade sporov alebo štrajku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používajte v spojení s danou krajinou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahŕňa zmluvy, kódexy správania, rezolúcie, akčné plány a deklarácie medzivládnych organizácií. Použiť v spojitosti s danou organizáciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť v spojení s danou organizáciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používajte vo vzťahu k danej krajine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným orgánom.</SN><HN>S nadobudnutím platnosti Lisabonskej zmluvy (1.12.2009) už rozhodnutie nemusí uvádzať, komu je určené. Má preto širšiu pôsobnosť a nahrádza najmä všetky nástroje, ktoré sa v minulosti používali v oblasti SZBP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto označenie sa nesmie vykladať ako uznanie palestínskeho štátu a nie sú ním dotknuté pozície jednotlivých členských štátov EÚ k tejto otázke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ak je to nutné, použi v spojení s daným štátom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s migrujúcim pracovníkom.</SN><SN>Nezamieňať s termínom „vyslaný pracovník“, ktorý sa používa na zamestnancov vyslaných do zahraničia ich zamestnávateľom v rámci projektu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s pojmom „podnikateľský klaster“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre príjem jednotlivcov alebo podnikov, inak použi národný dôchodok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 23. marca, keď nadobúda účinnosť nariadenie č. 2015/2424, ktorým sa mení nariadenie o ochrannej známke Spoločenstva, sa úrad OHIM premenúva na Úrad Európskej únie pre duševné vlastníctvo (EUIPO) a ochranná známka Spoločenstva sa premenúva na ochrannú známku Európskej únie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupina štátov, ktorá po účasti na alžírskej konferencii na prípravu zhromaždenia UNCTAD v roku 1967 spracovala zoznam požiadaviek nedostatočne rozvinutých krajín.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupina vytvorená v roku 1983 ministrami zahraničných vecí Mexika, Venezuely, Kolumbie a Panamy sa v roku 1987 začlenila do skupiny Rio. Používať skupina Rio.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sekretariát Medzinárodnej organizácie práce (MOP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3714</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Rhône-Alpes súčasťou regiónu Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahradila západoafrické hospodárske spoločenstvo (CEAO) a Západoafrickú menovú úniu (UMOA) v roku 1995. Označenie CEAO bolo prijaté v roku 1970 v nadväznosti na reorganizáciu Hospodárskej a colnej únie štátov Západnej Afriky (UDEAO) vytvorenej v roku 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3774</DESCRIPTEUR_ID><HN>Spojené kráľovstvo prestalo byť členským štátom Európskej únie 31.1.2020</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3780</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>37846</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať v dokumentoch, ktoré sa týkajú všetkých týchto krajín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Farmaceutický výrobok je to, čo sa vyrába/podáva pacientovi (tabletky s ich zložkami, t. j. čo v skutočnosti existuje) a liek je koncepciou, ktorá výrobok sumarizuje z hľadiska povolenia/oprávnenia (hlavná zložka, forma, množstvo, údaje o povolení).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť v prípade profesií, inak sa používa všeobecnejší deskriptor „pracovná sila“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3866</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s pojmom „reštriktívne opatrenie EÚ“. Sankcia (EÚ) zahŕňa opatrenia uložené členským štátom EÚ, ktoré porušujú základné zásady EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) používať (EÚ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným orgánom.</SN><HN>Od nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy (1.12.2009) sa používa termín smernica (EÚ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) používať odporúčanie (EÚ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) používať  nariadenie (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) používať zmluva o pristúpení (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s typom vzťahu alebo príslušnou dohodou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asociácia bola 31. decembra 1998 zrušená.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nové označenie Európskeho systému medzinárodnej výmeny voľných pracovných miest a dopytu po zamestnaní, zavedený ako súčasť procesu obnovy a schválený Radou v roku 1993.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre dokumenty, ktoré sa zaoberajú výhodami alebo nevýhodami členstva v Európskej únii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) sa spolocné pozície v oblasti priestoru slobody, bezpecnosti a spravodlivosti a v oblasti spolocnej zahranicnej a bezpecnostnej politiky nahradili rozhodnutiami Rady. Používat rozhodnutie (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) sa jednotné akcie“ v oblasti SZBP nahradili rozhodnutiami Rady. Používat rozhodnutie (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><HN>Projekt koordinácie zahraničnej politiky jednotlivých členských štátov, ktorá sa začala v 70. rokoch 20. stor. EPS je zahrnutá do Zmluvy o Európskej únii a sformalizovaná „spoločnou zahraničnou a bezpečnostnou politikou“. Používať SZBP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s riadením finančného rizika alebo s riadením podniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tieto clá pochádzajú z uplatňovania jednotného colného sadzobníka na dovozy z tretích krajín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ide o činnosti vykonávané s cieľom uspokojiť potreby ľudí. Služby sa poskytujú v odvetviach, ako je doprava, komunikácia, obchod, riadenie obcí, zdravotná starostlivosť, vzdelávanie, administratíva, súdnictvo, financie, poisťovníctvo a osobné služby.</SN><SN>Ide o činnosti vykonávané s cieľom uspokojiť potreby ľudí. Služby sa poskytujú v odvetviach, ako je doprava, komunikácia, obchod, riadenie obcí/municipálny manažment, zdravotná starostlivosť, vzdelávanie, administratíva, súdnictvo, financie, poisťovníctvo a iné, napr. kadernícke služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať pre orgán poskytujúci službu. Nezamieňať s deskriptorom „služby všeobecného záujmu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s „hlavou štátu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa na opis stavu Európskej únie v konkrétnom čase – obvykle vo vzťahu k nedávnym udalostiam, súčasnej situácii a vyhliadkam do budúcnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krátkodobé financovanie záujmov Spoločenstva, zamerané na uspokojenie finančných požiadaviek prameniacich z dočasného deficitu v platobnej bilancii.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><HN>Systém pôžičiek alebo darov pre štáty AKT, tak aby sa odstránili dosahy trhových výkyvov a výrobných rizík na príjmy z poľnohospodárskeho vývozu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><HN>Agentúra vytvorená v roku 1958 pod názvom Európska agentúra pre jadrovú energiu prijala v roku 1972 svoje nové oficiálne pomenovanie, aby tak zvýraznila svoj medzinárodný záber.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť aj pre inštitúcie a orgány EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pri dokumentoch, ktoré sa týkajú terapeutického klonovania človeka, použite kombináciu „klonovanie človeka“ a „kmeňová bunka“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4351</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oficiálny názov Svazijského kráľovstva bol v apríli 2018 zmenený na Eswatinské kráľovstvo alebo Eswatini.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na označenie rozčlenenia politických javov v geografickom priestore použiť politický zemepis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4364</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Auvergne súčasťou regiónu Auvergne-Rhône-Alpes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 nahrádza programy MEDA a Tacis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funkcia predsedu Európskej rady bola ustanovená v Lisabonskej zmluve (nadobudnutie platnosti 1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Legislatívny postup, ktorým sa od nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy (1.12.2009) nahrádza postup spolurozhodovania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovať s oblasťou právomoci agentúry.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi iba pre štát, ktorý existoval do 1. januára 1993, do dátumu rozdelenia Českej a Slovenskej Federatívnej republiky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi konkrétne termíny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na označenie miesta, kde sa chovajú laboratórne zvieratá, sa používa výraz „pokusné laboratórium“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nový názov „Zmluvy o založení Európskeho spoločenstva“ (pôvodne „Zmluva o založení Európskeho hospodárskeho spoločenstva“) platný od nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahradila Európsku platobnú úniu, predstavovala inštitucionálny rámec menovej spolupráce členských krajín Organizácie pre európsku hospodársku spoluprácu (OEEC) v rokoch 1958 až 1972.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><HN>Západná časť ostrova Timor, ktorý bol od roku 1945 súčasťou Indonézie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><HN>Východná časť ostrova Timor, ktorá sa vyhlásila za nezávislú 20. mája 2002 po tom, čo ju od roku 1975 okupovala Indonézia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi konkrétne pojmy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Platnosť zmluvy o ESUO uplynula 23. júla 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pôvodný názov zakladajúcej zmluvy, ktorá bola podpísaná v roku 1957 v Ríme.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používajte v spojení so súvisiacimi sektormi alebo odvetviami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN><HN>Vojenská aliancia (1955 - 1991), v ktorej boli na čele so Sovietskym zväzom združené: Albánsko (do roku 1968), Bulharsko, Československo, Maďarsko, NDR, Poľsko a Rumunsko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným orgánom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre dodržiavanie pokynov, ktoré dáva pri hlasovaní poslancom ich strana alebo poslanecký klub.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 tento fond nahrádza Záručnú sekciu Európskeho poľnohospodárskeho usmerňovacieho a záručného fondu (EPUZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 tento fond nahrádza Usmerňovaciu sekciu Európskeho poľnohospodárskeho usmerňovacieho a záručného fondu (EPUZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zriadený v júli 2008 spojením Afrického súdneho dvora a Afrického súdu pre ľudské práva a práva národov.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonómny štát Holandského kráľovstva od 10. októbra 2010 (Holandské Antily sa rozpadli).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>V nadväznosti na zánik Holandských Antíl (10.10.2010) Bonaire, Svätý Eustach a Saba získavajú štatút osobitných autonómnych oblastí Holandska.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Územie závislé od britskej koruny. Nie je súčasťou Spojeného kráľovstva, ale je od neho závislé v oblasti zahraničných vecí. Nie je súčasťou Európskej únie, ale je k nemu pričlenené prostredníctvom protokolu 3 k Aktu o pristúpení Spojeného kráľovstva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Územie závislé od britskej koruny. Nie je súčasťou Spojeného kráľovstva, ale je od neho závislé v oblasti zahraničných vecí. Nie je súčasťou Európskej únie, ale je k nemu pričlenené prostredníctvom protokolu 3 k Aktu o pristúpení Spojeného kráľovstva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roku 2007 nahradil Finančný nástroj na usmerňovanie rybného hospodárstva“ (FNURH) a v období rokov 2014 – 2020 naň nadväzuje Európsky námorný a rybársky fond“ (ENRF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dohoda týkajúca sa medzinárodného obchodu s textilom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa iba dokumenty veľmi všeobecnej povahy, inak sa vyberá konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4580</DESCRIPTEUR_ID><HN>Turecko získalo status kandidátskej krajiny po zasadnutí Európskej rady v Helsinkách v decembri 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hospodárske a menové spoločenstvo strednej Afriky (CEMAC), vytvorené v roku 1994, zahŕňa činnosti Stredoafrickej menovej únie (UMAC alebo Stredoafrická menová zóna)  a Stredoafrickej colnej a hospodárskej únie (UDEAC). Združuje Čad, Gabon, Kamerun, Kongo, Rovníkovú Guineu a Stredoafrickú republiku a je charakterizované uznávaním rovnakej menovej jednotky (CFA frank).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vytvorená v roku 1950 osemnástimi členskými krajinami Oragnizácie pre európsku hospodársku spoluprácu (OEEC). Európska platobná únia bola rozpustená v decembri 1958 a nahradená Európskou menovou dohodou.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><HN>Medzivládny program pre spoluprácu v oblasti vedeckých a technologických informácií.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre rast miest tak v zmysle počtu obyvateľov ako aj v zmysle územnom a pre vplyv tohto rastu na spôsob života.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre štát, ktorý existoval do rozdelenia Sovietskeho zväzu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ak je to nutné, použi v spojení s vývozmi alebo dovozmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>47644</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kategórie hospodárnosti budov zahŕňajú kvalitu, úspory zdrojov a kapacitu pracovnej záťaže.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4777</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4824</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Dolná Normandia súčasťou regiónu Normandia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dohoda, podľa ktorej sa hlavné vývozné krajiny a hlavní dovozcovia komodity zaväzujú dodržiavať predpisy týkajúce sa medzinárodného obchodu s týmto výrobkom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4886</DESCRIPTEUR_ID><SN>V EÚ zahŕňa vnútorný trh s energiou iba elektrickú energiu a plyn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť deskriptor „humanizácia práce“ pri otázkach týkajúcich sa kvality života v práci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať so systémom vlády dvoch politických strán.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4966</DESCRIPTEUR_ID><SN>„Mjanmarsko/Barma“ je forma, ktorá sa často používa v aktoch a úradných dokumentoch Rady. Často sa vyskytuje aj „Mjanmarsko“, najmä v textoch ESVČ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré pokrývajú celé spektrum výrobkov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5032</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Burgundsko súčasťou regiónu Burgundsko-Franche-Comté.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre zamorenie hlukom zo známeho zdroja, ako je vozidlo, stroj, diskotéka, diaľnica alebo letisko.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín, ktorý sa používal až do nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>V súvislosti s colnými orgánmi používať „colné formality“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Medzivládna hospodárska organizácia (1949-91), ktorú založili ZSSR, Bulharsko, Československo, Maďarsko, Poľsko a Rumunsko. Postupne sa k nej pridali Albánsko (1949-87), NDR (1950-90), Mongolsko (1962), Kuba (1972), Vietnam (1978) a Juhoslávia (1964) ako pridružený člen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Medzivládna hospodárska organizácia (1949-91), ktorú založili ZSSR, Bulharsko, Československo, Maďarsko, Poľsko a Rumunsko. Postupne sa k nej pridali Albánsko (1949-87), NDR (1950-90), Mongolsko (1962), Kuba (1972), Vietnam (1978) a Juhoslávia (1964) ako pridružený člen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizácia regionálnej spolupráce, ktorá zahŕňa Keňu, Ugandu a Tanzániu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postup zavedený Jednotným európskym aktom (1986), ktorý bol po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. decembra 2009) nahradený postupom súhlasu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri opise stavu hospodárstva krajiny, skupiny krajín alebo regiónu v danom čase.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tento pojem sa nahradil pojmom „vnútrozemská vodná doprava“ (4515) a „námorná doprava“ (4522).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>S nadobudnutím platnosti Lisabonskej zmluvy 1. decembra 2009 sa názvy „Európske spoločenstvo“, „Spoločenstva“ alebo „ES“ nahrádzajú výrazmi „Európska únia“ alebo „EÚ“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>52595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práva a povinnosti štátnych príslušníkov sa v jednotlivých štátoch líšia, takže v niektorých štátoch je „občianstvo“ synonymom „štátnej príslušnosti“, zatiaľ čo v iných to tak nie je. Pri rozlišovaní sa zvyčajne vychádza z toho, že občianstvom vznikajú politické práva. V prípade etnického pôvodu použite pojem „etnická skupina“ (1202).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><HN>V súlade s ustanoveniami Dohody z Cotonou boli v auguste 2000 prenesené zdroje a činnosti Združenia pre rozvoj priemyslu (CDI) na pôdu Združenia pre rozvoj podnikania (CDE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN><HN>Spojené kráľovstvo prestalo byť členským štátom Európskej únie 31.1.2020</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Má sa používať pri sociálnych aspektoch smrti a postojoch k smrti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Môže byť spojené s danou témou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať pre krajinu alebo v rámci inštitúcie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nový názov Súdu prvého stupňa po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa pri výmene informácií v právnom alebo etickom kontexte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5352</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Centre súčasťou regiónu Centre-Val de Loire.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2016 je región Champagne-Ardenne súčasťou regiónu Grand Est.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><HN>Charta z roku 1948, ktorou sa zakladala Medzinárodná obchodná organizácia,  nikdy nevstúpila do platnosti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><HN>Európsku sociálnu chartu, ktorá zaručuje sociálne a hospodárske ľudské práva, prijala Rada Európy v roku 1961. Revízia z roku 1996 vstúpila do platnosti roku 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovať s výrazmi „dohoda o pridružení (EÚ)“, „dohoda o obchode (EÚ)“ a „dohoda o spolupráci (EÚ)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dododa uzavretá spoločne členskými štátmi a Európskymi spoločenstvami v oblastiach spoločnej právomoci.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať so žalobou o určenie zodpovednosti na strane administratívy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5438</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre parlamentný orgán medzinárodnej organizácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre inštitúcie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre aktíva získané z nezákonnej činnosti, akou je obchod s drogami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roku 1997 nahradila Severoatlantickú radu pre spoluprácu (NACC). Združuje členské a partnerské štáty NATO v rámci fóra, ktoré im umožňuje viesť dialóg a radiť sa o politických a bezpečnostných otázkach.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovenie umožňujúce členskému štátu neuplatňovať alebo odložiť uplatňovanie určitých ustanovení dohody.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wassenaarským usporiadaním týkajúcim sa mnohostrannej kontroly vývozu konvenčných zbraní a tovaru a technológií s dvojakým použitím bol v roku 1996 nahradený COCOM (Koordinačný výbor pre mnohostrannú kontrolu vývozov).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Snaha o vyrovnaný a trvale udržateľný rozvoj v celej Európskej únii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ustanovený pre miestnu územnú oblasť. Nezamieňať s deskriptorom  „miestna štátna správa“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutie o komitológii bolo zrušené a od 1. 3. 2011 nahradené nariadením o komitológii.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutie o komitológii bolo zrušené a od 1. 3. 2011 nahradené nariadením o komitológii.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5508</DESCRIPTEUR_ID><HN>Názov „Výbor regiónov Európskej únie“ sa od februára 2017 nahrádza názvom „Európsky výbor regiónov“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. 3. 2011 sa týmto nariadením zrušuje a nahrádza rozhodnutie o komitológii 1999/468/ES, a zavádzajú sa ním dva nové postupy: konzultačný postup a postup preskúmania. Týmito postupmi sa tak nahradil konzultačný, riadiaci a regulačný postup, ktoré boli zavedené rozhodnutím z roku 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre zákonný alebo nezákonný obchod s akoukoľvek časťou ľudského tela alebo akýmkoľvek produktom z neho odvedeným.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kde je to vhodné, použi v spojení s príslušným orgánom Spoločenstva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><HN>Riadiaci orgán ILO zložený z národných delegácií zastupujúcich vládu, pracovníkov a zamestnávateľov.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><HN>Toto je štvrtý  zdroj zavedený v roku 1988 a založený na HNP a uplatňovaní sadzby z celkového HNP všetkých členských štátov stanovenej v rozpočtovom postupe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historický pojem, ktorý predstavuje spoluprácu v oblasti spravodlivosti a vnútorných záležitostí, ktorá sa následne zahrnula do Schengenskej dohody a neskôr do inštitucionálneho rámca Európskej únie. Používať „PSBS“ (priestor slobody, bezpečnosti a spravodlivosti).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre záležitosti týkajúce sa právneho záväzku medzi dvoma alebo viacerými osobami, ktorými si jeden z nich môže od druhého vynútiť splnenie záväzku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s účtovníctvom štátnej služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať v podmienkach skutočného užívania rozličných  úradných jazykov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre osobné ochranné vybavenie pracovníkov a pre bezpečnostné pomôcky na strojoch a zariadeniach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre zariadenie vystavené pretlaku alebo podtlaku v porovnaní s okolitou atmosférou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa na označenie všetkých výrobkov, nástrojov, zariadení alebo systémov určených na kompenzáciu, obmedzenie alebo odstránenie prekážok, ako aj na označenie opatrení prijatých na zlepšenie prístupu osôb so zdravotným postihnutím alebo starších osôb, a tým na posilnenie ich nezávislosti v každodennom živote.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi tiež pre pomocné orgány Spoločenstva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN><HN>Politická a regionálna spolupráca založená v roku 1991 Česko-Slovenskom, Poľskom a Maďarskom. Počet členov sa po rozpade Česko-Slovenska v roku 1993 na dve samostatné republiky zvýšil na štyroch.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><HN>Medzivládna skupina zodpovedná za medzinárodné menové otázky ovplyvňujúce záujmy rozvojových krajín.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 nahradený Európskym fondom pre rybné hospodárstvo (EFRH).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><HN>Európsky menový inštitút (EMI) bol založený 1. januára 1994 na začiatku druhej etapy hospodárskej a menovej únie (HMÚ). Bol zrušený 1. júna 1998, keď bola založená Európska centrálna banka (ECB). Zdroj: Európska centrálna banka (ECB)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týmto označením nie sú dotknuté pozície k štatútu a označenie je v súlade s rezolúciou BR OSN č. 1244/1999 a so stanoviskom Medzinárodného súdneho dvora k vyhláseniu nezávislosti Kosova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5713</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dňa 12. februára 2019, po nadobudnutí platnosti Dohody z Prespy, bola bývalá Juhoslovanská republika Macedónsko premenovaná na Severomacedónsku republiku.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokiaľ ide o výskyt u zvierat, používať ESB.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modrá príručka poskytuje prehľad výkladu ustanovení o pravidlách EÚ týkajúcich sa výrobkov.</SN><SN>Nezamieňať s pojmom „európska ochranná známka“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Patrí sem krmivo pre zvieratá, hnojivá, krmivo pre spoločenské zvieratá, koža, vlna atď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prednostne používať všeobecný termín „veterinárny produkt“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><HN>Medzivládne pracovné skupiny pod dohľadom Rady poverené problematikou terorizmu, vnútornej bezpečnosti, policajnej spolupráce, organizovaného zločinu a voľného pohybu osôb. Tieto skupiny už neexistujú, boli však predobrazom medzivládnej štruktúry, ktorá sa zaviedla Maastrichtskou zmluvou ako aj Schengenskou dohodou.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použitie pre subjekty s rozhodovacou právomocou v rámci orgánu EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa pre každý orgán zriadený na základe dohody medzi Európskou úniou, zastúpenou zástupcami Európskej únie, a jedným alebo viacerými tretími štátmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa pre každú organizáciu vytvorenú podľa sekundárneho práva. Nemýliť si s výrazom „orgán EÚ“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať si s finančnými prostriedkami, ktoré sa poskytujú v rámci programov alebo politík EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iniciatíva, ktorej cieľom je stabilita a bezpečnosť v Európe prostredníctvom posilňovania vzťahov medzi NATO a krajinami strednej a východnej Európy alebo inými členskými krajinami OBSE.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN><HN>Osem krajín vstúpilo do Európskej únie v roku 2004 (Estónsko, Maďarsko, Lotyšsko, Litva, Poľsko, Česká republika, Slovensko a Slovinsko), dve v roku 2007 (Bulharsko a Rumunsko) a Chorvátsko v roku 2013. Zoznam krajín strednej a východnej Európy zahŕňa aj Albánsko, Bosnu a Hercegovinu, Severné Macedónsko, Kosovo, Čiernu Horu, Srbsko a Ukrajinu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s národnými účtami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s „predseda inštitúcie“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s predsedníctvom Európskej rady, ktoré súvisí s pojmom „predseda Európskej rady“ (439592). Predsedníctvo Rady EÚ sa priamo týka Rady EÚ (ktorá rokuje a hlasuje o právnych predpisoch EÚ za účasti ministrov členských štátov EÚ), a nie Európskej rady (ktorá stanovuje politický program EÚ za účasti hláv štátov alebo predsedov vlád každého členského štátu EÚ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) nahradený „riadnym legislatívnym postupom“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre osoby, ktorí liečia pacientov metódami neuznávanými tradičnou medicínou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používajte pre všetky akcie, ktorých cieľom je podporovať myšlienku európskej integrácie, podpora európskej myšlienky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri odvolaní sa na správny súd. Nezamieňať s odvolaním sa k správnemu orgánu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre zemepisné oblasti, ktoré nie sú obmedzené štátnymi hranicami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre národné a regionálne parlamenty alebo zhromaždenia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa v súvislosti s otázkami týkajúcimi sa vyváženého rozdelenia právomocí medzi inštitúciami EÚ, celoštátne a regionálne inštitúcie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto vyplýva z uplatňovania pevnej sadzby na základ DPH v každom členskom  štáte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s "bezpečnostná ochrana letectva".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58876</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojem uznaná osoba bez občianstva sa môže vzťahovať na jednotlivcov, ktorí majú vo vykazovanej krajine trvalý pobyt, ale nemajú štátne občianstvo z dôvodu historických faktorov súvisiacich s rozpadom Sovietskeho zväzu, najmä v pobaltských krajinách.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať pre kampane započaté na informovanie širokej verejnosti. Kombinovať s danou oblasťou alebo s názvom inštitúcie, ak sa kampaň týka imidžu ktorý má táto inštitúcia v širokej verejnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri opisovaní politického života krajiny, skupiny krajín alebo regiónu v konkrétnom čase.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre predstavenie alebo inú verejnú udalosť, pri ktorej sa použijú zvieratá.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto označenie nemožno vykladať ako uznanie Palestínskeho štátu a nie sú ním dotknuté pozície jednotlivých členských štátov k tejto otázke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od podpísania dohovoru z Lomé v roku 1975 sa používa označenie krajiny AKT“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pôvodne neformálne konzultácie medzi členskými štátmi s cieľom vypracúvať zosúladené stanoviská a spoločne vykonávať európsku zahraničnú politiku. Bola sformalizovaná Zmluvou o Európskej únii a nahradila sa spoločnou zahraničnou a bezpečnostnou politikou. Používať „SZBP“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>596</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokrývajú rôzne typy územných oblastí. Nezamieňať s deskriptorom „miestna štátna správa“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roku 2008 boli v dôsledku zavedenia regulácie poľnohospodárskych trhov v rámci jednotnej SOT (spoločnej organizácie trhov) riadiace výbory pre jednotlivé odvetvia nahradené jediným Riadiacim výborom pre spoločnú organizáciu poľnohospodárskych trhov.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutie o komitológii bolo zrušené a od 1. 3. 2011 nahradené nariadením o komitológii.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s výrazom výživový doplnok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vzťahuje sa na výbory, ktorých francúzsky názov obsahuje výraz "comité paritaire".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spoločné pomenovanie pre tri európske normalizačné organizácie (CEN, Cenelec a ETSI). Kombinovať s každou jednotlivou organizáciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokiaľ ide o variantu u človeka, používať „ochorenie nervového systému“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupina siedmich najvyspelejších priemyselných krajín (Spojené štáty, Japonsko, Nemecko, Francúzsko, Taliansko, Spojené kráľovstvo a Kanada). V roku 1998 sa rozšírením o Rusko stala „skupinou ôsmich“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stály mechanizmus konzultácií a politického dialógu krajín Latinskej Ameriky a Karibskej oblasti, ktorý vznikol zlúčením skupiny Contadora so skupinou Lima v roku 1986.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 23. marca, keď nadobúda účinnosť nariadenie č. 2015/2424, ktorým sa mení nariadenie o ochrannej známke Spoločenstva, sa úrad OHIM premenúva na Úrad Európskej únie pre duševné vlastníctvo (EUIPO) a ochranná známka Spoločenstva sa premenúva na ochrannú známku Európskej únie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizácia založená v roku 1952 pod názvom Rada pre colnú spoluprácu prijala svoj oficiálny názov v roku 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><HN>Systém urovnávania sporov vo WTO, na ktorý sa môžu vlády obrátiť, ak sú presvedčené, že sa nedodržali určité pravidlá alebo zákony.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť len pre dokumenty veľmi všeobecnej povahy, ináč vybrať špecifickejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investičné opatrenia týkajúce sa obchodu</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><HN>Obchodné aspekty práv  duševného vlastníctva</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od januára 2007 sa Únia priemyselných a zamestnávateľských konfederácií Európy nazýva BusinessEurope.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Používať pre medzivládnu organizáciu Eutelsat vytvorenú v roku 1977 na riadenie telekomunikačnej satelitnej infraštruktúry v Európe. V júli 2001 sa činnosti organizácie Eutelsat sprivatizovali.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizácia založená v roku 1924 pod názvom Medzinárodný epizootický úrad prijala svoje nové oficiálne pomenovanie v roku 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koncové zariadenie počítača pre digitalizáciu textu a obrazu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Juhoslovanská zväzová republika, vyhlásená 27. apríla 1992, bola 4. februára 2003 nahradená Štátnym zväzom Srbska a Čiernej Hory. Čierna Hora vyhlásila 3. júna 2006 samostatnosť, čím sa federatívny štát rozdelil na dva nové samostatné štáty: Srbskú republiku a Republiku Čierna Hora.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dohoda o sociálnej politike bola zahrnutá do Zmluvy o ES v Amsterdamskej zmluve. Dohoda o sociálnej politike vytyčuje sociálnopolitické ciele EÚ, pričom zvláštny dôraz kladie na rovnosť šancí a boj proti sociálnej výluke.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa na pokrytie týchto tém: kouči a koučing na pracovisku, tútori na pracovisku, mentori a mentorstvo na pracovisku</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>V súvislosti s príslušnou inštitúciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vysoký splnomocnenec, ktorého funkcia bola ustanovená v Lisabonskej zmluve (ktorá nadobudla platnosť 1. 12. 2009), je zároveň členom Rady, kde predsedá Rade pre zahraničné veci, a členom Európskej komisie, kde pôsobí ako podpredseda pre zahraničné veci.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miera výstupov, ktorú má pracovník dodržať tak, aby dostal náležitú mzdu. Nezamieňať s „pracovnou  normou“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týka sa rozdelenia a vlastníctva pôdy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><HN>Cieľom EFICS je zber, koordinácia, štandardizácia, spracovanie a rozširovanie informácií týkajúcich sa odvetvia lesníctva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>ECU (európska menová jednotka) bol menový kôš pozostávajúci zo sumy pevných súm 12 z 15 peňažných mien členských štátov ES. Hodnota ECU sa vypočítala ako vážený priemer hodnoty peňažných mien, z ktorých pozostávala. ECU bola 1. januára 1999 nahradená eurom v pomere 1:1.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomer parity medzi eurom a národnými menami pripájajúcimi sa k eurozóne. Pevný a neodvolateľný od 1. 1. 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><HN>Táto stratégia bola uvedená po prijatí Amsterdamskej zmluvy na vytvorenie pracovných miest a boj proti nezamestnanosti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyjadruje zmenu pracovného miesta v rámci jedného podniku ako výsledok reštrukturalizácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s deskriptorom „verejná služba“, ktorý sa vťahuje na orgán poskytujúci službu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roku 2008 sa Úniou pre Stredozemie nahradilo euro-stredozemské partnerstvo, pôvodne nazývané „barcelonský proces“. Partnerstvo tvorí 27 členských štátov Európskej únie a 16 partnerských krajín južného Stredozemia a Blízkeho východu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uplatňuje sa iba v zmysle spojenom s Európskou úniou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s potravinovou bezpečnosťou, ktorá znamená dostupnosť potravín pre všetkých ľudí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie v zmysle teologických diskusií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>663</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jednotná európska mena zavedená v januári 1999, ktorej meno bolo schválené počas zasadania Európskej rady v Madride v decembri 1995. Používať namiesto všeobecného pojmu „ecu“ po 1.januári 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepoužívať v kontexte Európskej únie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahrádza Európsku bezpečnostnú a obrannú politiku od nadobudnutia účinnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Používať po 1. novembri 1993, po dátume vstupu do platnosti Maastrichtskej zmluvy.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s výrazom prídavná látka v potravinách.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať len pre miestnu správu. Nezamieňať s deskriptormi "regionálne a miestne orgány" a "miestny orgán".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre vymenovanie globálnych satelitných systémov používaných na navigáciu a lokalizáciu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť na vymenovanie dokumentov týkajúcich sa jazykových a legislatívnych kvalít zákona.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre predaj výrobkov zo strojov. Pre „bankomat“ použiť deskriptor „elektronické bankovníctvo“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používajte špecifické pojmy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre hospodárstva krajín, ktoré opustili komunistický systém v roku 1989 a prijali alternatívny systém.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s deskriptormi „služby všeobecného záujmu“ alebo „verejná služba“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s Medzinárodným trestným súdom alebo s Medzinárodným súdnym dvorom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dohoda o voľnom obchode, ktorá spája partnerské krajiny EÚ a krajiny uchádzajúce sa o členstvo v EÚ, vznikla v roku 1992 z iniciatívy Česko-Slovenska, Poľska a Maďarska. K 1. januáru 2007 boli členmi organizácie CEFTA Chorvátsko, Bývalá juhoslovanská republika Macedónsko, Srbsko, Čierna hora, Albánsko, Bosna a Hercegovina, Moldavsko a Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s Medzinárodným trestným tribunálom (pre Rwandu, bývalú Juhosláviu) a Medzinárodným súdnym dvorom OSN, ktorý urovnáva predovšetkým spory medzi štátmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) používať „rozhodnutie (EÚ)“.</HN><HN>Termín, ktorý sa požíva v súvislosti s priestorom slobody, bezpečnosti a spravodlivosti (PSBS).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><HN>Štát v Oceánii pozostávajúci z vyše 600 ostrovov v súostroví Karolín, so štyrmi zakladajúcimi štátmi Chuuk, Kosrae, Pohnpei a Yap.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pri príprave administratívnych dokumentov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Koniec činnosti: 31. 12. 2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Strednodobá finančná pomoc (medium-term financial assistance, MTFA), ako aj úverové mechanizmy Spoločenstva boli zavedené začiatkom sedemdesiatych rokov na poskytovanie vzájomnej finančnej podpory pre členské štáty, ktoré čelili vážnym problémom s platobnou bilanciou. V roku 1988 sa stali súčasťou nástroja na podporu platobnej bilancie. Od roku 2002 je táto finančná pomoc určená členským štátom, ktoré nezaviedli euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>V regionálnom kontexte, nezamieňať s autonomistickou stranou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energia, ktorá neznečisťuje bez ohľadu na to, či je obnoviteľná alebo nie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7985</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 14. 6. 2016: Európska železničná agentúra (ERA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7986</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 6. 2016: Európska policajná akadémia (CEPOL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>81270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojem „antropocén“ sa stále považuje za neformálny a nie je všeobecne uznávaný ako oficiálna jednotka v rámci geologickej časovej škály. Výskumní pracovníci a vedci naďalej diskutujú o jeho presnom východiskovom bode a formálnom uznaní z geologického hľadiska.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať v kombinácii s trhovými sektormi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemusí to nevyhnutne znamenať biologicky rozložiteľný alebo kompostovateľný výrobok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región vytvorený 1. 1. 2007, ktorý zahŕňa bývalé okresy (amter) Kodaň a Frederiksborg, územia miest Kodaň a Frederiksborg, ako aj združenej obce Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región vytvorený 1. 1. 2007, ktorý zahŕňa bývalé okresy (amter) Ringkjøbing a Århus, ako aj časť okresov Viborg a Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región vytvorený 1. 1. 2007, ktorý zahŕňa bývalý okres Severné Jutsko a časť okresu Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región vytvorený 1. 1. 2007, ktorý zahŕňa bývalé okresy (amter) Roskilde, Storstrøm a Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región vytvorený 1. 1. 2007, ktorý zahŕňa bývalé okresy (amter) Fyns, Ribe a Sønderjylland (južné Jutsko) ako aj časť okresu (amt) Velje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8284</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31. 12. 2011: Agentúra Spoločenstva pre kontrolu rybného hospodárstva (CFCA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týmto označením nie sú dotknuté pozície k štatútu a označenie je v súlade s rezolúciou BR OSN č. 1244/1999 a so stanoviskom Medzinárodného súdneho dvora k vyhláseniu nezávislosti Kosova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><HN>Regionálna komisia Hospodárskeho a sociálneho výboru OSN (Ecosoc), ktorá podnecuje opatrenia na podporu regionálneho hospodárskeho rozvoja a posilňuje hospodárske styky medzi krajinami.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politické fórum regionálnej a medzivládnej spolupráce štátov v oblasti Baltského mora (Dánsko, Estónsko, Fínsko, Nemecko, Island, Lotyšsko, Litva, Nórsko, Poľsko, Rusko, Švédsko).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zóna preferenčného obchodu štátov východnej a južnej Afriky.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><HN>MOK bola založená 1. novembra 2006 a nahradila Medzinárodnú konfederáciu slobodných odborov (MKSO) a Svetovú konfederáciu práce (SKP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>V nadväznosti na reformu služobného poriadku úradníkov Európskych spoločenstiev, ktorá nadobudla účinnosť v máji 2004, sa bývalé kategórie B, C a D nahradili funkčnou skupinou asistentov (AST).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 5.10.2016: Európska agentúra pre riadenie operačnej spolupráce na vonkajších hraniciach členských štátov Európskej únie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovať s výrazom „prísediaci“ (námietka voči členovi poroty) alebo „svedectvo“ (námietka voči svedkovi) alebo „sudca“ (námietka voči sudcovi).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID><HN>Súd pre verejnú službu, ktorý bol zriadený v roku 2004, skončil svoju činnosť v septembri 2016 po tom, ako boli jeho úlohy prenesené na Všeobecný súd.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať v spojení s príslušnou inštitúciou, orgánom, agentúrou alebo úradom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>S nadobudnutím platnosti Lisabonskej zmluvy (1.12.2009) sú spoločné stratégie v oblasti priestoru slobody, bezpečnosti a spravodlivosti a v oblasti spoločnej zahraničnej a bezpečnostnej politiky nahradené rozhodnutiami Rady. Používa sa termín rozhodnutie (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Policajné sily ustanovené v rámci SZBP, ktoré sa zúčastňujú na medzinárodných operáciách civilného krízového riadenia a predchádzania konfliktom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizácia vytvorená v roku 2001 zlúčením Medzinárodného zväzu pre vnútrozemskú plavbu (UINF) a Medzinárodného konzorcia pre plavbu po Rýne (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8498</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 31.1.2020 boli regióny Spojeného kráľovstva zaradené medzi regióny členských štátov EÚ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>V nadväznosti na reformu služobného poriadku úradníkov Európskych spoločenstiev, ktorá nadobudla účinnosť v máji 2004, sa bývalé kategórie A a LA nahradili funkčnou skupinou riadiacich pracovníkov (AD).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonskou zmluvou, ktorá nadobudla platnosť 1. decembra 2009, sa Európska únia a Európske spoločenstvo zlúčili do jedinej Európskej únie. Výrazy „Európske spoločenstvo“, „komunitárny“ alebo „ES“ sa nahradili výrazmi „Európska únia“ alebo „EÚ“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neformálne združenie ministrov obrany európskych krajín v rámci NATO, rozpustené v roku 1994.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>91584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skratka „LGBTQ“ sa môže časom vyvíjať tak, aby zahŕňala ďalšie písmená reprezentujúce ďalšie identity. Cieľom tejto koncepcie je pokryť všetky relevantné identity a orientácie, ktoré nie sú zahrnuté v skratke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>92284</DESCRIPTEUR_ID><SN>K podmienka prijatia na vzdelávanie patria aj osvedčenia o skúškach, doklad o zručnostiach atď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi toto a konkrétne pojmy pre divú zver žijúcu buď na slobode alebo v zajatí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi iba v prípadoch, kde sa EPUZF chápe vo všeobecnosti bez rozlíšenia medzi Usmerňovacou a Záručnou sekciou.</SN><HN>Od 1. januára 2007 nahradený Európskym poľnohospodárskym fondom pre rozvoj vidieka (EPFRV) a Európskym poľnohospodárskym záručným fondom (EPZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 sa tento fond nahrádza Európskym poľnohospodárskym záručným fondom (EPZF)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 sa tento fond nahrádza Európskym poľnohospodárskym fondom pre rozvoj vidieka (EPFRV).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA bol zriadený 1. januára 2011 ako súčasť Európskeho systému finančného dohľadu (ESFS) a prevzal všetky oblasti zodpovednosti a úlohy Európskeho výboru orgánov bankovného dohľadu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_058697c2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Patria k nim faktory individuálneho životného štýlu ako strava či fajčenie, sociálne a komunitné siete a všeobecné sociálno-ekonomické, kultúrne a environmentálne podmienky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Začal fungovať 27. septembra 2012. ESM prevzal úlohy, ktoré predtým plnil Európsky nástroj finančnej stability (EFSF) a Európsky finančný stabilizačný mechanizmus  (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_0a700c19</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región vznikol zlúčením regiónov Auvergne a Rhône-Alpes 1. januára 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c478aa5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať so „sankciou (EÚ)“. Reštriktívne opatrenie EÚ zahŕňa opatrenia prijaté voči subjektom z krajín mimo EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_1c7d7d1e</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konkrétnejšie ide o starostlivosť o deti, starostlivosť o starších ľudí, vzdelávanie, zdravotnú starostlivosť a osobné sociálne a domáce služby, ktoré sa poskytujú v platenej aj neplatenej forme a v rámci formálneho a neformálneho sektora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2b2e17b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať v dokumentoch, ktoré sa týkajú všetkých týchto krajín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2c8a75b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s migráciou z rodinných dôvodov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Predchodcom Hospodárskeho a finančného výboru bol Menový výbor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2e7c1ac5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto označenie sa nesmie vykladať ako uznanie Palestínskeho štátu a nie sú ním dotknuté pozície jednotlivých členských štátov k tejto otázke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_348000be</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akceptuje sa ako najužitočnejší ukazovateľ obezity u dospelých.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_39cda9ba</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biocídy sa bežne používajú v medicíne, poľnohospodárstve, lesnom hospodárstve a priemysle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_3f9a7b14</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s eróziou, pri ktorej nedochádza k premiestňovaniu horninového materiálu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_449d36c3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať so stiahnutím z trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4c7717f3</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výraz zavedený v roku 2018; predtým sa používala verejná zákazka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahradil sa ním Európsky fond pre rybné hospodárstvo“ (EFRH) zriadený na obdobie rokov 2007 – 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_505c95bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Je určená mierou, do akej je daný sociálny systém schopný sám sa zorganizovať, aby zvýšil svoju schopnosť poučiť sa z minulých katastrof v záujme lepšej ochrany v budúcnosti a zlepšenia opatrení na zníženie rizík.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_50620749</DESCRIPTEUR_ID><HN>Európska dobrovoľnícka služba, zriadená v roku 1996, bola v roku 2016 nahradená novozaloženým Európskym zborom solidarity, ktorý je rozšírenou verziou pôvodného programu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_525f45d9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faktormi môže byť kombinácia nízkeho príjmu, vysokých výdavkov na energiu a nízkej energetickej hospodárnosti domov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_5673e35a</DESCRIPTEUR_ID><SN>V slovenčine sa termín používa v množnom čísle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6741b0ee</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muskuloskeletárne poruchy môžu byť zapríčinené náhlou námahou (napr. zdvíhaním ťažkého predmetu) alebo môžu vzniknúť opakovaním tých istých pohybov, opakovaným namáhaním alebo opakovaným vystavením silám či vibráciám, alebo neprirodzeným držaním tela a môžu postihnúť viaceré rôzne časti tela vrátane hornej a dolnej polovice chrbta, krku, ramien a končatín (paže, nohy, chodidlá a ruky).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_6e3cbbca</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahŕňa činnosti, ako sú jachting, výletné plavby alebo vodné športy a prevádzku pozemných zariadení, výrobu príslušného vybavenia a služby potrebné na tieto účely.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_71b063b1</DESCRIPTEUR_ID><SN>Členské štáty sú podľa väčšiny smerníc a nariadení EÚ povinné určiť príslušné orgány a oznámiť ich Európskej komisii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nadobudla účinnosť 1. januára 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_791e9f27</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región vznikol zlúčením regiónov Languedoc-Roussillon a Midi-Pyrénées 1. januára 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_814bb9e4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všeobecné použitie pri chorobách spôsobených akýmkoľvek druhom vírusu zo skupiny koronavírusov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8331ae25</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región vznikol zlúčením regiónov Dolná Normandia a Horná Normandia 1. januára 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_871b5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tento pojem sa používa v otázkach týkajúcich sa služobného poriadku a pravidiel pre úradníkov EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8bf65f26</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hlavnými zložkami sú prístup k mobilnému internetu, využívanie sociálnych médií, elektronický obchod, internetová bezpečnosť, cloudové služby, digitálne zručnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_8d31aed6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahŕňa oblasti, ako je rybárstvo, námorná doprava a morské prostredie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_90dfa6c7</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tento výraz sa používa iba vo vzťahu k hotovostným prevodom alebo poukážkam pre jednotlivcov, domácnosti alebo komunity, nie pre vlády či iné štátne subjekty. Remitencie a mikrofinancovanie pri humanitárnych intervenciách sem nepatria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_96af33df</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neexistuje žiadne medzinárodné právne vymedzenie pojmu „nenávistný prejav“. Pojmy „nenávistný prejav“ a „podnecovanie k nenávisti“ sa často používajú ako synonymá. Z právneho hľadiska však nenávistný prejav musí dosiahnuť určitú hranicu, aby sa mohol považovať za podnecovanie alebo trestný čin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_977a9fe5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s dočasnou migráciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_9eb9cbaa</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s pracovníkom v zahraničí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_a18a0eda</DESCRIPTEUR_ID><SN>Existovalo od roku 1952 do roku 1957.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_af502da0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa v kombinácii s doménou, na ktorú sa výstraha vzťahuje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0536152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s pracovnou migráciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b0d2dfd4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Považuje sa za osivo (zeleninové), ale konzumuje sa ako obilnina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b1ac7db6</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahŕňa aspekty, ako je webový dizajn, publikovanie na webe, programovanie webu a správa databáz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bola zriadená rezolúciou Valného zhromaždenia OSN 60/251 z 15. marca 2006 ako jeden z jeho pomocných orgánov; nahradila „Komisiu pre ľudské práva“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b71ca500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s dekontamináciou, ktorá sa týka znečistenia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ba4acdb2</DESCRIPTEUR_ID><SN>Môže zahŕňať psychologickú konzultáciu, krížovú hormonálnu liečbu, operáciu na zmenu rodovej identity alebo pohlavia (napr. operáciu tváre, operáciu hrudníka/prsníka, rôzne druhy genitálnych operácií alebo hysterektómiu), sterilizáciu (vedúcu k neplodnosti), odstránenie vlasov a hlasové cvičenia. Nie každá transrodová osoba si želá alebo môže podstúpiť všetky tieto opatrenia alebo ktorékoľvek z týchto opatrení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_bbd07d89</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región vznikol zlúčením regiónov Nord-Pas-de-Calais a Pikardia 1. januára 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_be8fda35</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región vznikol zlúčením regiónov Akvitánsko, Limuzínsko a Poitou-Charentes 1. januára 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c385cfb4</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať v dokumentoch, ktoré sa týkajú všetkých týchto krajín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c44f1704</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región vznikol zlúčením regiónov Alsasko, Champagne-Ardenne a Lotrinsko 1. januára 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c4afa011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s farmaceutickým priemyslom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8363c09</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prednostne by sa mal použiť v spojení s príslušnou politikou alebo príslušným sektorom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s "bezpečnosť vo vzduchu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d0e30aa9</DESCRIPTEUR_ID><SN>Súčasťou tohto partnerstva sú aj krajiny EHP a EZVO.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d1c21de0</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lítium a jeho zlúčeniny majú viaceré využitia v priemysle vrátane žiaruvzdorného skla a keramiky, lítiových mazacích tukov, taviacich prísad na výrobu železa, ocele a hliníka, lítiových batérií a lítiovo-iónových batérií. Používa sa aj ako stabilizátor nálady a antidepresívum v liečbe duševných chorôb, ako je bipolárna porucha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_d6e0eb67</DESCRIPTEUR_ID><SN>Patrí sem kontinuita kľúčových funkcií banky, finančná stabilita a čo najmenšie náklady pre daňovníkov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať pre investičné fondy (neharmonizované fondy), ktoré nie sú regulované podľa smernice o PKIPCP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_de4d6f2f</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používajte v spojení so súvisiacimi sektormi alebo odvetviami. Nezamieňajte s pojmom "technologický park".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0543dcb</DESCRIPTEUR_ID><SN>Môže zahŕňať sexuálnu, fyzickú, duševnú a hospodársku ujmu spôsobenú na verejnosti alebo v súkromí</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e0e4608a</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s jadrovou bezpečnosťou: ochrana sa zaoberá otázkou trestných činov; bezpečnosť sa zaoberá nebezpečenstvom neprimeranej radiácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_e14565e5</DESCRIPTEUR_ID><SN>Patria medzi ne osobnostné črty, postoje a pohnútky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_ee706406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Môžu k nim patriť aj predmety, o ktorých sa predpokladá, že by mohli prísť do styku s potravinami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f2f1fb47</DESCRIPTEUR_ID><HN>Región vznikol zlúčením regiónov Burgundsko a Franche-Comté 1. januára 2016.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_f7c1b2bd</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dynamické údaje sú kontrastované so statickými údajmi.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>